<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1005</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/06-13/10431582.shtml</url><title>非遗民宿，用文化基因撬动商业价值</title><datetime>2025-6-13 13:57:00</datetime><body>	在文旅深度融合的浪潮下，非遗主题民宿正以其独特的文化基因和创新表达，成为重构旅游体验的重要载体。“非遗+民宿”的跨界融合正在重新定义“诗与远方”的内涵，为文旅高质量发展开辟一条文化赋能、体验升级的创新路径。
	“非遗+民宿”的创新路径
	非遗与民宿的融合可以擦出怎样的火花？
	在浙江宁波的龙观禅那艺术民宿，民宿客人及周边村民不仅能观看戏剧名角的演出，还能参加与中国传统戏曲有关的艺术沙龙。曾是甬剧演员的民宿创始人戴如希丹，将宁波地方传统戏剧、国家级非物质文化遗产甬剧融入了民宿，将民宿空间与戏剧演出舞台融合，打造出“非遗+演绎+民宿”的样板。
	广西桂林阳朔的“格格树”民宿，住店客人大多是外国游客。民宿创始人陈荣华是陈氏太极拳传承人，他将太极与民宿有机融合，在“格格树”建立了“阳朔陈中华太极馆”，推出太极拳课程，以民宿为载体传播太极文化，不仅让很多外国友人因为喜欢太极而爱上了这间民宿，还让民宿成为讲好中国故事的一个窗口。
	新疆的“猫窝客栈”，既是一个以民宿为核心的“吃、住、游、研学加非遗体验”民宿综合体，更为非遗传承人铺设了一条非遗“活化”与“转化”之路。
	在“猫窝客栈”民宿的非遗体验空间，住店客人可以在非遗传承人的带领下，体验新疆土陶烧制、雕版拓印、壁画复原等传统工艺项目。“猫窝客栈”创始人、新疆旅游民宿协会会长、新疆工艺美术协会副会长王宣元表示，虽然自己不是非遗传承人，但“猫窝客栈”民宿团队有很多非遗传承人，还培育了皮雕、植物拓印、掐丝珐琅、结绳技艺4位非遗传承人。
	王宣元介绍，“猫窝客栈”采用的是非遗传承人与民宿“共生共荣”的发展理念。一方面，民宿为非遗传承人免费提供工作空间和生活空间，支付非遗传承人代课费；另一方面，民宿与中小学合作开设非遗和研学课程，非遗传承人负责教学、设计课程和体验项目，同时培育更多非遗传承人。
	此外，非遗传承人创作的作品，还可以通过民宿“新疆传统工艺传承基地展厅”进行展示。民宿也会组织传承人开发非遗文创产品，并通过举办非遗集市进行销售。
	“民宿与非遗的融合，让民宿成为非遗‘活化’的新场景，也让非遗成为民宿的附加值，提升了民宿的竞争力和吸引力。与此同时，通过民宿来链接旅游目的地鲜活的非遗体验，也让民宿成为了旅游目的地的会客厅。”中国旅游协会秘书长葛磊说。
	在中国旅游协会民宿客栈与精品酒店分会会长张晓军看来，与非遗融合，是民宿发展的必然道路。他说，当代民宿发展的轨迹与非遗紧密相关，“民宿是旅游生活化的最好载体，也是体现乡村多元价值的主要载体。民宿如果不融入非遗元素，很快就会被消费者遗忘”。
	发展“非遗民宿”的积极意义远不仅如此。南开大学旅游与服务学院副教授妥艳媜认为，非遗民宿为非遗技艺提供了新的展示平台，延长了非遗的保护半径，通过旅游的市场机制让更多游客能够近距离接触、认识和感受非遗，增强文化认同感和民族自豪感；非遗主题民宿的兴起也反映了旅游消费市场对于个性化、深度文化体验的需求增长，为文旅产业的转型升级注入了新活力；非遗民宿在吸纳当地居民就业、带动相关产业发展以及保护和改善乡村生态环境等方面的积极作用，使其成为推动乡村振兴战略落地见效的关键抓手，让非遗的保护与创造性利用同步并举，成为讲述新时代文旅故事的创新载体。
	非遗民宿的浙江实践
	民宿如何更好地与非遗深度融合？张晓军认为，“非遗进民宿”需要政府引导，要制定相关法规，评定标准，既要鼓励民宿吸纳非遗，也要规范非遗民宿的行为。
	由国家市场监督管理总局、国家标准化管理委员会批准发布的《旅游民宿基本要求与等级划分》国家标准，自2023年2月1日起施行。该标准明确要求民宿需融入地方文化特色。浙江省旅游民宿产业联合会会长吴健芬表示，非遗和民宿融合，本质是文化基因与商业逻辑的共生，需构建“保护-转化-增值”的闭环生态，为此，浙江进行了一系列探索。
	首先是制定评价体系，确定“非遗民宿”的定义和评价维度。吴健芬介绍，浙江首先梳理了全省非遗名录，找出与民宿适配的非遗项目名录，然后走访市场主体(民宿)和非遗传承人，筛选出愿意匹配的市场主体和非遗传承人。接下来，根据走访材料，浙江省文旅厅相关处室历时9个月修改了浙江省民宿评定实施意见，廓清了“非遗民宿”的概念，将“非遗民宿”纳入《浙江省民宿高质量发展三年行动计划(2024-2026)》，制定了评价指标，优化了评定办法。截至目前，全省已评出省级文化主题和非遗主题民宿122家，地方各级非遗主题民宿286家，带动20多项濒危非遗项目复活。
	吴健芬表示，非遗主题民宿是以非遗体验传播为核心，在设计、建设和运营服务中，通过对非遗的展示、表达、转化和利用，为游客提供独特文化、情感和消费体验的民宿。浙江的非遗民宿在场景营造方面，重点打造“可沉浸、可带走、可传播”的非遗体验，具体做法主要是：将非遗元素融入民宿建筑和功能空间，推出非遗体验日历和活动套餐，用短视频和传承人直播的方式记录非遗故事，进行数字化传播。
	此外，浙江还创建了“政府-协会-企业-传承人”协作网络，并对民宿主进行“非遗课程”培训，建立“非遗知识产权平台”，以实现民宿主和非遗传承人的利益共享。此外，建立客源联营机制，例如让在民宿体验非遗和购买文艺文创品的客人可享受住宿折扣。
	吴健芬介绍，在浙江一些非遗主题民宿，非遗体验带来的收益已远高于客房收益。例如浙江瑞安未见山染民宿，去年接待约两万人，其中1600人是专程前来参加非遗研学活动和学习考察的，该民宿组织的蓝夹缬技艺和木活字印刷技艺等非遗体验和文创产品去年营业收入达200万元。在浙江湖州“长兴云栖舍”民宿，民宿主是乌梅制作技艺传承人，其开发的“乌梅鸡”“乌梅牛肉酱”“乌梅咖啡”等特色菜品和伴手礼，深受年轻游客喜爱。
	安徽黟县：用良好的创业环境吸引艺创人才
	在安徽黄山西递村和宏村，1070家特色民宿串起了“民宿+非遗”的沉浸式徽州生活图景。
	黟县人民政府副县长饶罡明介绍，黟县大力培育具有非遗特色的民宿，引导民宿业主在民宿设计、装饰、经营等环节融入非遗元素。例如，隐匿于6000平方米明清徽派宅院中的“拾庭画驿”民宿，其前身为徽商邵氏家族宅院，有着深厚的历史底蕴。该民宿与黄山市徽剧院合作，将徽剧戏班请进民宿，《红线盗盒》《天女散花》等经典徽剧在此常态化上演。此外，民宿还邀请当地非遗传承人在民宿内教授孩子和家长们制作鱼灯、藤编等小工艺品。
	在黟县宏村，“旧街墨野”民宿定期举办徽墨制作非遗技艺展示活动，让游客亲身体验徽墨制作的独特魅力；“塔川书院”民宿致力于发掘古徽州耕读文化，设立非遗传习、耕读文化体验等功能区。在黟县木榨油客栈、山居客栈、水墨东篱等民宿中，游客还可以参与徽州三雕、徽州彩绘壁画等非遗项目的制作。
	黟县的西递村则根植楹联文化，打造“非遗传承体验区”，推广“抛绣球”“徽州祠祭”“徽州楹联匾额制作技艺”等省级非遗项目，让游客在西递村的民宿中，既能感受到古民居的古朴韵味，又能参与丰富多彩的非遗体验活动。
	饶罡明介绍，为了让非遗与民宿融合有新的活力，黟县还通过提供优惠政策、创造良好创业环境等方式，吸引了众多具有创新理念和专业技能的艺创人才来到黟县，他们将现代设计理念与非遗相结合，为民宿的发展带来了新的创意和思路。同时，黟县还加强对民宿从业人员的培训，提高他们的非遗素养和服务水平，通过定期组织开展非遗知识讲座、技能培训等活动，邀请非遗传承人、专家学者授课，让民宿从业人员深入了解非遗，掌握相关的讲解和服务技巧，更好地向游客传播非遗。
	民宿人需要自我“进阶”
	放眼全国，非遗民宿在发展过程中还面临着诸多挑战。
	妥艳媜提出，部分民宿存在非遗元素表面化、碎片化的问题，未能深入挖掘非遗背后的文化内涵，让非遗停留在简单的营销账头；同时，既懂民宿经营又了解非遗的人才缺乏，限制了非遗民宿的高质量发展；此外，由于缺乏统一的行业标准，非遗民宿质量参差不齐，游客体验存在差异，这不仅影响游客对非遗民宿的认知和信任，也限制了影响力IP的创建。
	张晓军认为，“非遗进民宿”除了需要政府引导，也需要民宿人的自我“进阶”，最终从“民宿主”成为“非遗人”。同时，作为民宿主不仅要善于引入已有的非遗元素，还要勇于挖掘在地文化，从中找出适合申报非遗的传统技艺和民俗，助力当地政府发掘和申报更多的非遗项目，“创造”新的非遗。
	中青报·中青网记者夏瑾来源：中国青年报
	2025年06月13日07版【编辑:梁异】
</body></doc>