<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1008</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-13/10431533.shtml</url><title>在“AI夜校”，他们发现了自己的更多可能</title><datetime>2025-6-13 12:42:00</datetime><body>	产线工人学习工业机器人实操迎接自动化浪潮、外卖骑手学习无人机课程想要转型当“飞手”……
	在“AI夜校”，他们发现了自己的更多可能
	阅读提示
	DeepSeek办公应用、无人机模拟飞行训练、AI+视频……在深圳，有这样一家开在社区里的夜校，不仅课程设置丰富，且不限学历、面向所有人免费开放。来自外卖、制造业等各行业的务工人员，白天奔波在城市各处，夜晚则围坐在教室屏幕前“充电”，不仅是“补课”AI知识，也是“自我提升”。
	6月9日晚上9点多，高生红才从福城街道一处手机配件打包点离开，匆匆赶往家中。
	“宝妈”高生红，既是深圳富士康(观澜园区)组装产线的组长，也是广东深圳龙华区福城街道总工会“惠工AI夜校”的一名志愿者兼学员。每周五晚上6点半，她会提前赶到福城街道章阁社区党群服务中心，换上红色马甲，在教室外指引签到、维持秩序。等课程开始，她才悄悄坐进教室，跟着老师练习。
	在福城街道章阁社区，“惠工AI夜校”课程几乎成了“热门资源”。每堂课60个名额，常常不到10分钟就一抢而空。学员中有骑手、一线工人，也不乏工程师和社区居民。他们白天奔波在城市各处，夜晚围坐在教室屏幕前“充电”，学习AI知识。
	不限学历、向所有人免费开放
	2024年冬天，37岁的高生红正处在人生的一个拐点。
	彼时，她正在休产假。作为组装产线的组长，她清楚地知道，产线正处于自动化转型期。“现场管理不光是管工人了，还必须懂设备。”
	恰好这时，高生红在社区居民群看到了一则通知——“AI夜校开课了”。“想着利用休假时间学点技术，回来上班不至于跟不上。”从AI绘图、办公自动化到视频剪辑、工业机器人实操，随着课程越来越深入，高生红发现每一门课都非常贴近实际应用，越学越觉得有意思。
	抱着孩子坚持上课的身影，也让高生红意外“出圈”，不满1岁的儿子成了教室里的“明星宝宝”。“我想让他看到，妈妈一直在努力，也希望他以后能热爱生活与学习。”高生红说。
	而作为课堂上另一位“显眼”的学员，段志军总是身穿骑手服、骑着电动车准点赶到。2024年底，他在街道的骑手群中看到“惠工AI夜校”的通知：“免费AI课程、公益教学、不限学历、面向所有人开放”。“听说有无人机课程，有些区域已经开始用无人机送外卖了，我一直没机会尝试。”段志军说。
	在AI夜校课堂，段志军不仅学了无人机相关理论知识，还进行了模拟飞行操作。“有很多是带孩子的宝妈，白天看娃，晚上抽空来听课。”他告诉记者，课堂上不少人像他一样，都是“非专业出身”，但抱着强烈的实用目的来学习。
	在这间不大的教室里，没有年龄、身份与学历的界限。课堂上，学员年龄从5岁到70多岁不等，有时甚至是一家人并肩而坐——父母听课，孩子跟学。
	不仅是“补课”，更是“自我提升”
	记者了解到，“惠工AI夜校”在课程设置方面，既有DeepSeek办公应用、无人机模拟飞行训练，也有AI+视频、工业机器人等，学员们能根据自己需求，有针对性地报名感兴趣的课程。
	白天送单、晚上上课，是段志军学习的真实写照。在他看来，只要提前规划好时间，学习和收入并不冲突，“周五有课，我会提前选好排班，身边好几位骑手也被我拉着加入学习队伍中。”
	这半年多来，段志军学了AI+写作、AI+视频、无人机模拟飞行训练等课程。段志军喜欢发短视频记录生活，但以前一条视频发出去，要想标题、写文案、配字幕，常常折腾一晚上。他直言，如今借助AI工具，效率提高了很多。
	让段志军印象最深的，还是亲手操控无人机进行飞行模拟训练。“以前只是在送外卖时远远看到，而自己操作的感觉很震撼。”这次培训也让他看到了转型无人机配送操作手的可能性。目前已熟练操控模拟飞行系统的他，打算进一步学习，考取专业资质证书。
	对于高生红来说，AI夜校不仅仅是“补课”，更是一次“自我提升”。几乎毫无基础的她，从AI绘画、视频剪辑、AI办公等入门课程学起，循序渐进。而最有收获的，是工业机器人课程——这与她在产线中实际接触的自动化设备高度吻合。“以前管设备，真的看不懂自动化机台，出现问题只能赶紧找技术人员。”如今，高生红能将问题及时反馈给技术员，也能找到对应的设备位置了。
	成就自我，帮助他人
	“课程内容涵盖从AI办公、图文生成到视频剪辑与智能体工作流，每一节都‘干货满满’。”在深圳市赓旭光电科技有限公司担任生产及物料控制工作的黄蓉直言，学习AI后，她的工作效率大幅提升。
	今年4月，在福城街道举办的第二届劳动技能系列赛——AI技能竞赛中，黄蓉仅用3个小时，就完成了一个以“庆祝工会百年”为主题的视频作品，从文案构思、图像生成到剪辑配乐，几乎都由AI协助完成。
	更让黄蓉感到自豪的是，她能将自己的学习成果与更多学员分享。因为参与得早、学习时间长，黄蓉和其他几位“老学员”被社区邀请组成了一个AI兴趣小组，互帮互助，还定期以“奋斗导师”身份，在课堂上分享自己的学习经历、心得。“分享给别人，不仅能帮到别人，也鞭策自己学得更扎实。”
	在高生红眼里，学习不仅是技术技能的获得，更是一种“找回自己，帮助他人”的方式。
	她回忆起一件印象深刻的小事——今年4月，社区有位公益瑜伽老师需要做一个培训课件，她被临时叫去帮忙。当时她用AI工具结合老师的授课内容设计模板，做出了一份图文并茂的PPT。“老师、社工都夸我做得好，那一刻我特别有成就感。”
	高生红告诉记者，不少宝妈围着孩子和厨房转，很容易陷入迷茫，觉得自己除了家庭，没有什么归属。为此，她发动身边的10多位宝妈朋友一起加入学习，参加AI夜校课程。“学习后，感觉生活更有目标了，希望能帮助到更多宝妈找回自信，重新出发。”
	据了解，面对数字经济时代的技术迭代，龙华区福城街道总工会以“惠工AI夜校”为基点，构建“三维赋能”AI技能培育体系，不仅为企业定制AI应用课程，引进教师走进车间授课，还在党群服务中心开设AI课堂，辐射周边职工与居民。自2024年底“惠工AI夜校”课程开设以来，章阁社区开展AI课程33期，线下惠及职工2100余人次。(工人日报记者刘友婷)【编辑:刘湃】
</body></doc>