<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1022</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-13/10431500.shtml</url><title>Labubu，凭啥火爆全球？</title><datetime>2025-6-13 11:21:00</datetime><body>	“追我的人从这里排到了法国”……
	“拉布布”(Labubu)在全球爆火，有人想不到，有人看不懂。
	近期，泡泡玛特旗下的Labubu火爆出圈，在全球范围内掀起了一阵热潮：
	中国潮玩App登顶苹果美国应用商店购物类榜首；
	海外社交平台上的短视频，经常获得数十万次观看；
	欧洲多个城市的黄金地段，出现中国潮玩门店；
	纽约到巴黎的潮玩门店前，排满了等候的粉丝；
	欧美明星纷纷晒出同款收藏；
	一些联名或限量款卖出了几千甚至上万元的天价
	……
	视频：3000亿市值、排队抢购，Labubu为何火到全球？来源：三里河
	香港设计师龙家升可能想不到，自己绘本里的小精灵，会在十年后成为全球潮玩顶流IP。泡泡玛特创始人王宁可能也想不到，把玩具卖给成年人，能成为河南首富。
	Labubu到底是个啥？怎么就成了全球“顶流”？
	Labubu在国外，到底有多火爆？
	线下，不少外国粉丝为了买到自己心仪的潮玩而彻夜排队。购买队伍“找不到队头，也看不到队尾”，部分产品甚至需要提前预约或限量抢购。
	上个月，位于法国巴黎的一家泡泡玛特新店开业。早在营业时间开始之前，店门口就已经排起了数百人的长队长。许多在当天成功抢购到玩具的顾客纷纷在评论区分享了自己的经历，一位网友惊叹：“我早上7点半到的，前面排了87个人！不过总算买到了心仪款。”
	英国人甚至为抢Labubu大打出手。
	近日，伦敦一购物中心内几名男子拳脚相向，保安和其他顾客奋力阻拦。由于排队时间长达五小时，加之安全风险上升，泡泡玛特已宣布暂停Labubu在英国的销售。
	线上，网友们纷纷分享自己的购买经历。
	“还好有TikTokShop。”来自美国犹他州的网友NeeenaVee说，她所在的城市还没有泡泡玛特线下店，官网卡顿频繁、亚马逊经常缺货，“TikTokShop成了我最后的希望。”
	去年以来，随着中国潮玩拉布布持续走红海外，无论是纽约、巴黎，还是伦敦、曼谷的潮玩门店，总是排满了等候的粉丝，更有狂热爱好者全球追踪新品发售。
	香港《南华早报》文章称，继在东亚和东南亚地区“圈粉”之后，中国“盲盒”潮玩掀起的潮流飓风又登陆欧洲。从巴黎卢浮宫到伦敦牛津街，欧洲各大城市的黄金地段陆续出现中国潮玩的门店。粉丝们甘愿排队数小时，只为将心仪的玩偶收入囊中。
	Labubu，怎么就火了？
	Labubu是香港艺术家龙家升创作的潮玩IP，以标志性的"尖牙邪笑"造型
	风靡全球，现属泡泡玛特旗下顶流IP。
	今年4月，泡泡玛特旗下Labubu3.0系列正式开启线下发售，在全球各地引发排队热潮。同期，泡泡玛特App登顶美国AppStore购物榜，这也是该官方应用在购物榜的首次登顶。
	随着蕾哈娜、贝克汉姆等越来越多的明星在社交媒体上晒出Labubu产品，热度被进一步推高，“包挂”设计也让原本放置在家中的盲盒走出家门，拥有了社交属性。
	由于隐藏款的稀缺性和开盲盒的随机性，LABUBU的“身价”水涨船高，多款Labubu盲盒在二级市场的溢价超过三倍以上。
	有媒体报道，在某平台上，Labubu3.0一个盲盒的价格从99元上涨到了349元。而像泡泡玛特xVans这样更稀有的联名款玩偶，已经从原价的599元卖到了27999元，约为原价的47倍。
	6月10日，一款全球唯一一只薄荷色Labubu在永乐2025春季拍卖会上亮相，落槌价为108万元，目前已结拍。据了解，该款Labubu高131cm，材质为PVC，颜色为薄荷色，在备注栏标注了“全球唯一一只”。
	一夜之间，Labubu迅速引爆国内全网，成为社交媒体热议的焦点。
	Labubu的爆火，火出了啥？
	财报显示，2024年泡泡玛特实现营收130.4亿元，同比增长106.9%。海外业务成为主要增长点，营收同比增长375.2%，收入占比从2023财年的16.9%上升到38.9%。
	泡泡玛特创始人王宁在2024年业绩沟通会上表示，Labubu毛绒成功的核心是泡泡玛特开创了搪胶毛绒品类。财报数据显示，泡泡玛特2024年毛绒品类较全年增长1289%。
	从2024年初至今，泡泡玛特的股价涨幅超过了11倍。
	“外界老觉得我们是一家新公司，但我们今年都成立15年了，Labubu今年10年，这是很长的时间，比大家想象的都长。”当被问及Labubu怎么突然火了，王宁表示。
	公开资料显示，王宁，1987年生于河南新乡获嘉县，毕业于郑州大学，本科学历，泡泡玛特创始人、董事长、总经理，中国国籍。
	根据福布斯实时富豪榜，6月8日，泡泡玛特(09992.HK)创始人王宁目前身家为203亿美元(约合人民币1460亿元)，牧原股份(002714.SZ)创始人秦英林身家为163亿美元。王宁已取代秦英林，成为河南新首富。
	6月11日，王宁的最新身家已增加至224亿美元，跻身全球富豪榜前100名。
	Labubu爆火之后，还有啥？
	今年前5个月，我国货物贸易进出口总值达17.94万亿元，同比增长2.5%，在全球经贸环境复杂多变的背景下，这份成绩单格外亮眼。在这一稳健增长的数据中，玩具产业的贡献不容忽视，成为中国制造向中国创造转型的生动注脚。
	当Labubu风靡全球潮玩圈，这只“丑萌”小怪兽不仅创造了商业奇迹，更折射出一个令人振奋的趋势——中国原创IP正在迎来集体爆发期。从潮玩到动漫，从文创到科技，中国创意正以前所未有的速度和广度走向世界舞台。
	Labubu的全球走红，证明了中国设计的潜力。但更值得期待的是——未来会有更多中国IP站上世界舞台。它们或许不像Labubu那样“丑萌”，但一定会带着更丰富的中国文化基因，让全球看到：创意无国界，但底色可以很东方。
	值得关注的是，这样的成功案例正在多个领域同步涌现：
	今年以来，电影《哪吒2》进入全球电影票房前五位创造历史，展现了中国文化创意的世界影响力；Deepseek和宇树科技横空出世，让世界看到了中国科技的飞速发展，彰显了中国创新力量的全面崛起。
	这标志着，中国正在文化输出和科技创新双轨道上实现历史性突破，向世界展示着东方大国的软实力与硬实力。
	Labubu的火爆全球，折射出的是中国潮流文化产业的蓬勃发展。但这绝非终点，而是一个崭新的起点——未来必将涌现更多像Labubu这样具有全球影响力的中国IP。
	外交部发言人林剑曾在新闻发布会上表示：从说走就走的“中国游”到琳琅满目的“中国购”，从深度求索的人工智能，到中国潮玩、影视剧风靡全球，越来越多的外国朋友走近中国、了解中国，冲破了“认知茧房”，收获了情感共鸣。这充分说明，对美好事物的追求和对美好生活的向往不分国界、不分民族，是任何力量都阻挡不了的。一个更加真实、立体、全面的中国正被越来越多人看见。
	在全球化竞争的新时代，中国创意产业正在构建自己的话语体系，用世界听得懂的语言，讲述独具东方魅力的现代故事。Labubu只是一个开始，中国文创产业的星辰大海，正在我们眼前徐徐展开。
	展望未来，我们期待更多中国IP站上世界舞台。
	作者/编辑：梁静
	来源：中新社微信公众号
</body></doc>