<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1057</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-13/10431371.shtml</url><title>“神助攻”还是“大忽悠”？高考志愿填报用AI靠谱吗</title><datetime>2025-6-13 08:35:00</datetime><body>	高考的号角余音犹在，志愿填报的帷幕早已拉开。虽然深知“考得好不如报得好”，但是面对大学和专业的海量信息，考生和家长们很容易被困入“信息茧房”而无从下手，于是一些人开始求助AI高考志愿填报助手。
	近年来不少互联网大厂推出了基于大模型的AI辅助报考服务，AI不仅能够迅速提供高考政策解读、高校招生计划和历年录取分数、同水平考生历年报考情况等海量信息，节省时间和精力；还可以基于考生的选科、分数、名次、院校、兴趣、家长期待、专业或地域优先等条件，运用复杂算法推荐个性化的志愿方案；利用历史数据和概率模型，对不同院校和专业的录取概率进行预测，帮助考生规划“冲刺、稳妥、保底”等不同类别的志愿策略。
	尽管AI辅助高考志愿填报展现出诸多强大的优势，但我们真的放心将关乎未来的重要决策交给AI吗？AI那冰冷的数据逻辑真的能读懂考生内心真正的梦想和追求吗？AI辅助高考志愿填报到底是“神助攻”还是“大忽悠”？在AI时代，考生和家长也不能当“甩手掌柜”，而要认识到AI并非完美的解决方案，它存在一些局限性需要审慎对待。
	首先，AI的可靠性依赖于数据的准确性、时效性和完整性。有考生发现，使用不同的AI工具，“一键填报功能”推荐的志愿不同，算出的录取概率也差异较大，甚至有相差50%以上的。这可能与数据更新不及时有关，也可能源于不同的AI算法存在偏差。往年还有用户投诉AI志愿填报服务称，依据AI所推荐的方案填报志愿，最终未被任何一所高校录取。这或许归根于“AI幻觉”，即AI可能出现过拟合、捏造事实、数学错误等问题，导致输出错误的结论。
	其次，AI无法真正理解考生的个性化需求。高考志愿填报除了需要考虑高考分数和院校专业等信息，考生个人的性格、兴趣、职业倾向等情况也会影响志愿决策，但缺乏人味的AI面对这些复杂且充满情感色彩与具有个人特质的要求会力不从心。如果考生与真人讨论志愿填报的困惑，真人会找考生确认更多详细的信息，但AI很可能会根据模糊的信息直接输出不可靠的结果。
	此外，AI可能存在安全风险。考生在使用AI辅助报考服务时，通常需要提供个人基本信息、成绩、地域等敏感数据。若AI平台的安全防护措施不够完善，这些信息可能会泄露。
	最后，部分AI辅助报考平台需要付费使用，但收费不一定规范。AI的免费功能可能较为有限，当考生想获取更详细、更有价值的报考建议时，可能需要支付高额的费用，但所获得的服务质量和效果无法得到保证。
	在高考志愿填报这一重要的人生抉择环节，考生及家长究竟该如何正确地利用AI这一工具，才能最大程度地发挥其优势，规避其劣势，让AI真正成为考生通往理想大学和专业的助力呢？以下3点建议或许有助于考生更好地使用AI。
	第一，考生和家长要明确对AI的定位。一方面要把握一个使用AI的重要前提：AI只是可供参考的工具，并不能作为唯一的依据；另一方面，把AI视为填报志愿的起点，而不是终点。也就是要利用好AI的高效信息整合能力，借助AI了解潜在的志愿选项，而非作为最终的决策结果。
	第二，做好对比、核实与筛选。最好选择几款口碑好、评价高的AI平台，并且尽可能同时使用不同的平台，对推荐结果进行对比分析和交叉验证。使用AI时要准确输入指令，并通过查阅院校官网、教育部的“阳光高考信息平台”等权威信息，结合对老师和同学的咨询、对院校的实地考察等多个维度，掌握全面、真实、具体的信息，再从中筛选出符合自身兴趣和能力、职业规划、学科优势等方面的志愿选项。比如某考生看到AI搜索的某大学住宿环境并不符合自己的期待，通过询问学长才发现那是较为陈旧的信息，该大学已经新建、修缮了宿舍。
	第三，借助AI生成的结果进行自我认知和生涯规划。AI除了可以帮助考生整理政策、大学、专业等外部信息，还可以推荐科学的测评工具帮助考生深入挖掘自身的性格、兴趣、能力和价值观等自身特点。将内外信息相结合，考生才能作出适合自己的决策。比如一个热爱文学的物理、化学、生物组合的考生，父母希望她将来选择像老师这样稳定的职业，而她向往医生这一职业，但父母担心学医太苦。通过AI推荐的霍兰德职业兴趣测评和心理韧性量表，更倾向于研究型且具有较高心理韧性的她，想起自己过去做生物实验遇到挑战时的坚持与获得预期结果后的喜悦，又深入了解了AI推荐的医药类专业，她发现医药研发这一方向的职业发展既能满足父母的愿望，又符合自身的兴趣。因此，考生可以利用AI设定好大学和专业的短期学习目标，以及毕业后进入相关领域工作的长期职业目标，进而让高考志愿的填报过程更加契合自身的实际情况与发展期望。
	各位考生和家长若想将AI变为助力而非阻力，需秉持理性、审慎、积极的态度运用AI来辅助高考志愿填报的过程，让AI真正成为考生们实现梦想的得力助手，切实享受这一科技时代的教育福利；在人机协作模式下，精准定位，科学抉择，从而踏入理想学府，开启崭新的人生之旅。
	黄彬彬来源：中国青年报
	2025年06月13日08版【编辑:刘湃】
</body></doc>