<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1075</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-13/10431344.shtml</url><title>5G-A商用加速，“新速度”会带来哪些新变化？</title><datetime>2025-6-13 07:35:00</datetime><body>	以更快速度、更低时延、更前沿技术，拓展通信边界、赋能千行百业
	5G-A商用加速，“新速度”会带来哪些新变化？
	戴上VR眼镜，瞬间置身于万人沸腾的足球场，化身球员带球突破；患者无须跋山涉水，相隔千里的外科专家便能操控远程手术机器人，精准实施手术；矿工只需在控制室远程操纵设备，即可实现矿山井下操作、自动挖掘……这些充满科幻感的场景背后，都离不开通信技术的支持。
	近来，5G移动技术的增强版本——5G-A(5G-Advanced)逐渐普及，一方面通过一系列技术改进和增强，实现了更高的传输速率、更低的延迟以及更广泛的连接能力，另一方面，通过通感一体、高精度网络定位、高速上传、无源物联网等技术，拓展了5G的通信边界。
	当前，我国5G发展已进入应用深化与技术升级并重的下半场。迈过2024年“5G-A商用元年”，今年，5G-A商业化进程加速。作为不断拓展5G能力边界的关键技术，5G-A如何助力5G路越走越宽，持续向6G演进？记者对此展开了采访。
	用户体验“飞一般的感觉”
	“随意拖动4K高清视频进度条，画面依然丝滑流畅！是飞一般的感觉！”最近，社交平台上不少用户表示，手机状态栏悄然出现了“5G-A”的新标识。这一变化不仅是一个图标更新，更标志着用户正率先体验5G-A网络带来的改变——在超高分辨率视频播放、极速下载等场景下流畅度的增强。
	相比5G，对手机用户而言，5G-A带来了多项核心体验的升级。“一是更快的速度，数据下载峰值速率从千兆跃升至万兆，上行峰值也从百兆提升到千兆；二是更低的时延，毫秒级响应极大提升了实时通信和低时延场景服务的质量；三是引入‘通感一体’，支持海量设备稳定接入，可以主动感知并联动环境，推动智能家居及智慧城市发展。”北京邮电大学信息与通信工程学院教授杨少石介绍说。
	不仅如此，5G-A还能实现更强的信号，更精准的定位。杨少石举例道，比如一些博主在偏远地区直播，常会因为网络信号不好而困难重重，5G-A将极大改善此类问题。另一方面，由于当前导航定位主要依赖卫星信号，其在高楼林立的建筑物或茂密的丛林等遮挡环境下易衰减，但5G-A却能在此类复杂场景中提供高精度的定位服务。
	千行百业加速数智变革
	除了在通信领域的突破，5G及5G-A正成为驱动千行百业数智跃升的新引擎。
	“一键盘点，准确率100%！”在江苏无锡海澜之家无源物联技术试点门店，近万件服装陈列井然，传统管理方式正悄然变革。传统的商品管理主要依赖人工盘点和飞行检查，不仅耗时费力，还难以准确获取用户的兴趣偏好。如今，利用全仓覆盖的5G-A无源物联网，门店实现了智能化、可视化、自动化管理。据介绍，无源物联网技术提供一键盘点、自动陈列核查等能力，同时支持热点区域分析、用户行为分析等拓展应用，高效支撑门店经营业务。
	5G-A加持下，传统工厂更加智慧。在青岛联通助力完成的海尔上合冰箱互联一工厂的生产车间，整条生产线在5G独立专网的赋能下，仿佛有了“神经中枢”，能够实时、高效地与各类平台应用“对话”，提升了设备运行的稳定性。
	与此同时，5G-A的东风之下，文旅产业也迎来了新一轮变革。日前，中国移动在北京工体元宇宙、首钢一高炉SoReal科幻乐园等打造了多个5G-AXR业务试点应用，现场5G-A网络可支持数十位玩家用户在虚拟空间中流畅体验XR游戏。
	为生产生活提供更多可能性
	近期，《5G规模化应用“扬帆”行动升级方案》《国家数据基础设施建设指引》等政策相继出台，明确推动5G向5G-A演进。全国各地积极响应，纷纷规划迈进“双万兆”网络时代。赛迪顾问预测，“十五五”期间，我国5G-A用户量将接近13亿户，占全球总量比例将超50%，网络覆盖在深度与广度上均将实现重大突破。
	“5G-A技术拓展了移动通信的能力边界，不仅可以助力行业生产，提升管理效率，与其他领域技术融合也为未来的生活与生产提供了更多可能性。”中国移动研究院无线与终端技术研究所主任研究员孔露婷说。
	当下，一些地方和企业抢抓人形机器人、低空飞行器、自动驾驶汽车等智能硬件发展机遇，加速5G行业终端规模化部署，进一步提升5G-A商用服务能力。
	在杨少石看来，5G及5G-A作为一种工具，体现的是技术能力，商业落地的关键在于能提供怎样的服务。他认为，5G-A对于CloudVR等高带宽需求场景至关重要。“由于VR应用数据吞吐量巨大，单个用户往往就需要数百兆bps(比特每秒)的稳定带宽作为保障，而这正是5G-A能力提升后能够更好支撑的领域。”
	此外，杨少石表示，目前，手机等电子产品的Wi-Fi和蓝牙已非常普及，但仅支持短距离传输，因此5G及5G-A在户外产品应用中也具有一定的不可替代性。(工人日报记者姜雨晴)【编辑:刘湃】
</body></doc>