<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1151</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/06-14/10432085.shtml</url><title>滑了一下轻轻坐地竟然就腰椎骨折！梅雨季，这类人一定要注意</title><datetime>2025-6-14 09:58:00</datetime><body>	一女子滑了一下，轻轻坐地，竟然就腰椎骨折了！梅雨季，这类人一定要注意
	梅雨季又又又来了。
	墙皮洇着水痕，瓷砖地面总蒙着层薄潮，拖鞋踩上去都带着股"吱呀"的滑腻感。这样的时节，连最寻常的"低头看路"，都可能藏着危险。
	尤其是对家里的老人，或是本身有骨质疏松的中年人，这轻轻一滑，很可能就成了压垮腰椎的"最后一根稻草"。每年梅雨季，骨科诊室的腰椎压缩性骨折患者都会明显增多。
	而腰椎一旦发生压缩骨折，剧烈的腰背痛会让人坐卧难安，保守治疗要卧床1～2个月左右，手术风险又让许多家庭犯难。
	那么，到底什么是“腰椎压缩性骨折”，如何预防？今天一文说清。
	腰椎压缩骨折是什么？
	脊柱，如同支撑人体的塔柱结构，由一块块椎骨连接而成。腰椎是靠近腰部的5块最粗壮的椎骨，它们承载着上半身的主要重量。
	压缩性骨折的本质，是指椎骨在受到垂直方向外力作用下，因骨密度下降(骨质疏松)而变得脆弱，通常没有明显的椎体碎片移位或椎体间错位，但整体高度被“压扁”了，常表现为楔形变——即椎体前方被压扁得更明显。
	老人是腰椎压缩性骨折的“重灾区”
	尤其是绝经期后的女性
	老人更容易腰椎压缩性骨折的核心原因是骨质疏松，尤其是绝经期后的女性更容易出现骨质疏松。
	正常人每天都有部分骨组织被溶解破坏(骨吸收)，又会生成新的骨组织，新旧交替，两者平衡，骨骼才健康。人体内雌激素对骨代谢的影响主要是抑制骨吸收，从而保持骨组织的“新旧交替”平衡。
	但女性绝经后，雌激素水平明显降低，无法维持骨骼吸收和生成的平衡，也就更容易出现骨质疏松。在绝经后的第一个10年内，女性的骨丢失最严重。
	因此，女性在日常生活中很容易受到轻微外力而发生骨折，其中腰椎是骨折好发位置之一。严重的腰椎压缩性骨折可能会引起便秘、腹痛、腹胀、食欲减低，甚至丧失自理能力等。
	为什么“骨质疏松”的人容易腰椎骨折呢？原因主要有2个：
	1
	骨量减少与微结构破坏
	随年龄增长，骨骼内部的骨小梁变细、断裂、空洞增多，骨头像腐朽的木头一样变脆、易碎，失去原有的强度和韧性。这导致像拧开罐头盖、打喷嚏，甚至坐沙发没坐稳这样微不足道的力量，就足以导致骨折。
	2
	腰椎自身的特点
	下腰椎直接承受上半身的重力，负荷巨大；比胸椎活动更灵活，尤其在弯腰时承受的压力更大。腰椎自然的向前弯曲(前凸)，使得椎体前方的压力显著大于后方，因此前方更容易被压缩变形。
	确诊腰椎压缩性骨折
	要不要手术？
	是否手术取决于多个因素，核心目标是：快速有效解除疼痛、恢复日常功能、防止骨折椎体进一步塌陷或出现新的骨折。
	1
	保守治疗(多数患者首选)
	如果骨折压缩程度较轻(通常椎体高度丢失小于整体高度的1/3)；疼痛尚可忍受，不影响基本休息；没有神经损伤症状(如腿麻、腿无力、大小便障碍)；骨折形态相对稳定(无碎片后移压迫风险)，可以选择保守治疗。
	保守治疗注意事项
	1.急性疼痛期：建议以严格卧床休息为主，缓解疼痛，避免椎体进一步受压塌陷。在医生指导下，可尽早开始床上非负重康复训练。注意姿势保持平卧位或在医生指导下尝试轻微后伸位(如腰下垫薄枕)，绝对避免坐位和弯腰！
	2.合理应用止痛药：遵医嘱使用非甾体类抗炎药(如塞来昔布、依托考昔)或较弱阿片类药物缓解疼痛，避免长期依赖。
	3.支具保护(至关重要！)：限制脊柱活动，减轻受伤椎体压力，为骨愈合创造稳定环境，显著缓解疼痛。
	尽量使用量身定制、塑型良好的硬性支具(如Jewett背心、定制塑形背心)，也有文献报道佩戴软的或者硬的支具在椎体高度维持、疼痛缓解和功能改善方面没有显著差异。
	站立、坐起、行走时必须严格佩戴，躺下休息时可脱下；坚持佩戴至少3个月或严格遵医嘱，佩戴不到位是恢复延迟甚至出现新压缩的重要原因！
	4.抗骨质疏松治疗(治本之策)：这是治疗的核心和基础，无论是否手术都必须长期坚持！建议补充钙剂(1000～1200mg/天)+维生素D(800-1200IU/天)，具体药物选择建议咨询医生，根据患者病情、骨密度、肝肾功能等因素综合决定。
	5.定期复查：遵医嘱定期拍片(X光，必要时CT/MRI)了解骨折愈合进展，医生评估疼痛控制程度、支具适配情况、骨质疏松治疗反应及有无新的压缩出现。
	最后，要强调的是整个过程一定要注意分阶段、循序渐进地在专业指导进行康复训练：
	急性卧床期：在疼痛可耐受范围内，进行脚趾、踝关节、膝关节的活动；尝试臀桥训练(仰卧抬臀)、四肢支撑稳定练习(如“死虫式”、“鸟狗式”)激活核心肌群。
	支具保护期(约1～3个月)：在严格佩戴支具保护下，逐步离床站立适应，进行短距离行走，时间与距离逐步增加。
	恢复期(约3个月后)：在医生允许下，逐步开始强化脊柱核心肌群训练(腹横肌、多裂肌深度激活，臀肌力量训练)、改善平衡能力训练(如太极拳、八段锦，预防再跌倒至关重要)。
	2
	微创手术：椎体强化术(精准支撑)
	若想迅速、有效稳定骨折椎体、缓解剧痛、部分恢复椎体高度并缩短卧床时间，可选择微创手术。尤其适用于疼痛严重、椎体骨折不愈合或内部囊性变/坏死、不宜长时间卧床及高龄患者，早期手术能缩短卧床时间并减少并发症。
	目前主流的微创手术包括椎体成形术(PVP)和椎体后凸成形术(PKP)。PVP是在X光引导下经皮肤小切口将穿刺针置入椎体，直接注入骨水泥加固；PKP则先置入球囊扩张撑开部分压缩椎体以恢复一定高度并创造空腔，再注入高粘稠度骨水泥，优势在于可能更好恢复高度且降低骨水泥渗漏风险。
	微创手术创伤极小(仅针眼)、出血少、止痛效果立竿见影(术后24～48小时疼痛多显著缓解)、术后1～2天即可在保护下离床活动，但需满足重要前提：骨折块无移位进入椎管(无神经压迫)、患者身体状况可耐受局部麻醉或短时间全身麻醉、无活动性感染及凝血功能障碍等禁忌症。
	少部分患者需开放手术，目的是解除神经压迫(若有)、重建脊柱长期稳定性及矫正严重畸形，适用于存在脊髓及神经压迫症状体征、严重后凸畸形需截骨矫形，或不适合微创的不稳定椎体骨折患者，技术通常包括切开复位、神经减压、椎弓根螺钉内固定，必要时结合植骨融合，相对创伤大、恢复时间长。
	需特别提醒：手术虽解决了骨折局部稳定和神经压迫问题，但绝非一劳永逸，术后仍需终身坚持规范的抗骨质疏松治疗及系统康复训练，否则其他椎体再发骨折风险依然很高。
	一定要尽早重视
	预防骨质疏松
	骨质疏松早筛查、早干预非常重要，抗骨质疏松是终身策略！
	65岁以上女性和70岁以上男性，或具有低体重、骨质疏松/骨折家族史、女性早绝经、长期使用糖皮质激素等骨折危险因素者应尽早做骨密度检查(DXA)，尤其是有过往脆性骨折史(如腕部、髋部骨折)者更应高度重视筛查。
	确诊骨质疏松后，需在医生指导下进行足量、足疗程的药物治疗以防止新发骨折。日常管理中，需做到：
	保证钙、维生素D、优质蛋白充足摄入(多食用奶制品、豆制品、深绿色叶菜、鱼虾等)；
	坚持负重运动(快走、慢跑)、力量训练(尤其核心肌群，可使用弹力带、小哑铃)、平衡训练(太极拳、八段锦等)以增强骨密度和肌肉力量；
	重点预防跌倒(包括家居安全改造、穿合脚防滑鞋、治疗白内障/前庭功能障碍等疾病、谨慎使用安眠药/某些降压药)；
	同时需戒烟限酒(烟草和过量酒精加速骨质流失)。
	骨质疏松是慢性病，需长期管理，应定期复诊评估疗效、监测骨密度变化并及时调整治疗方案。
	策划制作
	作者丨纪刚 河北医科大学第一医院骨科副主任医师中国康复医学会再生与康复委员会委员
	审核丨王明海复旦大学附属上海市第五人民医院骨科主任上海市医学会骨科分会委员
	策划丨林林
	责编丨林林
	审校丨徐来【编辑:李润泽】
</body></doc>