<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>120</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-05/10427241.shtml</url><title>重磅文件定调，各地密集部署这项“国家级”改革！</title><datetime>2025-6-5 15:15:00</datetime><body>	文/汪俐辰
	重磅文件近期出炉，部署国家级经济技术开发区(简称“国家级经开区”)改革任务。
	商务部日前印发《深化国家级经济技术开发区改革创新以高水平开放引领高质量发展工作方案》提出多项支持举措，包括鼓励生物医药、高端制造等领域外商投资，支持数字服务出口，支持经开区与自贸试验区协同发展，指导落实外商投资企业利润再投资递延纳税政策等。
	此前，5月9日召开的国务院常务会议也研究了深化国家级经开区改革创新有关举措。
	各地国家级经开区积极响应，密集部署跟进改革工作。
	推动高水平开放打造外资外贸“第一梯队”
	近年来，各地国家级经开区不断创新实践，为我国经济高质量发展注入了强大动力。作为高水平对外开放平台，国家级经开区从1984年首批的14家到如今的超过230家，遍布31个省区市，经济总量持续扩大，开放活力不断释放。
	数据显示，目前全部国家级经开区中，有外资企业超6万家，有进出口实绩的外贸企业9.9万家；2024年全年实际使用外资272亿美元，进出口10.7万亿元人民币，分别占全国的23.4%和24.5%。
	具体看，上海漕河泾开发区通过优化营商环境，吸引了大量外资企业入驻，成为外资企业在中国的重要投资目的地之一。
	天津经开区则利用其港口优势和政策优势，大力发展对外贸易，推动跨境电商等新业态发展，打造数字贸易高地。
	促进产业升级培育新质生产力
	国家级经开区在产业升级方面成效显著，已成为新质生产力的重要集聚地。目前，国家级经开区里的各类经营主体已经超过490万家，其中包括7.3万家规模以上工业企业和8.5万家高新技术企业；省级以上研发机构超过1.5万家。
	最新发布的《工作方案》提到，发展新质生产力方面，国家级经开区产业聚集度高、先进技术的应用场景多，将支持布局产业科技创新平台，加强商业转化、产学研合作，促进科技创新与产业联动发展。
	例如，合肥经开区围绕新能源汽车、电子信息等领域的头部企业，推动了100多个产业链配套项目在周边县市落地，形成了完整的产业链条。
	苏州工业园区则通过引进和培育高端制造业和新兴产业，打造了具有国际竞争力的产业集群。据了解，目前园区人工智能及数字产业集聚相关企业超1800家，产值突破1100亿元，人工智能领域累计上市企业达20家。
	优化营商环境提升服务效能
	国家级经开区在优化营商环境方面不断探索创新。目前，约60%的国家级经开区内设机构数量不超过10个，可为企业提供全流程、高质量的便捷政务服务。
	多地经开区通过“高效办成一件事”改革，优化再造业务流程，为企业和群众提供更高效、更优质的服务。
	例如，武汉经开区通过推进“一网通办”“一窗通办”等改革措施，实现了企业开办、项目审批等事项的高效办理。
	广州经开区则通过建立企业服务专员制度，为企业提供一对一的精准服务，帮助企业解决实际问题。
	中共中央党校政治学理论专业博士、衡水学院副教授张艳青接受中新社国是直通车采访时表示，“高效办成一件事”改革，凸显了公共部门从“流程驱动”向“问题驱动”的转变。这就要求国家级经开区管理机构优化行政审批流程，建立企业诉求快速响应机制，体现新公共服务理论中“公民参与”和“回应性”原则，有助于提升治理效能，推动政府从管理型向服务型转变。
	展望未来何以引领高质量发展
	国家级经开区的发展历程始于促进沿海开放城市吸引外资、提升经济发展水平。经过多年发展，经开区已成为全国重要的区域，是各地通过高水平开放吸引资源、促进产业合作的“发动机”。进一步推动经开区发展，对于高水平对外开放意义重大。
	商务部国际贸易经济合作研究院研究员周密接受中新社国是直通车采访时指出，除国家级经开区外，各省级经开区都在对标国家级经开区，形成网络效应和合力。通过经开区网络建设及内部竞争机制，有利于经开区不断改进发展动力。
	此外，部分经开区经过多年发展，面临土地供应压力。周密表示，通过产业升级发展、经开区调整优化，有利于盘活资源要素，为新产业发展提供动力支持，是经开区重要发展方向。
	对于进一步推动经开区发展，周密认为，一方面，除了在原有政策经验基础上，还需关注产业新特点。如人工智能、大数据、云计算、生物技术等新产业发展所需不同要素和基础设施支持，完善法律法规和监管环境，使企业能有效响应国际领先产业技术发展优势。
	另一方面，要关注技术与传统产业结合，增进传统产业赋能。如服务业与制造业融合发展，人工智能在制造业的有效应用，促进系统能力增强，提升发展韧性。【编辑:刘欢】
</body></doc>