<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1200</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10429286.shtml</url><title>2025北京CBD论坛年会将首次设立海外分论坛</title><datetime>2025-6-9 19:37:00</datetime><body>	中新网北京6月9日电今天举行的2025北京CBD论坛年会新闻发布会上介绍，北京CBD论坛将贯穿2025年全年，并于6月11日至13日举办CBD论坛年会。年会期间，将举办开幕式暨北京CBD跨国公司大会、4场国际化旗舰活动、N场平行论坛活动，并发布一系列丰硕成果。
	年会将推出近30场活动
	自2000年起，北京CBD论坛至今已是第26届，“对话世界共谋发展”是其永久主题。如今，论坛日益成为中国参与世界对话的前沿阵地、北京国际交往中心功能建设的有力支撑、中国式现代化朝阳实践的有益探索，促进高水平开放、推动高质量发展。
	今年，北京CBD论坛将升级，首次打造“永不落幕”的北京CBD论坛新模式。50余场活动贯穿2025年全年，覆盖国际交往、产业发展、文化艺术、商圈消费等多种类型。目前已举办中国国际时装周秀水街秀场、北京CBD国际咖啡文化节、金台市集北京热狗节等。
	2025年6月11日至13日，将举办2025北京CBD论坛年会，期间举办近30场活动。以中国大饭店为主会场，以周边楼宇、酒店、文化场景等为分会场。
	2025北京CBD论坛年会将设置1场开幕式暨2025北京CBD跨国公司大会、4场国际化旗舰活动即北京CBD全球董事会系列品牌活动、2025中外车企圆桌对话会、北京CBD政企对话会、全球商务区“走进北京”商务考察，并设置2025国家文化产业创新实验区发展大会、2025北京CBD论坛暨首都高水平对外开放与涉外法治发展大会、2025北京CBD金融论坛、北京CBD新质生产力夜话等N场平行论坛，及海外分会场、专场消费季等系列周边活动。
	20多个国家嘉宾参会
	今年，2025北京CBD论坛将拥有更高能级、更多国际参与和更强的发展动能，彰显中国日益增强的全球影响力。
	全面提升规格能级。今年，CBD论坛的“朋友圈”明显扩大，年会期间，将与联合国开发计划署、联合国工业发展组织投资和技术促进办公室(中国·北京)、国际货币基金组织等国际组织，沙特阿美、正大集团等跨国公司，美国城市土地学会、英中商业发展中心、欧洲汽车工业协会、香港国际仲裁中心等国际机构共同举办活动。
	国际参与更加广泛。CBD是中国对外开放的重要窗口，论坛年会期间，预计将有20多个国家的嘉宾参与，主论坛外籍发言嘉宾占比超过70%。今年，北京CBD在聚焦北京CBD国际化资源聚集特点与优势，着力提升国际要素参与论坛的深度、广度、高度：一是集聚各国知名商务区，举办全球商务区创新联合会“走进北京”活动，围绕可持续发展、提升商务区吸引力等国际共同关切展开深入交流。二是在泰国曼谷创新设置论坛系列活动，实现覆盖多国，向欧盟、共建“一带一路”国家等推介北京CBD营商环境，助推海外招商引资。三是打造国别专场活动，邀请伦敦金融城企业家代表团、罗马尼亚企业代表团等齐聚朝阳，开展专场推介与专题参访。
	论坛落地成果更加丰硕。朝阳区将发布哈佛企业学习中国中心等多项高质量发展重点成果。全球零碳商务区代表将发起“携手共建清洁、美丽、可持续的世界”倡议，将绿色CBD发展理念推广至全球。北京市共建“一带一路”直通车综合服务平台在北京CBD设立线下会客厅，为企业提供全链条支持。2025国家文化产业创新实验区发展大会上将发布推动文化产业高质量发展的年度十大引领性成果；首都高水平对外开放与涉外法治发展大会将发布服务护企措施。
	绿色将成为今年论坛年会的亮点
	2025北京CBD论坛年会期间，北京商务中心区管理委员会将延续北京CBD跨国公司大会品牌。将汇聚全球城市领导者、跨国企业高管、国际组织代表及学术专家，共同探讨城市低碳与可持续发展的未来路径。论坛将联合全球商务区、国际组织、企业和学术机构，共同发布“携手共建清洁、美丽、可持续的世界”行动倡议。
	2025北京CBD跨国公司大会将进一步巩固北京CBD作为国际化、创新型商务区的地位，成为全球绿色金融与低碳技术合作的重要枢纽，从而打造跨国公司与地方政府合作的典范区域，提升北京CBD在全球城市治理与可持续发展领域的品牌形象。
	将发放消费券开放CBD限时步行街
	本届论坛年会积极探索展会经济与消费融合新模式。论坛期间，朝阳区将发放“CBD论坛乐享朝阳”消费券，覆盖百货、超市等多个领域。CBD限时步行街将于6月13日至15日开街，活动集国际美酒美食、文化体验、时尚消费于一体，50家精选摊位搭配时尚巡游、爵士音乐等精彩活动，为市民游客带来全方位的文化与美食体验。CBD商圈秀水街大厦等深受国内外民众喜爱的商场，也分别推出优惠折扣活动。
	CBD楼宇灯光秀将与多项商圈消费活动交相辉映，营造活力四射的热烈氛围。贯穿全年的北京CBD论坛，聚焦数字、文化、体育、创意四大消费领域，上半年已先后推出了热狗节、咖啡节等，下半年还将陆续推出北京辣节、北京CBD影像季、音乐季、运动季、秀水时装秀等活动。(完)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>