<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1226</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10429163.shtml</url><title>科技赋能医疗：树兰医疗集团探索生命科学与智慧医疗的融合之路</title><datetime>2025-6-9 16:59:00</datetime><body>	在技术变革加速的时代，中国民营医疗正在经历前所未有的挑战与机遇。作为科技型医疗集团的代表之一，树兰医疗创始人兼总裁郑杰带领团队十余年来坚持“既治病救人，又探索生命科学”的双轮驱动战略，正在打造一个兼具临床医疗健康服务与生命科学研究的创新医疗生态系统。通过与郑杰的深度对话，得以一窥这家医疗集团如何将科技与医疗深度融合，推动中国医疗健康产业的创新发展。
	“研究型医疗”理念重塑医疗服务边界
	树兰医疗是一家集健康医疗服务、医学科研、医学教育为一体的科技型医疗集团。十余年前，当郑杰决定创立树兰医疗时，其脑海中已有一个清晰的愿景：打造一家类似于美国梅奥医疗集团的中国品牌，既能治病救人，又能探索生命科学的奥秘。这种“双轮驱动”的理念，源于他对医学本质的深刻理解。
	“真正有水平的医疗品牌，都是研究型医疗。优秀的医生既是临床专家，也是科学家。他们在治疗患者的同时，不断积累经验、发现新案例、思考新方法。”郑杰讲道，正是基于这种认识，树兰医疗从创立之初就定位为有科技属性、研究型属性的健康医疗品牌。
	在郑杰看来，医学与生命科学是高度关联的整体。“医学在治疗过程中面对的人体就是生命科学的研究对象。要给患者提供良好建议，就必须了解疾病背后的机理。”因此，树兰医疗不仅是一家医院，更是一个生命科学探索平台，致力于从生命科学的高度看待医学学科的发展。
	“计算医学”重构医疗底层逻辑
	在医学与信息科学的交叉领域，树兰医疗提出并实践“计算医学”理念，成为国内较早将其正式应用于医学场景的机构之一。郑杰对此解释道：“计算医学本质上是对生命建模，对生命建模做仿真，做数字孪生，来实现更精准、个性化的医疗。”
	在树兰医疗的临床实践中，计算医学已经应用于多个临床场景，例如在临床手术中，通过仿真计算确定最佳切除范围；在手术导航中，通过虚拟仿真提前模拟手术路径；在多学科会诊中，应用多模态数据辅助诊断决策。郑杰表示：“计算医学不是用AI替代医生，而是让人体复杂系统的运行规律变得可视化。”
	2024年，树兰医疗与浙江树人学院、浙江数字医疗卫生技术研究院三方联合申请的“浙江全省人工器官与计算医学重点实验室”获批，成为树兰医疗在计算医学领域的重要里程碑。该实验室核心团队曾承担多项国家重点研发计划和国家自然基金重大项目；填补国内大规模可信数字化医学知识空白，牵头发布13项国家标准，成果在超过170家机构应用。
	值得一提的是，郑杰本人在浙江大学树人学院树兰国际医学院担任“计算医学”课程讲师，致力于培养既懂医学又通信息技术的复合型人才，为计算医学的发展奠定人才基础。这种前瞻性的教育理念与产学研相结合的模式，使树兰医疗在医疗科技创新领域保持领先地位。
	医疗服务与科技转化并行“双曲线战略”构建医疗生态闭环
	成立十年来，树兰医疗形成了独特的双曲线协同发展规划：其第一增长曲线是以健康医疗服务为核心的基础业务，第二增长曲线则聚焦于科技创新和产业转化。这种策略使树兰医疗在保持医疗服务稳健发展的同时，拓展出更广阔的科技创新空间。
	在医疗服务曲线上，树兰医疗致力于打造了“目的地医疗”和“管家式入口服务”两大核心能力。作为社会办医机构，其在重症救治领域表现突出，肝病、肾病、肿瘤等学科每年吸引全国大量疑难病例。郑杰强调：“医疗服务的终点不应是出院，而是建立终身健康管理关系。”这一理念使树兰医疗在传统医疗服务之外，建立了更为长效的健康管理体系。
	在科技曲线上，树兰医疗积极推动科研成果转化为产业成果，展现出更大想象空间，郑杰表示：“我们鼓励有能力的医生积极投入科研，支持他们的科技申报，产生专利成果的沉淀。同时，我们也对好的技术和项目进行投资。”目前，树兰医疗已在肠道菌群、细胞治疗等领域有所布局，并与政府合作建立了孵化器和加速器，形成了教学、科研、临床、转化、投资的完整闭环。
	对于双曲线战略的价值，郑杰有着清晰的认识：“第一增长曲线需要在医疗服务和健康服务场景中，做好公益性与消费性的平衡；第二增长曲线需要从学科、病种以及生命科学细分赛道的技术趋势，去挖掘和实践好的生命科技产品，从这方面来说，第二增长曲线没有天花板。”这种战略眼光使树兰医疗在保持医疗服务高质量的同时，拓展出更为广阔的发展空间。
	未来医院2.0的想象空间
	谈及树兰医疗未来的发展，郑杰表示未来3-5年的重点之一，是建设和运营好树兰良渚医学中心——一座2.0版的新型国际医学中心。将智能化、数字化等创新元素融入其中，打造未来医院样板。郑杰称：“这不仅仅是一个AI医院，而是在夯实高质量临床诊疗能力的基础上，融合更多的消费医疗、全生命周期健康管理服务；提供面向国内外多语种、多险种的线上线下无边界全新医健体验。”
	在树兰医疗的战略规划中，数字化和智能化是未来发展的重点方向。一方面，树兰医疗将加大在信息系统自主研发方面的投入，深化AI医疗和计算医学在临床实践中的应用；另一方面，树兰医疗正在杭州打造一个组合最新算力云、6G网络和新型移动终端的“AI未来医院”，从硬到软、从内到外体现医健服务的智能化转型。
	在AI医疗时代，郑杰认为医健服务的组织形式和交付模式将被重塑：“现在很多患者会用生成式大模型来问诊，医生需要学会与已经获取AI建议的患者进行沟通，医院要提供AI工具，让医生释放更多的时间来与患者沟通，AI时代医健服务的温度，应该是持续提升的。”这些日常的点滴思考，推动着树兰医疗持续寻找与各类相关产业伙伴，进行合作互动，一起协同共创新的医健服务模式。
	作为社会办医疗机构，树兰医疗也积极履行社会责任，紧跟国家政策导向，整合旗下树兰(安吉)医院、树兰(衢州)医院、树兰(博鳌)医院(试运营)等医疗服务资源，通过一系列公益活动为人民群众构筑健康防线。郑杰本人也在2015年发起了开放医疗与健康联盟(OpenMedicalandHealthcareAlliance，简称为：OMAHA)。OMAHA联盟旨在了解和梳理行业共性需求，将单个机构难以独立完成或难以取得短期经济效益的可共用、可复用的构件、组件、中间件，采用众包协作的方式进行研发，通过开源共享的方式进行使用，提高行业产品的标准化和规范化。郑杰也连续10年参与OMAHA联盟各类行业公益活动，以科技赋能公益，推动行业发展。
	树兰医疗的十年实践证明，“双曲线发展”理念不仅是一种经营策略，更是对医疗本质的深刻理解和对未来医疗发展的前瞻思考。正如郑杰所言："我们目前对人体本身的了解，还远远不够。一个研究型医院是否优秀，要看她正在进行的临床研究数量和质量，这里会有大量符合询证的真实世界生命数据的产生，结合新一代的AI计算，她就是最好的探索生命本质的基地，也是新生命科技的孵化器和检验地，从而更好的反哺医健服务。”。
	在郑杰眼里，医健行业是一个朝阳的行业，未来充满无限可能，需要很多代人前赴后继的持续努力。树兰医疗集团“全球领先的科技医疗集团”的愿景，还有很长的路要走。【编辑:于晓】
</body></doc>