<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1235</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424921.shtml</url><title>复旦大学重塑所有学科人才培养体系</title><datetime>2025-5-30 17:58:00</datetime><body>	中新网上海5月30日电(记者陈静)30日，复旦大学正式发布面向2025级本科生新生的教育教学改革3.0版概览。此次改革将最终实现“三个所有”，即：所有学科重塑人才培养体系、所有学位项目改革培养方案、所有本研课程逐一调整更新，以构建“自主、拔尖、交叉、质量”的育人创新生态。
	所谓教育教学改革3.0版，是复旦大学继1999年首创通识教育(1.0版)、2017年构建“2+X”个性化体系(2.0版)后的第三轮改革。改革的广度与深度前所未有。专业自由选择、本博一路融通培养、AI赋能所有学科、超1/3学生可走复合培养之路……此次改革核心目标直指培养国家急需的“干细胞”式原始创新拔尖人才与交叉融合创新人才——潜力巨大、适应性强，既能攀登基础科学高峰，又能服务国家和区域经济社会发展亟需。
	据悉，复旦大学人才培养的基本单元，将从传统单一的“专业”转为灵活开放的“项目”。每个项目，可能由一个或多个学科支撑，学生可以拿到一个或多个学位。通过项目制培养，学生可融合多学科养分，依据兴趣和志向自主选择成长路径。
	“入学后，学生能根据兴趣和能力选择最适合的培养项目，自主构建知识体系，明确未来方向。”复旦大学校长助理、研究生院常务副院长陈焱强调。支撑这一改革的是“四个融通”的系统设计：通过“2+X+Y”立体交叉，赋予学生构建多元知识结构权利的多元融通；开展长周期、全过程培养的本研融通；以招生牵引、就业倒逼培养的招培用融通；以及利用人工智能驱动教学创新，变革学习方式，赋能人才培养的教与学融通。
	何为“2+X+Y”人才培养总体框架？“2”指面向全体学生(含研究生)的通识教育和宽口径厚基础的专业基础教育。“X”提供100余个跨学科、专业、创新创业的学程(微专业)项目和丰富的双学位项目，支持多元个性化路径探索。“Y”则重在塑造融合创新能力，建立“产学交替”的创新能力实训培养体系，为学生健全螺旋递进的全周期科研训练体系。例如“复芏计划”(本科生学术研究资助计划)将大大扩容，计划在未来三年内覆盖全体本科生。
	针对过往本硕博培养脱节的问题，复旦大学此次架设了本研融通“立交桥”，整合本科至博士阶段，推出四类培养模式：基础研究导向的本博类培养项目通过高难度课程锻造“硬核”科研能力，助力学生攀登科学高峰；专业导向的本-专硕-专博类培养项目以多轮次产学交替培养，破解国家产业难题；交叉融合型本硕博培养项目(如双学位、学科博士+AI硕士)支持学生多元发展与核心能力自主构建。
	学生中途如果发现兴趣变了或更适合其他方向，转换路径也更灵活。“这就是第四类，即前三类项目之间转换的‘立交桥’模式——开放选择、容错试错。”陈焱介绍，本校直招及外校考入等各类学生，既可以在本研融通三类项目间自由切换，学校也会为各培养阶段学生们搭建跨校跨国交流和发展的路径。
	校方告诉记者，为彻底打通“立交桥”，2025级本科生将享有院系内自由选专业、跨院系自由转专业的机会。同时，学校全新推出120个人才培养项目：纵向深耕基础研究、横向推动交叉融合。
	纵向深耕基础研究：67个本研融通培养项目，涵盖1511人，聚焦人文社科、数理化生及临床医学等基础学科和关键领域，其中本博融通培养项目53个、1301人，将鼓励1/3的学生攀登学术巅峰。
	横向推动交叉融合：53个交叉方向项目，面向高考生招收约800人。其中包含46个双学位项目(41个为“X+AI”双学士学位项目)，也提供给学生在入学后第二学期申请转入的机会。此外，还另有14个本+硕培养项目，预计涵盖210人。
	据悉，预计2025级新生中，超1/3甚至一半能走通复合人才成长之路。文理医工各院系纷纷响应：外国语言文学学院、新闻学院推出“外语+计算机”“新闻+AI/法学/经济学”等双学位；国际关系与公共事务学院设置“本博融通”“本硕融通”“本科”多轨道培养配合全球领导力计划英文项目、双学位项目；智能机器人与先进制造、智能材料与未来能源等新工科创新学院推出本-专硕培养项目(产教融合班)。
	据悉，改革的核心是育人质量。复旦大学通过“一通、二压、三提升”确保优质教育：“一通”，指本研课程全部打通。全校采用一套课程代码，按难度区分学段(1-4适用本科阶段，5-8适用硕博阶段)，实现跨学科、跨院系、跨阶段课程互通互选与资源共享。“二压”，是指压学分、压水课。各项目一体化设计培养方案，通过分学段整合、跨学段认可等方式，裁减重复内容。改革后，本科项目必修学分一般为140个左右(减少15-20个)、本硕融通培养项目学分一般为150个(减少35-40个)、本博融通培养项目学分一般为160个(减少55-60个)。对标拔尖目标重塑课程，建设大学分、高难度基础课和强化实验、实训、实战的“三实”能力课，挤压“水课”、提升质量。“三提升”，指提教学难度、提实训强度、提智能密度。
	学校加速AI赋能教育，叠加推进AI大课1.0版、2.0版。1.0版完成AI-BEST课程体系建设，建设课程120余门，41项“X+AI”双学士学位覆盖全部一级学科。2.0版正在围绕“以智助学、以智助教、以智促评、师生共创”，积极承担教育部智慧教育试点任务。(完)【编辑:惠小东】
</body></doc>