<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1242</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-09/10429134.shtml</url><title>暑期招聘高峰将至 这些岗位需求量较大</title><datetime>2025-6-9 15:25:00</datetime><body>	暑期即将来临，求职招聘市场迎来春招后的又一个小高峰。眼下，人工智能、云计算等行业正高速发展，相关岗位需求旺盛。一些传统企业正进行数智化改造，这也提供了新的就业岗位。
	AI相关需求旺盛，互联网企业扩大招聘规模
	最近正值应届高校毕业生求职就业旺季，不少企业都扩大了校园招聘规模，同时提供实习岗位。一些互联网平台公司如阿里巴巴开放了3000多个实习岗位。这些企业通过导师制、开放核心项目等方式，加快实习生转化录用。西安邮电大学一名学生说，按照既定的方案先学习云技术、云从业者相关知识，在工作一线提高技能。
	今年，大模型的发展，使得企业对科技类人才的需求更为旺盛。现在在招的岗位中，大模型、云计算、大数据等方向的需求占比最多。有些平台企业开放的暑期实习岗位，有近九成与AI相关，覆盖大模型、机器学习、无人驾驶等热门领域。同时，企业启动管理培训生计划、顶尖技术博士精英招聘计划等，面向AI领域招募顶尖人才。
	面向数字经济发展，传统制造企业也在强化稳岗技能培训。浙江杭州一家化工企业通过AI特训营培训20多名新老员工。今年，企业加快数智化改造，投入数千万元用于员工培训。一线产业工人掌握新技术，运用人工智能工具赋能生产管理。集团一名员工说，通过培训，学会根据业务需求建立不同的模型，提升了知识面以及专业技能，能更好适应岗位。
	面对一线员工对提升技能的迫切需求，该集团成立技能学院，每年投入上亿元，培训员工超过3500人次。今年，企业还新招聘了600多名新员工，并给他们制定了三年培养和轮岗发展计划。
	运用AI技术，让就业服务更加精准
	除了AI方面的岗位需求比较旺盛之外，一些高校提供的就业服务也运用人工智能技术，让服务更加智能化、精准化。
	苏州工学院数学与统计学院副院长朱俊认为，就业指导重在精准、贵在精准，秘诀也在精准。该院建立了毕业生就业意向数据库，精准掌握就业意向，将毕业生求职意愿和用人单位岗位需求信息进行比对，精准匹配学历、专业、地域等关键信息，为毕业生推送相应就业岗位。
	北京交通大学以“智慧就业”为主线，推出24小时365天不断线“互联网+就业”服务。学校紧跟人工智能发展形势，上线基于DeepSeek的就业政策问答窗口，实时解答毕业生关心的各类就业政策和手续问题。
	为帮助在校生、应届生及有需求的灵活就业者更好地找到暑期工作，促进求职招聘双方高效、精准对接，BOSS直聘近日发起一项暑期服务升级计划，将岗位有效聚合，让求职者能更方便找到自己心仪职位。比如，搜索栏集成了“DeepSeek”和“AI快搜”功能，深度分析用户简历信息、历史搜索行为及设定的求职偏好后主动推荐高匹配度职位，并提供简历优化建议。
	政府部门加力，政策性岗位有增量
	上海、河北、云南等地通过政策配置等撬动岗位增量，拓展一批吸纳高校毕业生就业的新岗位。
	上海相关部门发布通知，要求加力落实政策性岗位招录应届毕业生，公务员、事业单位招录工作持续向应届高校毕业生倾斜，推出“选调生”岗位400个左右、“三支一扶”岗位300个左右、工程师选调培养生岗位300个左右。
	同时，通知要求，在沪市属、区属国有企业在年度校招计划中，安排不低于50%的就业岗位，面向该市高校毕业生定向招聘。各区、各部门要开发一批临时性、公益性岗位，优先面向受冲击较大的学科专业应届毕业生等。
	河北相关部门出台措施，要求统筹用好事业单位编制存量，重点面向高校、中学等教育类以及基层医疗卫生机构等医疗卫生类事业单位挖掘岗位资源，向高校毕业生倾斜，继续开发5000个临时性公益岗位，对通过市场难以就业高校毕业生兜底安置。云南则挖掘编制存量，加大补员力度，稳定和扩大招录高校毕业生规模。
	帮扶困难群体，兜底政策有保障
	一些地方积极做好困难群体帮扶，落实“一对一”帮扶责任。
	江西聚焦低保家庭、零就业家庭、防止返贫监测对象家庭、残疾等困难毕业生，建立台账，明确专人结对帮扶，实施“一人一策”。
	四川对属于低保、贫困残疾人和特困人员家庭的高校毕业生，按每人1500元标准发放求职创业补贴，对脱贫、低保、零就业家庭及残疾且较长时间未就业的高校毕业生，优先提供基本公共就业创业服务。
	另外，一些本地生活服务平台企业正在加速下沉到县域及以下市场，在这些地方提供服务，比如外卖骑手已经覆盖全国2000多个县城。最新数据显示，目前，我国网约配送员已经超过1200万。一些平台企业加大投入，完善职业伤害保障，试点为更多就业人员缴纳养老保险，在开拓下沉市场的同时，也在本地创造不少就业岗位。
	县域经济的发展，也为灵活就业人员提供了更多就业机会。在贵州织金县，34位常年在家带孩子的宝妈们组成了妈妈骑手团。下沉市场业务单量比较有限，因此工作时间相对自由，在工作之余还可以照顾家里面。这也成为吸纳就业人员的重要渠道。【编辑:胡寒笑】
</body></doc>