<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1259</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-30/10424827.shtml</url><title>优化企业创新生态，加速发展新质生产力——九三学社中央开展2025年度重点考察调研</title><datetime>2025-5-30 16:20:00</datetime><body>	党外人士大调研丨优化企业创新生态，加速发展新质生产力——九三学社中央开展2025年度重点考察调研
	新华社杭州5月30日电题：优化企业创新生态，加速发展新质生产力——九三学社中央开展2025年度重点考察调研
	新华社记者段菁菁
	当前，全球正经历新一轮科技革命和产业变革。在这一背景下，扎实推动科技创新和产业创新深度融合，以科技创新推动产业创新、引领高质量发展、保障高水平安全，才能抢占科技竞争和未来发展制高点，助力我国发展新质生产力，塑造发展新动能新优势。
	日前，受中共中央委托，九三学社中央主席武维华、常务副主席邵鸿率调研组赴浙江嘉兴、杭州等地，就“优化企业创新生态，加速发展新质生产力”主题开展年度重点考察调研。
	在嘉兴和杭州，调研组走进多家科技型企业和研究院、实验室等各类平台调研，重点关注科技型中小企业的培育与发展，从政府政策保障、科技服务业支持、金融服务支撑等三个维度了解情况、发现问题，力求在营造有利于企业创新的生态环境，加速发展新质生产力等方面提出务实有效建议。
	头顶轨道交错，一辆辆“天车”稳定运行……在位于嘉兴平湖智创园的华芯(嘉兴)智能装备有限公司的测试车间，测试员熟练地操作控制系统，监测产品的实时数据和动态。
	芯片制造，与“天车”——AMHS系统密不可分。该系统是保障晶圆稼动率及品质一致性的重要产品之一。“关键核心技术能否自主可控？”“每年研发投入费用有多少？”……调研组不时提问。
	“全球半导体AMHS领域长期被外国企业占据，华芯团队通过6年持续研发在海外垄断市场中撕开一道‘口子’。”该公司负责人介绍，公司所在的智创园由政府主导建设，通过创新服务模式满足高成长科技企业对发展空间、商业模式、资本运作、人力资源、技术合作等方面需求，为创业者提供良好的基础设施和资源支持。
	华芯团队的案例正是浙江建立完善“企业出题、政府助题、平台答题、车间验题、市场评价”科技攻关模式的缩影。对此，调研组建议进一步强化企业科技创新主体地位，并思考如何通过政策引导和资源配置的改革，更加充分激发企业的创新动力与活力，推动形成企业主导的产学研融合生态。
	如何推动实验室里的科研成果加快转化为现实生产力、真正走向市场？在杭州技术转移转化中心，人工智能大模型“智者”为调研组提供了一种破题路径。
	中心负责人介绍，“智者”系统以AI为核心，目前构建起覆盖全国1万余家科研机构、6万余名专家学者、9万余家企业的超级数据库，并整合了庞大的专利论文资源。“比如一家新材料企业需要解决某个技术瓶颈，‘智者’在5秒内就能匹配相关专利，还能推荐具备对应研究背景的团队。”
	调研组还了解到，近年来，浙江全面推广科技成果赋权、单列管理、司法保护和“先用后转”等集成改革，6000多项科技成果通过“先试用后付费”方式向中小企业转化。
	“科技创新为产业变革注入‘源头活水’，产业创新为技术突破提供‘试验沃土’，二者相互促进、共同发展。”调研组认为，要统筹考虑教育、科技、人才一体化发展与科技产业融合发展，在实践中持续深化对科技创新和产业创新融合的理解。
	如何为科技创新提供精准、高效的资金支持和全方位金融服务，是调研组此次重点关注的方向之一。
	依托杭州、嘉兴科创金融改革试验区建设创新探索科技金融服务；金融、科技等部门联动有关银行机构，创新推出“浙科贷”等金融产品，累计为超3万户科技型企业提供超4000亿元优惠贷款……调研组以浙江不断优化为企金融服务实践为观察窗口，探寻“浙江科创企业为什么能”的密码。
	坚持经验总结与问题导向并重，深入剖析典型经验与现实挑战……每到一地，调研组都会组织由地方政府分管领导、龙头企业负责人、科研院所专家参与的座谈会，围绕如何把握好新技术监管的“度”、企业创新人才培养等问题畅叙己见。
	调研组建议，把握好科技创新和产业创新这个发展新质生产力的基本路径，推进企业数智化转型，打通各种制约创新链和产业链对接的堵点、卡点，提高企业核心竞争力，助力科技强国建设。同时，更好发挥我国的制度优势，坚定发展信心，着力培育创新文化，形成良好的创新生态，推动科技创新和产业创新的可持续发展。
	调研结束后，调研组将梳理归纳浙江积极探索科技创新和产业转型新路子的好经验、好做法，并利用各类议政建言渠道，进一步研究提出建设性意见建议形成高质量调研报告，为中共中央决策提供参考。
	中央统战部、国家发展改革委、科技部等有关部门同志、相关领域专家参加调研。【编辑:付子豪】
</body></doc>