<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1293</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-09/10429039.shtml</url><title>我国海洋能开发利用技术已迈入世界第一方阵</title><datetime>2025-6-9 12:11:00</datetime><body>	今天(8日)是第十七个“世界海洋日”和第十八个“全国海洋宣传日”，今年的主题是“保护海洋生态系统人与自然和谐共生”。
	我国持续加强红树林、珊瑚礁保护修复
	红树林、珊瑚礁是天然的“海岸卫士”，能有效削减风暴潮等自然灾害，保护沿海社区和基础设施。近年来，我国持续加强红树林、珊瑚礁典型生态系统的保护修复。
	海南东寨港国家级自然保护区，是我国建立的第一个以红树林为主的湿地类型自然保护区。近几年，保护区加大了红树林保护修复力度，已种植红树林1950亩。
	目前，海南已建立红树林保护地14处，73%的红树林，基本纳入保护地范围。今年，海南将新增红树林2000公顷，并积极探索多元化的红树林生态补偿机制，来调动民众参与红树林的保护。
	福建漳江口红树林国家级自然保护区，是我国北回归线北侧种类最多，生长最好的红树林天然群落，面积多达4000亩。眼下当地工作人员正利用好的天气时机，全力种植红树林。
	在积极保护红树林同时，福建还加大了珊瑚礁的保护力度。近日，自然资源部第三海洋研究所科研团队，对福建东山海域造礁石珊瑚群落，首次实施系统性生态修复工程。本次修复工程采用“人工繁育+移植”技术体系，首先对珊瑚进行无性繁育，等珊瑚幼株生长到5厘米左右，将它移植到自然岩礁或人工礁体上。为了保障修复效果，科研团队将持续跟踪监测珊瑚生长状况。
	我国海洋生物多样性保护取得显著成效
	通过持续加大海洋生态保护修复力度，我国珍稀海洋生物的种群及栖息地也明显恢复。山东长岛是国家一级保护动物斑海豹的重要栖息地，当地通过推进海洋自然保护地建设，为斑海豹栖息提供良好生态环境。
	山东长岛地处胶东半岛与辽东半岛之间、黄渤海交汇处，是省级斑海豹自然保护区，这里海洋生态环境优良，海洋生物异常丰富，拥有鱼虾蟹贝藻等海洋生物600多种，是斑海豹理想的“加油站”。据统计，今年从辽东湾洄游而来的斑海豹数量多达50多只。
	为更好地保护斑海豹，山东长岛持续推进海洋生态保护修复工作，建设4公顷海藻床和7公顷的海藻场，投放了3.5万块生态礁体用于改善海底的生态环境。
	国家二级保护动物中国鲎，集中分布在我国南部沿海，其生存与繁殖受水温条件影响较大。今年，位于福建漳州的“云霄中国鲎人工繁育基地”通过人工控温技术，诱导中国鲎提早产卵，为苗种生长争取了更多高温周期。目前，基地实现孕育鲎苗超30万尾的数量新突破。
	今年6月份开始，福建将分批放流10万尾3龄到5龄这一宜龄期的中国鲎苗种，并将定期跟踪其生长状况，评估放流对潮间带生态系统的影响，助力中国鲎种群数量恢复与海洋生态保护。
	我国海洋能开发利用技术已居于第一方阵
	在高度重视海洋生态环境保护的同时，我国也在科学合理地开发和利用海洋。海洋能是指从海洋中获取的多种可再生能源，其储量远超人类当前能源需求。目前，我国在海洋能开发利用领域的技术创新实力已迈入世界第一方阵。
	海洋能是重要的绿色可再生能源，包括潮汐能、波浪能、温差能等。潮汐发电简单来说就是把海水的涨落或者流动转化成电能。眼下，浙江温岭江厦潮汐试验电站开展的“潮汐机组运行自决策系统”科技项目进入自动化模块更换及调试阶段。
	在温岭江厦潮汐试验电站的机房里，技术团队正在安装最后一批自动化模块，电站的6台发电机组、5台泄水闸门及其他公用设备都将全面搭载新一代的控制硬件。硬件安装完成后，项目将进入更为精密的软件平台部署和调试阶段。
	借助自决策系统，潮汐电站的开、停机以及运行参数都将全部实现计算机控制，最大化减少人工误差，实现精准调度。这也意味着，我国将在潮汐能源的开发利用控制技术方面，加速驶入“智能化”的快车道。
	记者在浙江舟山海域看到，我国自主研发制造的首台LHD兆瓦级潮流能“奋进号”发电机组，通过平台式模块化设计，有效提高了潮流利用率和稳定性，率先实现兆瓦级大功率稳定并网发电。目前，LHD海洋潮流能发电站已连续并网运行超8年。与国际主流技术相比，LHD海洋潮流能发电项目采用了“平台式+模块化”的技术路径，好比把风机倒转垂直插入总成平台的一个个“工位”里。同时增加了防护网，既能起到导流、整流的作用，还能防止海洋垃圾对叶片的损害，有效破解了海上安装、运行维护、垃圾防护、电力输送等关键问题。
	目前，浙江正着手推进百兆瓦的发电机组项目建设，推动海上潮流能的开发利用实现规模化、产业化、商业化。(央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body></doc>