<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1295</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-30/10424729.shtml</url><title>旅拍定制师、室内环境治理员……新职业“入编” 打开就业新空间</title><datetime>2025-5-30 14:46:00</datetime><body>	为“格格”拍照“蒸桑拿”除甲醛AI“复活”老中医
	新职业“入编”打开就业新空间
	室内环境治理员、生成式人工智能动画制作员、旅拍定制师，这些职业您接触过吗？知道是做什么的吗？近日，人社部宣布拟新增跨境电商运营管理师、无人机群飞行规划员等17个新职业，以及生成式人工智能系统测试员、睡眠健康管理师等42个新工种。它们究竟新在哪儿？三位从业者向记者分享了各自的故事。
	“格格生意”有技术也得有温度
	走进位于金鱼胡同地铁站附近的王府世纪写字楼，仿佛踏上了穿越之旅，随处可见妆造精致的“格格”。这栋楼离故宫、北海公园、中山公园等“出片”景点不远，200多家旅拍门店开在这里，经营的都是“格格生意”。
	上午10时，“全球旅拍”北京故宫店已经迎来了三组客人，店长苏苏接待着外地来的一家五口。“宝贝们你们好呀，外面天气热，来试试这套衣服吧！”她柔声细语地和两位小朋友打招呼，为他们选择了薄一些的汉服，又和妆造师、摄影师交代细节。
	“旅拍不只是换个地方拍照，有技术也得有温度，才能拍出顾客满意的‘人生照片’。”苏苏的另一个头衔，是旅拍定制师。她曾经在旅行社做了十多年的出境游业务，后来，国内的西双版纳、苗寨、海岛等旅游目的地刮起了“旅拍风”，她也于2022年投身该行业。
	“审美能力是旅拍定制师最重要的能力。”门店内，150多套各个朝代、各种款式的服装琳琅满目，每一件都由苏苏亲自挑选，她还会根据客户的喜好不定期上架新款式。
	协调沟通能力同样重要。游客提出的问题五花八门，既有北京旅游景点推荐，也有古风服饰的历史文化内涵。一有闲暇时间，苏苏就去寻找“出片”点位，观察旅拍游客的妆容造型，不断打磨内容创意，“我们得走在游客前面，才配得上‘定制’二字。”
	很多回头客都和苏苏成了好朋友。有两位台湾客人每次来北京都会找她拍摄，也有北京本地市民一有空就来店里挑衣服。
	苏苏还发现了这两年的一个新变化——越来越多的外国游客到店旅拍。金发碧眼的外国姑娘穿上古风服饰，为中国传统文化竖起大拇指，让她十分有成就感。“之前做出境游时，把中国客人送往国外；现如今从事旅拍，让外国游客有了更深入了解中国的新玩法，这也是一种文化输出。”她说。
	化身“甲醛捕手”消除健康隐患
	“这两大箱检测和治理工具，一箱就得有20来斤，虽然挺沉的，但件件都能派上用场。”早7时，张磊磊准时到达当天上门服务的第一个客户家楼下。热风机、红外线烤灯、风扇……最后一次检查无误后，他一手提起一个箱子，麻利地开始爬楼。
	“您是二手房装修，家里还有孕妇，我肯定得弄仔细了，确认甲醛不超标。”张磊磊边架起大气监测仪边向男主人说。
	1998年出生的张磊磊，职业有点小众——室内环境治理员，负责建筑内部空间的环境检测、污染评估和治理。
	在等待监测仪采集室内有害物的间隙，张磊磊在各个房间仔细打量了一圈，给出了判断：“卧室的甲醛含量指定不低。”原来，他发现卧室的大衣柜结构较为复杂，不仅背板有大量木板直接裸露没有封层，在不少金属零件的连接处也有很多暴露在外的板材，极易释放大量甲醛。
	“0.15毫克/立方米。”果然，大气监测仪的数值符合他的判断。我国现行的室内甲醛安全标准安全值范围是小于等于0.08毫克/立方米。
	“室内空气治理是个细致活。”张磊磊解释，甲醛治理的逻辑就是先用设备将其蒸烤充分释放，再使用药剂分解。床、床头柜、电视柜这些都适合做熏蒸，钢琴或其他烤漆家具则需要用红外线烤灯烘烤，窗帘、床垫这种着色剂中含有甲醛的布艺类物品就需要用紫外线灯照射才能破坏掉甲醛的分子结构。
	入行3年，张磊磊服务了超过1000户北京家庭。“刚入行时，总能碰到有人说，除甲醛就是‘智商税’，如今这种质疑少了。”他曾服务过一位60多岁的阿姨，从互联网上了解到空气治理的知识后，主动下单了一次检测服务。如今，距离第一次为阿姨上门服务已有一年多，他还能时不时收到阿姨询问关于甲醛知识的微信，“阿姨信任我，我心里也是暖的。”
	为了普及室内空气治理的知识，今年3月，张磊磊在抖音注册账号成了一名主播，短短3个月时间已积累了5000多个粉丝。“行业变化特别快，我只有把工作再做细一点、做实一点，才能保持竞争力哩！”他说。
	“数智人”李时珍讲授养生知识
	“我让你早睡早起，你就早上冰咖啡强行开机，晚上褪黑素强行关机？回答我！tellmewhy(告诉我为什么)？”——今年以来，生动有趣的中医养生类动画短视频在各平台风靡。历史上大名鼎鼎的老中医们在短视频里都“活”了过来，给当代年轻人科普养生知识，这背后离不开生成式人工智能动画制作技术。
	“松果养生馆”是一个做中医养生知识科普动画的视频号，目前已有6.2万粉丝，主理人大冰就是一位生成式人工智能动画制作员。采访中，他向记者分享了让老中医“活过来”的秘笈。
	“古风、盘发、穿粗布麻衣、有山羊胡、工笔画老头形象，输入这些关键词，李时珍的形象就出来了，然后再进一步去做细致调整。”大冰举例说，如果觉得眼神有问题，可以加入指令要求动画人物眼神向前看；觉得服装颜色有问题，可以再进一步明确穿白色衣服或是灰色衣服，还可以给他加一些头饰。
	画好人物形象，下一步就是让他“动起来”。“写好文案输入软件，选取语音风格，就能自动生成音频了。再把这些内容上传给大模型，就能自动生成动画。”大冰说，如果动画人物做不出符合自己要求的动作，他还会亲自上阵，拍摄动作后上传到软件，动画人物就能捕捉动作并模仿还原出来。
	大冰从事新媒体行业6年多，一直喜欢探索各种新技术，两年前就尝试过使用生成式人工智能技术制作动画图片，不过那时还只能使用国外软件，而且模型需要进行本地配置，占用很大的存储空间，生成出来的动画效果也比较差。
	去年以来，豆包、即梦等国产大模型开始出现，从文案到动画形象再到动画视频，全套流程都可以用国产生成式人工智能技术完成，做动画视频的门槛降低了，性价比也提升了不少。“不用拍摄了，人力、场地、物料、交通等成本，与过去相比大约能省三分之一。”大冰说。
	技术进步带动了人工智能动画的红火，但大冰发现，“从最近火起来的一些中医养生动画短视频账号来看，不论人物形象、视频风格还是内容，都太雷同了。”他已经在思考未来如何转型，“生成式人工智能技术只是辅助的呈现手段，更重要的还是内容本身。”
	观点
	新职业技能认证机制要跟上
	新职业新工种不断涌现，折射出消费新需求、市场新变化，展现了社会的活力与蓬勃生机。
	首都经济贸易大学劳动经济学院副教授、中国新就业形态研究中心主任张成刚表示，新职业发布制度的核心意义在于动态识别经济社会发展中对新技能的需求，提升劳动市场响应速度。将新职业正式纳入国家职业分类目录，不仅有助于相关职业在教育培训、职业评价、就业统计等环节实现制度化认定，也有利于提升其社会认可度和职业吸引力。
	对产业而言，这一制度能推动人才供给与产业需求的精准匹配，促进行业标准制定与规范发展。为释放新职业在吸纳就业、推动产业发展方面的活力，应加大新职业宣传力度，推动职业教育与培训体系改革，加快建设与新职业匹配的技能认证机制，鼓励企业、平台、高校等联合培养新职业相关人才，实现人力资本与技术进步的双轮驱动。旅拍定制师苏苏就表示，她很期待旅拍定制师纳入新职业后，未来还能开设职业分级认证和专业培训，只有旅拍从业者更专业，游客才能享受到更高质量的服务，行业才能长红。
	(北京晚报本报记者潘福达鹿杨杨天悦)【编辑:付子豪】
</body></doc>