<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1296</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-30/10424562.shtml</url><title>中国新闻社社会责任报告(2024年度)</title><datetime>2025-5-30 14:45:00</datetime><body>	目录
	1.前言
	2.政治责任
	3.阵地建设责任
	4.服务责任
	5.人文关怀责任
	6.文化责任
	7.安全责任
	8.道德责任
	9.保障权益责任
	10.合法经营责任
	11.后记
	一、前言
	1.媒体概况
	中国新闻社(简称“中新社”)是中国以对外报道为主要新闻业务的国家通讯社，是以海外华侨华人、港澳同胞、台湾同胞和与中国有关系的外国人为主要服务对象的国际通讯社。
	中新社成立于1952年10月1日，经过70多年的发展，目前已建有多渠道、多层次、多功能的新闻信息发布体系，每天24小时不间断向世界各地播发各类新闻信息产品，用户遍及五大洲逾百个国家和地区，形成了涵盖海外主要华文媒体的全媒体客户网络。
	2022年9月23日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平致信祝贺中国新闻社建社70周年，肯定中新社坚持爱国主义的报道方针，坚持为侨服务，为讲好中国故事，传播好中国声音发挥了积极作用。
	2.社会责任理念
	中新社始终以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实习近平总书记贺信精神，坚持党管媒体原则，牢牢把握正确的政治方向、舆论导向和价值取向；坚持加强国际传播，不断增强引领力、传播力、影响力；坚持推进改革创新，致力于建设国际一流新型主流媒体，打造全球华文资讯传播共同体，不断提高国际影响力；坚持弘扬中新风格，推进创新话语和叙事体系，构建全媒体传播格局，增强报道的亲和力和实效性；坚持深化职责定位，积极联系海外华文媒体；深化为侨服务，促进海内外中华儿女大团结，推动中外文明交流互鉴，不断壮大海外知华友华朋友圈。
	3.2024年度获奖情况
	在第34届中国新闻奖评选中，中新社获一等奖2件、二等奖1件、三等奖5件。在第33届“金镜头”新闻摄影作品评选中，中新社获金奖2件、铜奖3件。
	二、政治责任
	1.政治方向
	全力以赴做好总书记报道。始终把深入宣介习近平新时代中国特色社会主义思想、展现总书记大党大国领袖形象作为首要政治任务，2024年累计制作、播发、推送各类型总书记报道逾2万篇次，形成全媒体、立体化的报道和传播格局。“近观中国”栏目加强策划，深入解读总书记讲话的精髓要义，提升在海外舆论场中的传播力、影响力。“习言道”网络专栏综合运用文图视、新媒体等形式丰富报道形态和层次，微博话题标签阅读数达7.2亿。“习近平的故事”时政微视频推出12期，以“小切口”讲大道理、展大情怀，国内外播放量超亿次。旗下《中国新闻周刊》推出多期封面报道，打造核心报道精品。
	高质量做好重大主题报道。聚焦党的二十届三中全会，开设“改革进行时”“身边的变化”等专栏专题，推出一批深度解读精品稿件，阐释新时代中国改革开放的巨大成就及世界意义。
	紧扣庆祝新中国成立75周年节点，面向海外开设“中国新貌”专栏，全面展现新中国特别是党的十八大以来各项事业取得的历史性成就、发生的历史性变革。
	围绕2024年全国两会共推出多元新闻产品约4000件，传递两会声音，展现中国气象，讲好全过程人民民主中国故事，总阅读量(播放量)约25.5亿。
	精心组织中非论坛北京峰会报道，采访非洲多国驻华大使及非洲各界知名人士，向海外提供多语种全媒体报道，全景式展现中非合作新成果、新气象，唱响中非友好主旋律。
	多维度多角度做好经济形势宣传和引导，积极参加“文化中国行”“高质量发展调研行”等主题采访报道活动。
	2.舆论引导
	服务国家工作大局，高度聚焦重点领域、重点议题，强化议题设置，加大观点产品供给，积极构建我正面叙事框架，回应关切、驳斥谬误、解疑释惑，稳妥有效开展舆论引导。
	组织记者深入一线，通过现场报道反映各地发展变化，面向海外讲好客观真实的中国故事，着力塑造可信、可爱、可敬的中国形象。如，推出“最炫民族风”系列短视频，展现出各民族交往交流交融、共同团结奋斗、共创美好未来的精神风貌，总播放量超1200万；策划采制“香港故事”“多彩澳门人”“台青在大陆”等系列微纪录片，在海外落地。
	3.舆论监督
	积极开展建设性舆论监督报道，针对社会发展及生态保护等多个领域暴露出的突出问题或不良现象，《中国新闻周刊》推出《指尖上的形式主义》《南姐洛调查》、中新经纬推出《“报价1100，砍到590”，揭秘“维修刺客”的套路》等调查性报道，中新网推出《批发式雷人短视频：警惕挑战认知的毒流量》等批评性报道，着力推动解决问题、改进工作，收到良好的社会效果。
	中新网打造“民生调查局”融媒体栏目，推出《傍机构、蹭高校，零食也能“学历造假”？》《人去店空，消失的黄金谁来偿还？》等近20篇重点报道。其中，关于烟卡等侵害未成年问题的首发报道引发舆论高度关注，登上微博热搜第一。
	4.对外传播
	中新社学理型对外传播重点专栏“东西问”迈向“2.0版”，荣获第34届中国新闻奖国际传播类一等奖，加强外国专家智库建设，进一步通过制作多语种产品、搭建多语种渠道抵达海外，立体化宣介阐释中华文明独特性，展现中外文明交流互鉴的成果。持续办好“中外对话”“国际观察”等重点对外报道品牌。举办“行走中国”采访采风等品牌活动，携手华文媒体共同讲好中国故事，传播中国声音。
	三、阵地建设责任
	1.融媒体矩阵
	2024年，按照“一体发展、移动优先”原则，中新社继续推进“全媒型通讯社”建设，形成中国新闻网、中国新闻周刊、中国侨网、国是直通车、中新经纬、东西问、中国华文教育网、中国新闻图片网、庖丁解news等覆盖网站、客户端、社交媒体账号为主体的新媒体传播矩阵，共覆盖用户6.62亿，同比增长10%。
	2.融媒体产品
	2024年，中新社融媒体内容建设提质增效，实现传播形式与内容深度的多维突破。精心打造双语动画产品“有意思的中国节”、原创采访栏目“了不起的青春”、纪实类原创栏目“看不见的8小时”、微综艺栏目“新人报到”等一系列融媒产品；直播产品构建出“中国”IP大框架，推出“瞰中国”“‘洋弟子’在中国”“味蕾中国”“非遗中国”等多个系列，通过强化视觉元素、创新传播方式，提升传播力、公信力及引导力。
	新技术带来新增量，中新社高度重视大数据与大模型在国际传播领域的应用服务生产。中新网旗下AI实验室，专注挖掘运用AI潜力。“AI眼中的中国”栏目2024年发布超140余期产品，全平台传播量近2亿。2024年推出作词作曲演唱及MV均由人机协作完成的AI歌曲《求索问苍穹》《劳动最光荣》，以及剧情和场景丰富的AI微短剧《孔子神游记》，运用AIGC技术生成东西方先哲跨越时空的对话，碰撞出中外智慧火花。
	3.融合采编平台建设
	2024年，中新社持续以技术赋能为驱动，全面升级融媒体采编系统，进一步优化融合报道机制。从策划、采访、编辑到发布的全流程实现深度融合，提升“采编工作群”的快速响应和“传播工作组”的协同效率。重点探索基于DeepSeek、腾讯混元、阿里通义等国内外主流大模型的智能应用，构建具有中新特色的多主题语料库和知识库，及系列智能辅助工具。同时，研判多模态内容的精确校对和深度审核技术，构建一键检校或自动审校的智能内容风控系统，确保内容安全与质量。
	四、服务责任
	1.信息服务
	中新社及时刊播政务信息，准确解读政策信息，注重创新呈现形式，将政策信息有效传递至广大网民。2024年全国两会期间，旗下中新网推出“动态笔记”系列动画短视频，运用“划重点”+笔记本动画的形式将两会政策信息进行重点提炼，广受网友喜爱。重点打造“三里河”政经专栏，稿件“新质生产力十问十答”专家谈，阐释新质生产力科学内涵，获美联社、法新社等400余家国际媒体转发，海外反响热烈。
	中新社注重实用生活信息的多形态制作和多渠道传播，服务广大网友提升生活品质。2024年，中新网健康频道改版上线，传播科学权威医学知识，成为权威医药健康信息的“入口”“接口”“窗口”。该频道全年制作推出短视频358期，确保主要“健康日”节点、“时令节气”均有科普短视频覆盖。
	2.社会服务
	中新社秉承为侨服务的宗旨，立足特色、发挥优势，加大涉侨法律法规宣传力度。重点播发政策服务类资讯，及时准确刊发涉侨政策变化、各地惠侨利侨新举措等信息；定期盘点相关国家出入境政策、驻外使领馆安全提醒，加强海外突发事件应急反应策划。中国侨网和“侨宝”客户端向海外侨胞、归侨侨眷提供权威、及时的政策解答，做好“一带一路”专栏涉侨信息服务，突出为侨服务的针对性。《侨务工作研究》杂志进一步优化栏目设置，丰富传播形式，做好海内外涉侨信息集纳和侨乡侨务深度报道，加强涉侨历史和理论研究，拓展为侨服务渠道。
	3.公益活动
	中新社围绕各节日、纪念日精心策划制作公益广告海报产品，传播公益理念。旗下《中国慈善家》杂志不定期发起公益倡导，关注困难群体；关注乡村公益、助力乡村振兴；提供专业服务，实现媒体对公益的多方位赋能，获评2024年中国人口福利基金会爱心伙伴机构。此外，中新社还组织开展了“成长不烦恼·青少年心理健康讲座进校园”公益讲座活动、“记者节·送健康”义诊活动等。
	五、人文关怀责任
	1.民生报道
	中新社及时报道就业、医疗、教育、养老等民生领域的政策举措，刊播《中国官方发布意见促进高质量充分就业》《中国十部门发文：健全儿童就诊高峰期应对预案》《多所高校试点取消绩点专家：击破“唯分数”需建立多元评价体系》《中国首发支持银发经济专门文件回应三大需求》等。
	持续关注少数民族、妇女、儿童、老年人、残疾人等群体，推出《广西民族特色村寨的美丽嬗变》《新疆蒙古族谚语搜集人：在一步一笔中“丈量”口传文化深度》《中国非遗传承“她力量”海外圈粉》《四川山区小学的少年宫：民族艺术改变命运》《“Z世代”健康照护师：老少同频温暖生命》《共富路上，中国残疾人的生活新奔头》等报道，传播社会正能量、好声音。
	2.灾难和事故报道
	在灾难和事故报道中，中新社始终坚持“生命至上”，实事求是，理性客观。如，围绕湖南华容洞庭湖决堤推出报道《湖南华容洞庭湖抗洪抢险见闻》，围绕陕西柞水公路桥梁垮塌推出报道《陕西柞水公路桥梁垮塌现场直击：村民半夜上高速拦车》，在及时传递权威声音、加强预警信息服务基础上，充分反映灾害防范应对工作进展成效、讲好人民群众守望相助的动人故事。
	3.以人为本
	中新社始终坚持以人民为中心、“心中有读者”的理念，将人民情怀融入新闻实践，把人民作为各类报道首要关注的主体，反映各行各业民众的声音，致力于做有态度有温度的新闻。
	在2024年“新春走基层”主题采访活动期间，中新社发动全社采集力量，认真践行“四力”，深入基层一线，以精彩故事、感人细节、生动场景，展示我国经济社会发展取得的显著成绩，呈现人民群众欢乐祥和过春节的景象，展现春节及春节文化在海外的广泛影响，进一步凝聚民心、增强信心、温暖人心。累计推出文、图、视及融媒体等多品类新闻产品近5400件，网络平台总阅读量(播放量)约8亿。此外，“中新人物”“我是Z世代”“探店1天”等专栏专题，关注基层群众的生产生活、所思所感，展现普通民众的奋斗故事及其向上向善的精神力量。
	六、文化责任
	1.弘扬践行社会主义核心价值观
	中新社注重弘扬社会主义核心价值观，结合时政新闻热点、重要时间节点推出“党旗在基层一线高高飘扬”“而今迈步从头越——纪念红军长征出发90周年”等网络专题，持续丰富优化“行走的思政课”等原创IP的品牌内涵，生动展现时代新风新貌。支持举办第十届中华慈孝文化节，通过多样活动多角度诠释新时代慈孝文化新内涵。
	2.传承传播优秀传统文化
	中新社开设“文化新纪行”常态化对外报道栏目，注重选取海外受众熟知的文化符号展开叙事，努力增进国际社会对中华优秀文化的亲近、理解与认同；“寻味中华”栏目陆续推出“名园”“侨乡”“非遗”“唐人街”等子系列，深入挖掘历史文化脉络，展现多元鲜活的当代中华文化图景。
	持续开展“网络中国节”系列主题活动，围绕春节、清明、端午、中秋等传统节日推出网络专题，反映中华传统文化在新时代焕发新活力，多维度展示我国经济社会和文化传承发展新气象；旗下中新网推出“文明遇鉴”等栏目，《中国新闻周刊》推出“寻路古村”“江南文脉”等封面故事，推动形成文化报道的全媒体传播格局。
	3.推动提升科学素养
	中新社坚持科技新闻报道的科学、严谨、专业、准确原则。及时跟进报道科技创新成果，特别是围绕嫦娥六号月背采样、大洋钻探船“梦想”号交付入列、深中通道建成通车等重要科技新闻推出多形态新闻产品，产生广泛影响。
	创新推出“中新真探”栏目，聚焦科技、健康等领域的前沿话题，运用“通俗易懂话语、融合可视呈现”做足科普文章，为进一步提升公众科学文化素质提供有力支持。
	七、安全责任
	中新社始终把报道安全放在首要位置，强化法治思维、责任意识和底线意识，切实守好筑牢各类安全防线。全面加强采编业务全流程统筹管理和制度化规范化运行，严格落实“三审三校”制度，重点做好网络平台及新媒体账号管理，多措并举把好采编工作政治关、导向关、效果关；建立和完善应急预案工作机制，切实提高防范化解安全风险隐患的能力。
	八、道德责任
	1.遵守职业规范
	中新社始终将遵守职业规范视为新闻工作的基石，严格要求全体采编人员恪守《中国新闻工作者职业道德准则》，坚定不移地贯彻党的新闻工作纪律，确保每一位采编人员的职业行为都有章可循、规范有序。
	为从源头上杜绝有偿新闻、有偿不闻、新闻敲诈等违法违规行为，中新社进一步完善内部管理制度，加强对采编流程的监督与管理。在内容创作方面，积极抵制低俗庸俗媚俗内容，倡导积极健康、富有正能量的新闻报道。通过定期组织采编人员进行培训和案例分析，引导树立正确的新闻价值观，提升新闻素养和审美水平，使每一篇报道都能经得起时间的考验，为读者提供有价值、高质量的新闻资讯。
	2.维护社会公德
	媒体是社会公器。2024年度，中新社充分发挥自身的定位优势，紧紧围绕社会主义核心价值观，聚焦社会热点话题和先进典型人物，推出了一系列有深度、有影响力的报道；针对全网关注的重大热点事件及时发声，弘扬社会正气，展示大国形象。积极组织开展了形式多样的“新闻+”活动，组织和鼓励员工参加各类社会公益活动，大力弘扬社会公德，传递社会正能量。
	3.接受社会监督
	中新社始终秉持开放、透明的态度，要求全体采编人员严格遵守新闻采访规范，按照规定出示合法有效的新闻记者证，积极主动、自觉接受采访对象和社会公众的监督，做到文明采访、依法采访，尊重采访对象的合法权益和人格尊严。
	在内部管理方面，中新社进一步加强党风廉政建设和反腐败工作，持续落实中央八项规定及其实施细则精神，通过开展廉政教育、警示教育等活动，增强员工的廉洁意识和纪律意识。
	九、保障权益责任
	1.保障从业人员合法权益
	中新社积极为从业人员开展采编工作做好服务保障，注重维护员工合法权益，联合法务、工会等机构，对记者依法从事新闻采访活动的权益给予充分保护。加强相关宣传、培训，建立权益保障渠道，增强采编人员的维权意识。
	2.保障从业人员薪酬福利
	中新社严格履行劳动法、劳动合同法、事业单位人事管理条例等法律法规，实施绩效工资考核管理改革工作，严格执行中央事业单位社会保险、企业社会保险等福利保障制度，按照法律规定保障员工休假休息权利。
	3.规范新闻记者证件管理
	中新社严格执行《新闻记者证管理办法》等法律法规，按照主管部门相关规定，不断完善记者证申办流程管理，严格规范新闻记者职务行为。严格执行记者证申领、注销程序，根据人员变化及时为符合申办条件的员工申办记者证，及时为调离、离职、退休的员工注销记者证。2024年，按照国家新闻出版署要求，完成467本记者证核验，新申办记者证54本，注销记者证68本，补签记者证26本。
	4.重视开展员工教育培训
	中新社高度重视员工教育培训工作，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，不断健全完善教育培训机制，充分利用培训资源，邀请社内外专家学者、业务骨干进行授课，采取多种方式，多措并举提升全社采编人员政治素质、业务能力。
	十、合法经营责任
	1.遵守法律法规和有关规定
	中新社严格遵守法律法规及相关部门发布的规章制度，通过持续完善内部管理制度，强化经营工作管理，不断规范经营行为，在维护新闻行业秩序、保障社会公众利益等方面发挥积极作用。
	2.严格落实采编经营“两分开”
	中新社严格执行采编经营“两分开”管理要求，深入推进驻地方机构改革，规范社属经营性文化企业管理，聚焦主责主业，将企业经营目标与全社中心工作紧密结合，引导企业进一步围绕新闻传播、文化服务等核心业务开展经营活动，确保企业经营工作服务全社发展大局。
	3.坚决杜绝刊播违法违规广告
	中新社各媒体平台持续完善广告管理制度，从广告的承接、审核到刊播，形成严谨的流程规范，明确广告内容的合法性、真实性、导向性等审核要点，坚决抵制广告中的虚假宣传、低俗内容等。2024年度，没有发现刊播违法违规广告的行为。
	十一、后记
	1.回应
	针对2023年履行媒体社会责任过程中存在的不足，中新社加强追踪数字化、网络化、智能化大势，深化融媒体工作机制，推动采编发全流程深度融合，充分释放创新创造活力。
	2.不足
	2024年，中新社积极履行媒体社会责任，取得成绩的同时，在提升国际传播效能、创新技术应用赋能等方面仍有提升空间，需要在今后工作中切实改进。
	3.改进
	2025年，中新社将持续深化国际传播能力建设，深入探索AI技术赋能各领域高质量发展新路径，创新打造传播精品，在推进主流媒体系统性变革中认真践行社会责任。
	一、聚焦重大主题报道，持续擦亮重点对外报道专栏品牌，全面提升国际传播效能。
	二、加快探索技术赋能，推动国际传播体系向智能传播模式转型，以新技术带来新能量。
	三、贯彻“移动优先”战略，融通全社全媒体全流程资源，加快推进媒体转型升级。
</body></doc>