<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1302</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-09/10429022.shtml</url><title>（话改革·建新功）刘云志：用音乐传承和弘扬中华优秀传统文化</title><datetime>2025-6-9 11:13:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	刘云志，第十四届全国人大教科文卫委员会委员，无党派人士，中央歌剧院院长、艺术总监。近日，记者对刘云志进行了专访。
	记者：党的二十届三中全会高举改革开放的旗帜，为新时代文化建设领域改革指明了方向。请您结合工作谈谈对三中全会精神的理解和体会。
	刘云志：学习领会中共二十届三中全会精神，最重要的是把精神落到实处、转化为成果。中国共产党带领全国人民奋斗了这么多年，目标从未改变。三中全会擘画未来蓝图，鼓舞全国人民团结一心，为实现中国式现代化的强国目标而努力奋斗。全会提出的各项改革措施不仅为中央歌剧院指明了前进方向，更为文艺工作提供了具体的指导和依据。
	文化自信的根本支撑在于文化，艺术是植根于文化土壤中的鲜花，土壤肥沃才能枝繁叶茂。文艺作为时代前进的号角，最能展现中国精神和中国风貌。新时代文化建设可以借助易于接受的文艺形式，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，促进不同文明交流互鉴。
	记者：习近平总书记在2014年文艺工作座谈会上强调，文艺事业是党和人民的重要事业，文艺战线是党和人民的重要战线。请您结合自身工作经历，谈谈对习近平总书记重要讲话精神的认识。
	刘云志：习近平总书记在文艺工作座谈会上对广大文艺工作者提出，要“创作无愧于时代的优秀作品”。中国歌剧创作和中国艺术作品的产生，是党的要求、人民的需求、时代的呼唤，核心就是以人民为中心。中国歌剧创作应当深入人民群众的生活实践，从人民的伟大实践和丰富多彩的生活中汲取营养。
	众所周知，中国三大英雄史诗是《格萨(斯)尔》、《玛纳斯》、《江格尔》，分别代表藏族、柯尔克孜族和蒙古族的民间文学和历史文化。‌中央歌剧院创作的歌剧《玛纳斯》，2019年在吉尔吉斯斯坦上合峰会开幕之前唱响，大放异彩。民族歌剧的创作，自我强大是根本，但也要谦虚谨慎、戒骄戒躁，以“十年磨一剑”的精神，深入民间、深入民心，方可找到可歌可泣的故事。
	记者：新时代深化文化体制机制改革，紧紧围绕完善意识形态工作责任制、优化文化服务和文化产品供给机制、健全网络综合治理体系、构建更有效力的国际传播体系展开。从一名艺术工作者的角度，结合中央歌剧院改革发展方向，请您谈谈如何发挥文艺的作用。
	刘云志：文化是开放的、包容的，需站在全人类的高度看待文明和文化的进步。世界经典艺术作品流传至今，多源于创作者站在人类文明的高度进行创作。
	中华优秀传统文化流淌于中国人的血液，并在吸纳人类文明有益成果中不断创新，服务中华民族和世界人民。
	中央歌剧院坚持“两手抓”。一方面演绎世界经典，增进本民族对世界的认识，满足其对美好文化的需求。另一方面注重中国歌剧创作，让世界更好地了解中国，展示中国文化对世界的贡献。
	近年来，中国歌剧逐渐走向国际舞台，多次在奥地利维也纳金色大厅演出，在意大利创造了单场演出收入超过12万欧元的纪录。
	在维也纳新年音乐会、萨尔茨堡音乐节上，我们邀请当地各界广泛参与，通过他们传播展示中国风采。
	记者：中华优秀传统文化是中华民族的根和魂。您认为文艺创作应怎样把艺术创造力和中华文化价值融合起来，把中国精神融入到社会主义文艺创作中？
	刘云志：文艺事业是党和人民的重要事业，社会主义文艺的本质是人民的文艺。新时代，文艺工作者应当深入生活、贴近人民，创作既接地气又受欢迎的文艺精品。中央歌剧院年均演出200场左右，以往多效仿西方年度音乐季模式，中国传统节日期间却较少安排音乐剧演出。我到中央歌剧院工作后，推出跨年音乐剧，要求各团按中国的节气、节日来安排演出，真正契合中国人民的文化需求。
	文艺工作者须德艺双馨、坚守艺术理想，这不仅是对个人品德的要求，也是对艺术作品质量的保障。文艺工作者要不断提升艺术水平和道德修养，并将中华优秀传统文化融入创作，成为真善美的传播者、先进文化的践行者，才能更好地引领社会风尚、传播正能量。
	记者：作为党外人士，2024年您被聘任为国家监察委员会第二届特约监察员，请问您在履行监督职责、推动纪检监察机关更好担负起职责使命方面有何工作思路？
	刘云志：担任国家监委特约监察员责任重大、意义重大。首先，我要主动学习国家监察体制改革精神，明确党外人士接受监督和参与监督的双重责任，切实做到自身正、自身净、自身硬，更好地在中国共产党的全面领导下积极发挥“探头”作用。其次，从中央歌剧院内部巡查制度的多年实践经验来看，内部监督能发现问题、防微杜渐，这为我当好监察员积累了经验，我将监督职责与参政议政职能结合，推动党风廉政建设和反腐败工作融入经济社会发展全局。最后，作为特约监察员要以高度的责任感和使命感履行监督职责，我会积极发挥主观能动性，利用党外人士联系广泛的优势，收集基层群众对反腐败工作的意见建议，为纪检监察机关提供社情民意参考，助力纪检监察工作提质增效。
	(刘云志，第十四届全国人大教科文卫委员会委员，无党派人士，中央歌剧院院长、艺术总监)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>