<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1304</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-09/10429009.shtml</url><title>与普通本科、专科教育有何不同？认识职业本科</title><datetime>2025-6-9 10:59:00</datetime><body>	职教观察
	职业本科：不是普通本科“复制版”，也不是专科教育“加强版”
	最近，在教育部最新公示的32所拟升格本科高校名单中，包括了安徽职业技术大学、宁夏职业技术大学、苏州职业技术大学等23所职业本科大学。至此，教育部正式批准及拟同意设置的本科层次职业大学达到83所，职业本科驶入发展快车道。
	2014年，国务院印发《关于加快发展现代职业教育的决定》，首次提出“探索发展本科层次职业教育”，明确“引导一批普通本科高校向应用技术类型高等学校转型”的改革方向。规模扩张背后，其现代化路径的探索更为关键。在加快建设教育强国、科技强国、人才强国的时代趋势下，职业教育作为与经济社会发展密切相关的教育类型，正承担着培养技术技能人才、服务产业升级、赋能区域发展的历史使命。
	职业本科到底“是什么”？“为什么”要办职业本科，又该“怎么办”职业本科？近日，在长春举行的建设教育强国·高等教育改革发展论坛的现代职业教育体系建设平行论坛上，多位专家和院校代表围绕职业本科教育的类型定位、产教融合等议题展开研讨，共同寻找构建现代职业教育体系的新路径。
	职业本科教育应该做到“两个高于”
	今年2月，教育部印发758项新修(制)订的职业教育专业教学标准。其中，明确职业本科专业一般不要求学生撰写毕业论文，将工艺改进、产品(服务)设计、技术(服务)创新、技艺展示、专利研发等作为毕业设计(创作)的重要内容。
	“要好好研究技术，技术是本质和核心。”在南京工业职业技术大学原党委书记吴学敏看来，职业本科教育应该做到“两个高于”，即培养出来的学生在基础理论知识上要高于专科，在技术能力上要高于普通本科，从而确保学生进入社会具备扎实的技术和适应力。
	2019年，国务院印发《国家职业教育改革实施方案》，首次明确提出本科层次职业教育试点。南京工业职业技术大学(原南京工业职业技术学院)是当时全国首家公办本科层次职业教育试点学校。
	在这6年的探索过程中，吴学敏认识到，职业本科的办学定位“不是普通本科的复制版，也不是专科教育的加强版，职教本科培养出来的应该是能工巧匠的‘胚子’”。
	“我们必须应时、应势、应用，创新发展，整体带动职业教育往上提升。”吴学敏说。
	而在中国高等教育学会副会长葛道凯看来，职业教育发展和经济社会发展存在着“强耦合”的关系。当前，新一轮科技革命加速推进，产业变革深入发展，现代化产业体系建设不断加快，“这既是教育强国的关键时期，也是职业教育结构调整和转型升级的重要时期”。
	对于职业教育的特殊性，葛道凯认为，职业教育提升的是整个社会的劳动生产率，所有受教育者都提高了自己的技能，就会推动社会生产率水平的提高。他提到，近年来，国家以职业本科为牵引，建设一批符合经济社会发展和高层次技能人才培养需要的高水平职业院校和专业。
	以教育部最新公示的23所职业本科院校为例，专业布局主要聚焦材料、电器、工业、信息软件、生命科技等我国制造业关键领域。例如，芜湖职业技术大学和宁夏职业技术大学围绕机电、能源、化工等生产加工制造行业开设了装备制造、工业工程类专业，无锡职业技术大学、杭州职业技术大学开设了当下热门的人工智能技术相关专业。
	重庆电子科技职业大学校长聂强也表示，本科教育分为学术型和职业型，学术型本科注重基本理论教育、科研方法和创新能力培养，也就是“发现社会规律”的能力；职业型本科以职业为导向，教学和生产相互贯通，鼓励学生“将设计方案转化成生产力”。
	把产教融合“做深做实”
	“我们源于岗位，但也高于岗位。”聂强认为，要想实现教育链、产业链、人才链、技术链的融合，实现专业与产业之间的对接，就要研究在各个重点产业链前10位的企业，“要一个一个地去实地探访”，从而真正了解专业与产业之间的匹配度。
	如何更好地帮助学生“将设计方案转化成生产力”？去年5月，教育部部长怀进鹏提出了以“办学能力高水平、产教融合高质量”为导向的“新双高”建设，这为职业本科院校指明了未来进一步推进现代职业教育体系的方向。
	教育部职业教育发展中心主任林宇分享了一个数据：近年来，我国现代制造业、服务业、新兴产业有70%的劳动力来自职业教育。如何把产教融合“真正做深做实”，一直是职业本科高校培养人才的重点。
	福建省晋江市以纺织鞋服产业闻名，被冠以“中国鞋都”“中国拉链之都”等称号，同时还聚集了52家上市公司。在这样一个民营经济活跃的区域，泉州职业技术大学也在不断探索职业教育与区域产业的关系，打造属于“晋江模式”的职业本科教育。
	“职业教育是面向职业的、岗位的，但也是复合型的人才培养，是距离产业最近的一种教育形式，其发展和产业的繁荣密不可分。”泉州职业技术大学校长吴滨如介绍，针对晋江年产值超4000亿元的纺织鞋服产业链，学校相应地构建了从材料纺织、服装设计到电商物流等的全链条专业群。
	“我们跟企业的合作，最终一定要落到学生身上。”吴滨如表示，学校与当地服饰企业紧密对接，“电商专业的学生课余时间可以到企业实习，每月还能拿2000-3000元补贴，积累各种大促活动的就业经验”。她提到，一名今年即将毕业的学生已经成为“金牌主播”，去年年收入近30万元。
	在她看来，职业本科的办学模式应当聚焦于两个重点，一个是服务区域产业发展和国家战略布局的需求；另一个是深化产教城融合，“以产定教，助产高端，与产共融”。
	林宇认为，产教融合的下一步是科教融汇，后者是“更高阶的表现”。葛道凯也提到，科教融汇在于提高职教层次，通过知识创新、技术研究等方式培养高层次、高水平、应用型人才。
	今年4月，黑龙江省教育厅发布公示，拟以黑龙江农业工程职业学院为基础设立黑龙江农业工程职业技术大学。该校党委书记焦光纯提到，近年来，学校与龙头企业组建黑龙江省北部地区大豆选育协同创业中心，聚焦寒地早熟大豆育种技术，开展大豆新品种选育，选育推广早熟和超早熟大豆品种50个，“其中超早熟品种‘嫩奥2号’能够在我国最北端的北极村种植，突破大豆种植区域的北界，每年推广种植面积达300万亩”。
	“科教融汇是高等职业教育发展的必然要求。”在辽宁教育研究院原副院长高鸿看来，职业教育院校要有趋势性思维，“现在的产业特点是智能化、绿色化、融合化、高端化，所以我们的专业设置和人才发展，要适应高科技、高效能、高质量的模式，把教育资源和科技资源有效整合，培养创新型人才”。
	中青报·中青网见习记者王璟瑄记者张渺来源：中国青年报
	2025年06月09日07版【编辑:梁异】
</body></doc>