<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1309</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-30/10424699.shtml</url><title>入圈有门槛、内部分层级 揭秘“饭圈”江湖的歪门邪道</title><datetime>2025-5-30 14:27:00</datetime><body>	入圈有门槛内部分层级运作藏猫腻揭秘“饭圈”江湖的歪门邪道
	打榜刷量控评、氪金集资应援、互撕谩骂引战、围堵机场、私生追踪……如今，“饭圈”由最初单纯地集结粉丝、分享资讯、交流追星经验的圈层，逐步演变成充斥着数据造假、网络暴力、非理性消费的混乱场域。当下，“饭圈化”的趋势不仅限于文娱行业，也逐渐向体育等领域蔓延。
	“饭圈”内部到底是如何运作的？为何乱象屡禁不止、治理困难？其中暗藏着怎样的利益链条？
	经历
	饭圈“打工”挺不容易
	自从由一部电视剧喜欢上了一位明星，李孟(化名)逐步走入“饭圈”。但没想到，一开始，她就遇到了门槛。“进入粉丝群都需要审核。”
	李孟说，进群的首要条件，她得是这个明星的“唯粉”，也就是只能喜欢这一个人，表现就是其微博主页里不能发其他明星动态，也不能关注其他明星，尤其是与其偶像有“利益”冲突，如有过“番位之争”的明星。
	记者梳理了多个明星粉丝群的条件，发现入群基本都有门槛。微博发过多少关于该明星的动态、明星超话等级等，都是最基本的硬性要求，还有不少粉丝群要求证明为“明星花过钱”，包括买过其个人作品、集资买应援物等，最低钱数标准从上百元到上千元不等。
	通过不断转发偶像动态，在其超话话题下签到、发各种原创帖、与其他粉丝互动等方式，用了一个月的时间，李孟终于加入了一个粉丝群。而随着了解的深入，李孟发现，在这个明星的“饭圈”里，有多个专业化的组织，除了官方主导的后援会，还有好多由粉丝团体运营的“站子”，这些“站子”可以由个人成立，也可以随时关闭，其主导者被称为“站姐”或“粉头”，通常不受官方控制。“一般做得好的、影响力大的‘站子’，会得到各种‘福利’，例如能与明星经纪团队或者工作室搭上联系，拿到一手的明星行程、物料，或者见面会、商务现场的入场券，也能预订前排最好的位置。”
	而“饭圈”内部的运营，都像是层级严密的“公司”一般，其中往往有着明确的分工。在一些明星“站子”的招聘信息下，记者发现，“站子”内会分为文案组、美工组、数据组、控评组、反黑组、超话组等不同的工作小组，进入其中一些小组还需要发送简历、作品，甚至还需一段时间的实习。
	而想要成为这些小组更高层级的管理者，则有更高的要求。例如，某明星“站子”数据组的招聘中，负责人、“皮下”(小组的管理团队成员)、群管三个不同等级的职位要求不一，想要成为负责人，除了其超话等级要求更高之外，近期为该明星的花费需为“皮下”的3倍。
	李孟选择进入了相对较为简单的数据组和控评组。从进入数据组开始，李孟每天就需要花大量时间“做任务”。例如该明星上了某个节目、发了某条微博，数据组的管理者会第一时间组织大家去“转评赞”，为了提高“做数据”的效率，根据群里的“教程”，李孟还养了几个“小号”，会随时切号。
	完成任务之后，还要在相关群组内打卡。李孟说，为了激励大家“做数据”，每天一进群，管理员还会用各种话术洗脑，“你不努力，哥哥怎么才能有更多曝光？”“连一点时间都不愿意多投入，你有什么资格当粉丝？”……追星本来应该是一件轻松快乐的事儿，但进入群组之后，像是又打了一份工。不仅得花时间、花精力，还要被人管理。这样的追星方式，让李孟感到疲惫，完全违背了她追星的初衷。
	乱象
	“粉头”不仅“为爱发电”
	事实上，在“饭圈”之中，做数据、控评、反黑等，都是只需粉丝花费时间精力的“基础操作”，“为爱发电”之外，花费真金白银为偶像“氪金”的背后，还隐藏有更深的利益链条。
	一位行业内人士表示，“饭圈”运营背后遵循的是“流量经济”的逻辑，一切行为活动都是为了提高偶像的曝光量，增加其热度，这直接决定了明星的商业价值。而在一些“饭圈”内部，“粉头”帮助明星火起来后，其自身的“价值”也会提高。
	“一些做得好的‘站子’的‘站姐’或‘粉头’，还会拥有大批追随自己的粉丝，这些粉丝被称作‘腿毛’。”一位追星多年的粉丝告诉记者，而这些“粉头”前期建立自己地位的一种重要方式，就是疯狂“氪金”，“在我喜欢的明星的一场见面会上，一位‘站姐’一次性花了二十多万，买了各种奢侈品礼物，贴着自己站子的专属标签，摆放在见面会最显眼的位置，自那以后，这位‘站姐’就一战成名了，吸引了不少粉丝。”
	而当“粉头”拥有了绝对的影响力和大批追随者之后，其发起的各种活动通常会“一呼百应”，所以想要通过某些途径获利，就会变得很容易。以各种名目集资，就是最常见的方式。这位粉丝说，集资的名目五花八门，例如为偶像买应援礼物，支持其专辑、杂志，为其投大屏、海报墙，开团买各种周边物料等。而集资的“拍板权”和“定价权”通常是掌握在少数“粉头”手上。
	而集资完成之后，后期具体买了什么东西，或者钱是怎么花的，群内通常只会反馈一个明细表格。账目的真实情况，只有“粉头”和几个管理者知道。普通粉丝一般不会见到正规发票，甚至连张收据都看不到，很难从账目上挑出什么问题。
	记者搜索发现，利用饭圈集资赚钱跑路、触犯法律的案例多次出现。例如，广西壮族自治区某地法院，曾经审结过一起饭圈“粉头”卷走153万余元集资款的纠纷案件，被告将后援会拟用于歌手首张专辑发行的筹款转入其个人账户，仅归还13.5万元后便与母亲销声匿迹。最终，一审法院判决，被告须返还140余万元及利息。
	建议
	正视需求精准施策
	近年来，国家多部门已经陆续出台了多项治理“饭圈”乱象的举措。2021年8月，中央网信办发布《关于进一步加强“饭圈”乱象治理的通知》，提出取消明星艺人榜单、优化调整排行规则、严管明星经纪公司等十项措施。
	在多项举措有力的整治之下，如今极端的“饭圈”行为有所遏制，但非理性的追星现象难以完全禁止。中央文化和旅游管理干部学院研究员孙佳山表示，“我们一定要杜绝简单粗暴地将‘饭圈’视为贬义词，那意味着否定非常复杂的文化经验和代际经验。治理‘饭圈’乱象，也并不是通过简单的外在‘围堵’‘取缔’‘封禁’就能一劳永逸地解决的问题。而应该充分了解以‘饭圈’为表征的新的明星文化、明星制度所产生的根源和动因，从而精准施策、积极引导。”
	孙佳山进一步解释：“目前，‘饭圈’群体多为独生子女，缺乏陪伴式成长，这在客观上导致他们在网络中不断聚集、抱团取暖，这也直接催生了明星文化、明星制度的迭代，让新一代青少年有机会直接参与到流量明星形象的商业运营中，由于相关法律法规滞后，各类网络平台长期得不到有效监管，资本影响舆情及青少年文化的趋势便愈演愈烈。”
	因此，在治理“饭圈”乱象时，孙佳山建议，管理部门要了解当前‘饭圈’群体的情感结构、文化经验和自我认知的结构性变化，避免管理手段、方法的滞后和狭隘。“一方面，应该充分发挥法律法规的监督、规范作用，从乱象所涉及的全产业利益链条的各个环节入手，实现市场经营秩序的监督和规范，逐步引导建立起一个科学合理的评价体系。另一方面，对于广大青少年，则要以更为包容的文化态度，为其提供全阶段的身心发育条件、良好成长环境和社会上升渠道，引导广大青少年端正追星心态，追求精神独立，树立正确的价值观。”
	(北京晚报本报记者徐英波文宋溪插图)【编辑:付子豪】
</body></doc>