<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1315</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-09/10428984.shtml</url><title>800元瘦身咖啡成本仅1元？起底网红速瘦产品→</title><datetime>2025-6-9 10:23:00</datetime><body>	“不用节食无需运动，只要每天喝‘咖啡瘦’，一周体重明显减轻……”近年来，随着超重和肥胖人群不断扩大，减肥市场随之升温，各类宣称“快速瘦身”“纯天然无副作用”的产品频繁出现在社交平台和电商页面。
	然而，这些看似“便捷无害”的瘦身食品背后，真的安全吗？
	网购“减肥饮料”
	服用后引发不适
	三十岁出头的四川消费者周先生，体重常年维持在190斤以上，已经影响到自己的健康，他决定尝试减肥。
	一次偶然机会，周先生在微信朋友圈看到有人在兜售一款名为“咖啡瘦”的固体减肥饮料。该微商宣称，不用节食也无需运动，只要坚持每天喝“咖啡瘦”，一周后体重就能明显减轻。
	据周先生回忆，该名微商宣称这款咖啡成分均为天然植物萃取，无副作用。于是抱着试试看的心态，周先生向对方支付了600元购买了一个月用量的“咖啡瘦”。没想到的是，刚喝了没几天，周先生就出现了心慌、头晕、失眠等不适症状。意识到问题后，周先生立即停止服用，并将情况反映给了当地市场监管部门。
	减肥饮料检出国家明令禁止成分
	接到举报后，四川甘孜州新龙县市场监管局对该产品送检。结果显示，这款“咖啡瘦”中非法添加了西布曲明——一种国家明令禁止的化学物质。
	早在2010年我国便已将西布曲明列为禁用物质，严禁其生产、销售和进口，更不能在食品中添加。
	鉴于案件严重性，市场监管部门随即将线索移交警方。警方调查发现，销售者李某某通过微信朋友圈大肆宣扬“咖啡瘦”具有减肥奇效，以168元10包的价格对外出售，大量销售给全国多地消费者。
	她的供货上家是一名叫“穆某某”的女子，通过微信接单、快递发货，从未线下接触。警方顺藤摸瓜，追踪到辽宁一处民居。在现场，警方查获2万多包未封装的“咖啡瘦”及大量原料。警方对现场样品抽样送检，结果显示，所有样品均含有西布曲明。
	生产窝点藏于地下室
	卫生条件堪忧
	进一步调查发现，穆某某以3元一包的价格大量购进添加了西布曲明的散装“咖啡瘦”，然后再非法印制包装，将其加工成每袋25包的成品，最后以一百多元的价格批发给下家，非法获利八十余万元。而穆某某的供货来源，是一对夫妇在别墅地下室非法生产的窝点。
	在生产窝点记者看到，各种原料随处堆放着，搅拌机、封口机等设备上布满了灰尘和污渍，现场卫生状况令人担忧。
	调查至此记者发现，所谓能减肥的神奇咖啡就是在这样的黑窝点生产出来的。为了牟取暴利，犯罪嫌疑人闫某某和张某某以低价非法购进添加有西布曲明的劣质咖啡原料，自行灌装后，以1元左右的批发价销售给穆某某等中间商。经过中间商二次包装后，网络上所谓有奇效的各式减肥咖啡就被生产了出来，最后以600到800元不等的价格销售给全国不知情的普通消费者。
	最终，涉案人员因生产销售有毒有害食品罪被依法判刑。
	“瘦身饮料、糖果”扎堆网络平台
	不少消费者出现不良反应
	记者在网络平台调查发现，各类宣称“减肥无副作用”的产品正通过社交媒体、直播带货等渠道大量销售。这类产品多为普通食品，外观形态包括糖果、饮品、胶囊等，但多数打出“天然提取”“饱腹代餐”等概念，暗示或者明示具有减肥功效。
	按照我国《中华人民共和国食品安全法实施条例》规定，普通食品不得声称具有保健功能。
	但现实中，不少营销人员往往会暗示消费者，他们的产品在短期内能够迅速减重。
	实际情况如何？记者观察到，已经有不少消费者在评论区留言，身体出现各种不良反应。
	某款宣称由天然果蔬制成的组合饮料的评论区中，消费者表示，刚吃了一次就上吐下泻，因腹泻险些脱水，最终不得不上了医院。有的消费者则表示，喝完后一天腹泻十多次，严重到无法上班。还有消费者留言称自己买到的产品无异于“泻药”。
	在另一款糖果的评论区里，消费者反馈吃后出现了“口渴心慌”的不适症状，“副作用很大”；还有消费者则表示，“吃完整晚睡不着、头疼头晕”。
	送检11款网红减肥食品
	其中6款非法添加违禁化学物
	这些网络上热销的所谓瘦身食品是否安全且有效？带着疑问，记者从所调查的直播间网购了多款产品，送往权威实验室对其配料及添加情况进行分析。
	经分析结果发现，11款所谓瘦身食品中有6款添加有违禁化学物质或处方药物。其中，有一款花型糖果和一款胶囊型食品中发现了违禁物质西布曲明。
	除了非法添加西布曲明，在这次送检的11款样品中，有两款糖果和一款果蔬饮中发现添加了处方药噻嗪类化合物；有一款所谓瘦身固体饮料中发现添加了处方泻药比沙可啶类化合物的衍生物。
	据了解，比沙可啶类化合物是一类刺激性泻药，为处方药，通常被用于治疗短期便秘，为避免药物依赖，用药周期一般不超过一周。副作用包括腹痛、腹泻、恶心等。
	而噻嗪类利尿剂也是一种处方药，用于治疗高血压，误服可能引发电解质紊乱；长期服用，对中枢神经系统、消化系统都有很大影响，甚至对肾脏有损伤。
	专家提醒：减肥不能盲目
	警惕成分不明的“速效产品”
	进入夏季，减肥话题再次升温。在北京、四川等地医院，记者看到，为了减肥而寻求医疗帮助的消费者络绎不绝。医生介绍，除肥胖人群外，近年来还有不少因服用来路不明的“减肥食品”而出现不良反应、前来就医的患者。
	针对这一现象，医学专家提醒广大消费者，减肥不能盲目，尤其要警惕成分不明的“速效产品”。如想使用保健品减重，认准国家批准的戴着“蓝帽子”的保健食品。如果已经在应用有非法添加的药品后出现了不良反应，要即刻停药，及时到医院就诊。
	科学减肥并非一朝一夕，也不是靠“神药”就能实现。制定合理目标、采取科学方式，才是实现健康减重、避免伤害的根本之道。
	来源：央视新闻微信公众号(ID：cctvnewscenter)来源《每周质量报告》
	制片人丨绽晓棠张萍
	记者丨高杰王玉龙【编辑:于晓】
</body></doc>