<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1323</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-30/10424660.shtml</url><title>复旦公布本科生招生计划，五大门类各20%，“老根”学科变化不大</title><datetime>2025-5-30 13:51:00</datetime><body>	复旦大学今年本科生招生计划为3820人，较之2024年增加100人。值得一提的是，今年的招生从专业转向项目，在本科招生环节，将推出120个项目招生，其中67个本研融通项目，53个交叉学科项目。2025级学生在毕业时预计超过三分之一，甚至一半学生可以成为复合型人才。这也是复旦大学今年开始全面推广的教育教学改革3.0方案的一部分。学校将通过这一改革牵引全校的教育综合改革，构建拔尖创新人才的自主培养体系。
	本科招生推出120个项目
	据介绍，今年，复旦本科生招生计划中，人文社科类776人(约占20.3%)、理科类737人(约占19.3%)、工科类778人(约占20.4%)、医学类765人(约占20.0%)、交叉学科类764人(20.0%)。在招生培养结构上，学生按文(含人文社科)、理、医、工和交叉五大门类进行优化调整，基本实现了五大门类本科招生规模各占20%左右。
	今年推出的67个本研融通项目中，文科19个项目、理科20个项目、工科18个项目、医科10个项目，招生规模预计1511人，占本科招生总数的39.55%。其中，本博融通项目53个，招生人数1301人，占招生总人数的34.06%，这意味着学校将遴选1/3学生攀登学术巅峰。
	53个交叉项目中，文科有27个、理科12个、工科6个、医科8个，含46个双学位项目，其中41个为X+AI双学士学位项目。这53个项目中，面向高考考生开放约800个名额，同时学生可在第二学期自由申请进入双学士学位轨道，即学生入学后第二学期可以申请读第二个学位。另有本+硕的14个项目210人，占比5.5%，预计2025级学生中有超过3分之1甚至一半的学生将能走通复合人才成长之路。
	交叉板块中，新文科、新工科是主力军，相关学位项目的招生规模几乎各占交叉门类一半。其中，新文科背景的364人(依托文科院系培养，占比9.5%)，新工科背景的310人(依托新工科六大创新学院培养，占比8.1%)，理科55人，医科35人。新文科、新工科成为前沿交叉学科的领导性力量。
	新文科引领人文与社会学科创新发展，新工科“六创”板块齐装满员
	据介绍，今年复旦的文科招生培养，将更多向新文科倾斜。从培养的规模看，2025级新生中依托文科院系培养的学生规模1140人，占29.8%。总量比2024级调减约200人。一是因为高考文科生源在萎缩，二是一些曾经热门的专业遇冷，社会需求在萎缩，但文史哲和基础性社会科学等“老根”学科变化不大。
	从人才培养结构看，传统文科门类占比20.3%，而属于交叉门类的新文科项目占比9.5%。在53个双学士学位中，人文与社会学科有27个，占了一半。值得注意的是，文科门类的本研融通项目普遍加强了新文科训练；几乎每个文科院系都设计了双学位项目，学生入校后还可在第二学期提出修读申请，只要有志趣有能力，就能满足学生的全面发展需求。
	据相关负责人介绍，学校鼓励文科的交叉融通，创新转型发展，虽然一些文科招生比例降低，但是交叉中的新文科还会继续增加。综合看，文科院系培养项目的新文科渗透率将超过55%。通过文理交叉、文工交叉、文社融合和文医融通，人文与社会学科“老根常新、新芽常青”的创新发展态势初步形成，将为哲学社会科学知识创新、理论创新、方法创新提供持续动力。
	同时，为满足更多学子的新工科志趣，今年新工科六大创新学院招生1088人，占比28.5%，比2024级增长了20%。其中，属于工科门类的20.4%，属于交叉门类的8.1%。各创新学院内部专业实现完全自由分流。六大新工科学院还推出18个本博、本研融通培养项目，覆盖创新学院近半(43%)本科生源。还将试点推出超常规人才培养项目，组建由顶尖科学家担任“学术班主任”的六大领军人才班，在集成电路领域推出7年制的“星陈计划”本博融通项目，在未来信息领域推出10位院士亲自遴选、亲自选题、亲自指导的“光子计划”院士班。
	人才自主培养体系从“2+X”升级为“2+X+Y”
	据介绍，今年复旦大学的人才培养体系将从“2+X”转向“2+X+Y”，“2”指通识教育课程和专业基础教育。通识教育核心课程将面向全体学生开放，覆盖本科生和研究生全阶段。还将深化“荣誉课程”体系，加强深化改造，突出大学分、高难度的课程设计。
	“X”指多元发展路径。为给学生提供学科交叉、融合创新的学习机会，复旦在国内率先设立学程(微专业)项目机制，并已普遍实现课程的模块化设计和建设。围绕学术前沿和实际需要的特定主题，设立一组课程，一般为15个学分左右，从第5学期开始一直延续到研究生阶段。学程强调探究式的创新教学，分为跨学科学程、专业学程、创新创业学程3种类型。目前已开设学程(微专业)100余个。在此基础上，学校大力推进双学士学位项目建设，强调学生根据自己的需要和兴趣选择自己的复合式成长路径。
	“Y”，指融合创新能力塑造。这被普遍列入本研融通项目培养方案的必修环节，全校着力建设高质量的实验课程体系，建立“产学交替”的创新能力实训培养体系，健全螺旋递进的全周期科研训练体系。比如自1998年起实施“本科生学术研究资助计划”(简称“复芏计划”)、自2020年开始实施的“卓博计划”等，托举优秀本科生实现科研报国梦。
	构建本研融通“立交桥”，培养拔尖创新人才
	学校相关负责人在接受记者采访时谈到，大学教育是一个“完整的有机体”。一所大学只应有一套人才培养体系。但是由于种种原因，目前本科、硕士和博士三个学段，往往分开设计、本研专业设置不匹配。此次的本研融通改革将以造就原始创新和交叉融合这两类拔尖创新人才为目标，将本硕博各学段作为完整的有机体通盘考虑。
	本研融通改革将按两根主轴、四类模式为学生搭建发展的“立交桥”。简言之，本研融通是一条高速公路，可以本硕博一通到底，可以通过匝道上下，上能动态进入，下则及时分流，还可以在不同道路之间切换。学生入学后可以在专业之间切换，也可以在选择不同的发展路径，学校提供包括本研融通三类项目间的自由切换，各培养阶段学生们的跨校跨国交流和发展的路径搭建，营造更广阔的开放选择环境和容错试错条件。
	据介绍，为彻底打通“立交桥”，2025级本科生将推广实施院系内部自由选专业、跨院系自由转专业的政策。各类项目根据学生意愿和实际情况，实施动态调整，帮助学生及时切换到更适合自己的赛道上，走得更高、更远。据介绍，2025年，31个转专业的申请通过率100%，申请人数最多的临床医学专业等，成功率58.1%，11个专业申请转入人数超过20人，成功率超过66%。
	一通、二压、三提升，以学生为中心提升人才培养质量
	据介绍，全校把这一轮改革视作复旦自1952年院系大调整、2000年复旦与上医强强联合后，办学格局改变和学科门类完善的第三次历史机遇。希望通过内生性的存量改革，形成文理医工“四轮驱动”格局，更有力地服务创新型国家建设。
	改革的出发点和落脚点，都是育人质量。学校从项目培养体系、课程教学体系、创新能力训练体系、教学学工管理机制等作一体化顶层设计，通过一通、二压、三提升来为人才培养质量提供保障。
	所谓一通，即打通本研课程体系。以课程难度为轴，重组本研课程体系。本研课程全部打通，全校采用一套课程代码，按难度区分学段(1-4适用本科阶段，5-8适用硕博阶)。打通本研教务管理和资源共享机制，健全跨学科、跨院系、跨阶段课程互通互选机制，实现课程资源的高效共享，为学生的修读提供最大的便利。
	二压，即压学分、压水课。各培养项目按跨学段一体化或分段进阶设计培养方案，通过分学段整合、跨学段认可等方式，裁减重复教学内容，以达到压缩学分、提升修读效率、提高培养质量的目的。改革后，本科项目必修学分一般为140个左右(减少15-20个)、本硕融通项目学分一般为150个(减少35-40个)、本博融通项目学分一般为160个(减少55-60个)。修业年限上，本博融通项目一般为8-9年，2年级结束后进实验室，5年级参加博士资格考核，引导学生围绕问题开展探究式学习。
	对标拔尖创新目标，学校全面梳理课程内容，重新设计大学分、高难度的基础课和面向“三实”(实验、实训、实战)的能力类课程，挤压“水课”，提升质量。全校18个整体试点单位课程总量第一步减少约20%。
	三提，即提教学难度、提实训强度、提智能密度。
	提教学难度。课时压缩后，教学科研岗教师年承担最少课程量为4学分，按照规定其中本研融通类课程不少于3学分，但是教师必须打磨好“金课”。同时，学校“准聘-长聘”制人事制度改革中，教师聘任合同中明确教学工作量，长聘制教师的人才培养职责占比40%。从2025年起，学校“双一流”绩效中育人和科研分配比例从1:1调整为2:1。
	提实训强度。实践教育全面融入课程和教学。比如，“强国之路”思政大课，本学期从全校共上一门课到全社会上一门课，把校内外1500余名老师、193个现场教学基地统筹起来，一届学生完成实践课题700余个。又如，今年为深化AI赋能人才培养创新，特设AI+师生共创专项计划，鼓励教师与学生协同开展项目探索，上半年立项支持120多个。
	提智能密度。叠加推进AI大课1.0版、2.0版。1.0版已完成AI-BEST课程体系建设，建设课程120余门，41项“X+AI”双学士学位覆盖全部一级学科。升级后的AI大课2.0版，在原先1.0版的基础上全面实施以“师生共创”为核心的教与学融通改革，全面推进AI赋能。升级后，全校将新增14个“X+AI”的双学位项目，项目总数达到41个，覆盖全部12个学科门类。
	来源：上观新闻
	作者：文汇报姜澎【编辑:付子豪】
</body></doc>