<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1327</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-30/10424655.shtml</url><title>别认错：“国宝”绿孔雀跟蓝孔雀区别大</title><datetime>2025-5-30 13:41:00</datetime><body>	一度仅剩不足500只，如今云南绿孔雀人工繁育成功率终于超过85%，还首次实现自然孵化
	别认错：“国宝”绿孔雀跟蓝孔雀区别大了！
	世界上的鸡形目雉科孔雀属的动物只有两种：蓝孔雀和绿孔雀。你可能想不到，在动物园里看到的孔雀，大多数都是蓝孔雀；就连那些令人惊艳的白孔雀，其实也是蓝孔雀的白化种。但只有真正纯种的绿孔雀，才被认为是中国古代神鸟凤凰的原形。这种美丽的动物如今却已极少见到，加上人工养殖在内的绿孔雀总数一度不足500只，现在已是比熊猫还稀罕的“国宝”。
	好在，近年来我国对绿孔雀的保护已取得成效，今年1月，云南绿孔雀的人工繁育成功率已宣布超过了85%；5月，云南大理巍山青华绿孔雀省级自然保护区又传来喜讯，通过开展野化试验的绿孔雀产蛋后，已首次实现亲鸟自然孵化出幼鸟。
	绿孔雀才是真正的“国产孔雀”
	屈原在《楚辞》中曾咏叹：“魂乎归来！恣志虑只。孔雀盈园，畜鸾皇只！”南朝著名的《孔雀东南飞》中，也有“孔雀东南飞，五里一徘徊”的名句，这都说明，在我国古代，孔雀这一物种并不少见。孔雀甚至还成为一种官阶、权力的象征，比如在我国明朝文官三品衣服上、清朝文官二品和三品的衣服上都曾出现过孔雀图案。从清朝开始，孔雀还曾被大量引入宫廷作观赏用途。
	值得注意的是，属于中国原生的孔雀只有绿孔雀。据古籍记载，大约6000年前，在河南一带就有绿孔雀的活动痕迹。只是后来绿孔雀的分布范围逐渐缩小，到了清朝初期，已退居到两广地区。而清朝时期出现在皇家宫廷里的，基本上都是被作为礼物进贡的外邦来的蓝孔雀。
	据《中国动物志》所载，绿孔雀又名爪哇孔雀，主要分布在中国云南省南部以及东南亚部分地区，是中国国家一级保护动物；蓝孔雀又名印度孔雀，主要分布在印度和斯里兰卡，目前在中国属于国家二级保护动物。
	我国数次野生动物调查数据显示，在20世纪90年代，我国云南可能还有800-1100只绿孔雀，这些绿孔雀的分布点相隔甚远，彼此形成隔离，每个小种群数量很少；2013年-2014年，调查显示全中国的绿孔雀数量已不足500只，只零星分布于红河支流上的几个点。绿孔雀已经成为中国最濒危的物种之一，珍贵程度不亚于“国宝”大熊猫。
	“基因污染”让稀有种群更岌岌可危
	从外形来看，绿孔雀与蓝孔雀最明显的区别是毛色。绿孔雀脖子上的毛呈鳞片状，呈翠绿金属色光泽，而蓝孔雀脖子上的毛几乎是成片的孔雀蓝色；另一个明显区别则是它们的冠羽，绿孔雀头顶有簇状冠羽，蓝孔雀的冠羽则呈扇形；此外，它们的脸颊颜色也明显不同：蓝孔雀的脸颊是白色的，绿孔雀的脸颊是靓丽的橘黄色。
	绿孔雀的雌雄体基本毛色区别不大，但只有雄性绿孔雀才有长长的尾羽；蓝孔雀雌雄体的毛色却明显不同，雄性蓝孔雀不仅有漂亮绚丽的羽毛，还有华丽的长尾羽，雌性蓝孔雀却羽色暗淡，只有颈部还有些许蓝绿色泽，几乎跟一只灰褐色的大母鸡差不多。
	从生活习性来看，绿孔雀喜欢生活在干燥炎热的河谷地区；蓝孔雀主要分布于印度和斯里兰卡的开阔季雨林地区；绿孔雀对生活环境要求也很高，它们需要河漫滩和沙滩来求偶和洗沙浴，晚上还需要高大的乔木睡觉休息，旱季时，它们需要到小河中喝水。相对来说，蓝孔雀比绿孔雀有更强的适应性与抗病能力，其性情也比绿孔雀温顺得多，因此早在1000多年前，蓝孔雀就被人类驯化饲养，属于低危物种。
	由于早年就被人工饲养，蓝孔雀更容易适应人工养殖环境，其繁殖能力通常也比绿孔雀更强，所以，人工养殖中蓝孔雀更为常见。但蓝绿两种孔雀可以杂交。专家认为，可能当年人工繁殖的蓝孔雀逃逸到野外后，曾与绿孔雀杂交繁衍后代，如今已造成基因污染，常常有些孔雀蓝、绿品种的特征都有，这使原本就稀有的绿孔雀种群更加岌岌可危。
	有趣的是，非洲还有一种也叫“孔雀”的鸡形目雉科动物，但它却另属于刚果孔雀属。虽然也叫孔雀，其外形却无法媲美蓝、绿孔雀，刚果孔雀不仅体型较小，毛色也不好看。这一物种直到1923年才被发现，现在全球仅存2000只左右。
	人工繁育正在帮助绿孔雀“纯种增量”
	由于生存环境的变化，绿孔雀如今已成为我国最濒危的物种之一。
	一方面，因为绿孔雀绚丽的外表，它们更容易成为被猎杀的对象；另一方面，由于人类的活动，绿孔雀仅存的栖息地正在遭受着巨大的威胁。建水电站、开山修路等活动，正在破坏绿孔雀赖以生存的沙滩环境；也因为栖息地被大面积开垦，造成绿孔雀食物短缺，它们有时不得不去人类的田地觅食。曾经有一些农户会播撒“浸泡过农药的种子”，还会在田地里喷洒农药，这些也都是导致绿孔雀批量死亡的原因。
	不过，人们的保护意识正在日渐提升，不仅开始为绿孔雀建立自然保护区，还在严格地进行保证纯种基因的人工繁育活动。近年来，科研人员通过笼养绿孔雀进行繁殖发现，绿孔雀雌鸟每年产蛋20枚左右，不仅产卵少，其孵化环境要求也很高，人工繁育的绿孔雀蛋的孵化成活率只有10%-15%。因此，在很长一段时间里，人们都没有成功实现绿孔雀的大规模人工繁殖。
	但通过不懈努力，克服重重困难，到2025年1月，云南绿孔雀的人工繁育成功率已经超过85%。专家表示，他们的目标是，当繁育达到一定数量时，还要开始对绿孔雀进行野化训练，最终将其放归到原本的分布区内，实现种群数量的自然增长。
	近日，在大理巍山青华绿孔雀省级自然保护区，通过开展野化试验的绿孔雀产蛋后，首次实现亲鸟自然孵化出幼鸟。这标志着我国绿孔雀种群保护工作迈出新步伐，表明我国对绿孔雀的野化训练正在有效地恢复绿孔雀的野外生存能力，为后续放归自然奠定了基础。
	大理巍山绿孔雀管护局科研所所长杨家伟透露，三年来，他们的“绿孔雀野化放归试验基地”已投放了绿孔雀11只，分别在观察笼舍、过渡笼舍、野化场不同区域进行野化训练，不断适应自然生活环境，其中一只绿孔雀已分别于2024年和2025年两次产蛋。他们仍在强化栖息地进行安全管理，防范天敌威胁和人为干扰，同时实时持续跟踪幼鸟活动节律、成鸟繁殖周期等数据，希望能科学评估野化种群的可持续性。
	绿孔雀作为中国唯一的原生孔雀，承载着丰富的历史文化，拥有极高的生态、文化和科研价值，希望这一美丽的“百鸟之王”能继续在中国大地上延续生机。
	(羊城晚报作者：克莉斯汀)【编辑:付子豪】
</body></doc>