<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1330</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10428924.shtml</url><title>老年人的玩具开始畅销了？</title><datetime>2025-6-9 08:13:00</datetime><body>	智能棋盘、手腕球、回弹健身球……随着我国老龄化进程加快，一个曾被忽视的消费领域——适老玩具，正悄然成为银发经济的增长点。
	“银发族”被看见的需求何以成为创新的“催化剂”？适老玩具的背后，又勾勒着怎样的银发经济未来图景？
	适老玩具撬动银发经济新支点
	在日本静冈县久能养老院的长者智力健康活动室内，30余位“银发族”专注挑战“神机妙算”数字翻板、“柳暗花明”数字迷宫等老年益智木玩产品；在中国广州市第二老人院的活动室，老人们与伙伴挥汗对战木制桌面冰球，比思维、拼技巧的老年益智玩具趣味赛不时开展……这些让全球老人着迷的玩具，正掀起一场银发经济的新浪潮。
	国家统计局数据显示，2024年末，我国60岁及以上人口首次突破3.1亿人。在这一背景下，适老玩具逐渐从边缘品类跃升为新消费赛道。
	半月谈记者了解到，过去一年来，淘宝平台上“适老玩具”搜索量同比增长124%，成交量同比增长超70%。从消费群体来看，55岁以上的消费者占比逐渐增高，且成交速度还在不断加快。
	在义乌经营儿童玩具生意十年的商户关卫江，敏锐地捕捉到这一风向转变。一年多来，在他所经营的天猫心育玩具旗舰店中，老年消费者更钟爱的健体玩具与益智玩具频频“爆单”，店铺用户画像中50岁以上的消费者占比升至三成。
	“最畅销的产品是手腕球和旋转滚珠魔方豆。”关卫江说，这两款玩具分别属于健体型与益智型，运动强度都不大，但是趣味性足，适合大龄消费者日常锻炼、消遣时间。
	适老玩具或将是一个极具潜力的赛道——有了这样的判断后，关卫江决定尝试新商机。
	“其实，老年玩具与儿童玩具在锻炼反应力、抓握力、协调性方面存在共通性，有些儿童玩具甚至只需在细节上做一些微调，就能实现适老化转型。”关卫江回忆道，投产试水适老玩具仅3个月，店内的10余种适老玩具成交表现就大超预期。此后，他投入更多的精力对产品进行研发与打磨。
	“2024年春节期间，我们的产品每天出货一万多单。”关卫江说，近段时间，拳击训练器、站立式乒乓球训练器等上架产品也广泛受到欢迎。
	越来越多产业带商家“闻讯而动”。淘宝天猫玩具潮玩行业运营工作人员程欣透露，平台上涌现出更多来自义乌、澄海、汕头的老年玩具商家，有的为新商新店，大部分则是以往主营儿童玩具的店铺。通过精准的产品描述，这些店铺连接了更多细分消费群体，逐步发展出规模。
	“玩具不再是孩童的专属，也不仅是潮流的代名词，而是广大消费者可以愉悦精神、贯穿终身的长生命周期的爱好。”程欣表示，基于行业判断以及平台商品增长的趋势，平台计划建立“适老玩具”的全新类目，并对其进行单独扶持、精准运营。
	“当前，众多行业都在探索银发经济的更多可能。我们越来越相信，玩具会是非常有潜力与增长空间的品类。”程欣说。
	产业链创新照亮“夕阳红”
	适老玩具市场的勃兴，不仅催生了新的消费增长点，更推动着传统产业链的深度变革。在这场产业跃迁中，浙江丽水云和县的转型尤为瞩目——这座“中国木制玩具之乡”依托数十年产业积淀，将木玩与老年康养深度融合，延伸出一条智趣产业链。
	在云和县老年益智木玩研学基地，20名来自当地的学员正体验“技巧球”游戏，体验如何让小球在抡起后能够准确落到球杆的不同部位。“看似简单，但是需要很大耐性，还要锻炼手腕的巧劲！”65岁的张阿姨感叹道。
	传统木玩产业转型的关键，在于从“玩趣”向“功能”的升级。截至目前，当地已开发生产200多款有助于提高老年人手脚协调能力、减缓记忆衰退的木玩产品。
	浙江米米智康科技有限公司总裁殷茜告诉半月谈记者，公司通过与西安交通大学医学部脑健康科研团队、绍兴市阿尔茨海默病防治研究课题组交流合作，开发了兼具娱乐和健脑功能的老年益智木玩产品100余款，获得30多项专利，已服务500多家养老机构。
	不仅如此，云和县加速布局海外市场，将老年木制玩具推广至海外养老机构、老年学校、社区公共空间等老年活动场所。
	“2024年，我们的产品成功出口到德国、日本等市场，受到海外老年朋友的喜爱。”殷茜介绍，其定制化策略打通了海外市场——例如，德国老年人喜欢国际象棋，企业便设计研发富有质感的实木棋具；剑玉游戏在日本老年群体中受到欢迎，便专门开设专属生产线。今年第一季度，该企业生产的老年木玩产品销售额同比增长50%。
	“我们打造适老化玩具品牌‘老童木玩’，产品已初步进入韩国、日本，以及东南亚部分市场。”云和县金成木业有限公司董事长王万成介绍，公司正加快推进年产1000万套木制玩具智能化生产线设备更新项目，计划在海外市场推出“东方哲学＋极简设计”老年木玩产品，吸引更多消费者。
	以健康需求为锚点，以在地产业为依托，以全球视野谋布局——适老玩具不仅关乎民生，更可以是创新引擎。云和县经济商务科技局相关负责人表示，当地还将探索木玩文创产业的有机融合新路径，加大对老年用品核心技术研发及产业化的支持力度。
	银发经济勿忘“老有所乐”
	“给父亲买玩具”曾是80后杭州市民李先生难以想象的场景。“几年前开始，我父亲夹菜时手就会微微发抖，自己一个人在家时也是和电视做伴。”李先生说，自己一次偶然间购买的捏握玩具锻炼了父亲手部的抓握力，而智能棋盘中的AI棋友更缓解了老人生活中的孤独感。
	在浙江省中山医院老年医学科主治中医师李思敏看来，适老化玩具的流行，本质上是社会对老年精神需求的回应——他们追求的不仅是生存保障，还是生命质量的延续。“老年人退休后社交空间明显缩小，容易感到寂寞，而合适的玩具可以给他们的生活带来许多乐趣。如桌游、卡牌等游戏需要多人配合，老年人通过参与这些活动可以增强社交互动频率，这有助于降低压力激素水平。”
	此外，在选购玩具时，老年群体可匹配自身兴趣，根据过往爱好加以选择。“比如，喜欢音乐的老年朋友就可以选择节奏类玩具。”李思敏说。
	民政部测算，未来10年内，中国60岁及以上的老年人口每年净增超过1000万人；预计到2035年，银发经济占GDP比重将从6%上升到9%。
	企查查数据显示，近十年来，我国银发经济相关企业注册量逐年增加。2024年我国累计注册约8.3万家银发经济相关企业，创近十年注册量新高。今年前四个月，我国新增银发经济相关企业2.88万家，同比增长约9.27%。
	养老陪伴机器人、AI面诊机器人惊喜亮相，“银发专列”以细致服务做到“叫好又叫座”，陪诊师、老年护理师、适老化改造评估师等新职业不断涌现……中国老年学和老年医学学会老年教育分会总干事张劲松表示，细分市场领域的创新机遇正不断打开银发经济新窗口。
	张劲松表示：“随着60至70岁的‘新老年’群体正以活跃的消费姿态打破‘衰老即衰退’的陈旧认知，银发经济也有望从保障型消费向品质型、享受型消费跃迁，释放巨大潜力。”
	半月谈记者：郑可意张璇
	原标题《给父亲买玩具适老玩具新赛道》
	(半月谈微信公众号)【编辑:苏亦瑜】
</body></doc>