<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1333</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/06-09/10428920.shtml</url><title>为何餐馆都在统一提供免费柠檬水？</title><datetime>2025-6-9 07:59:00</datetime><body>	为何餐馆都在统一提供免费柠檬水啊？
	越来越多的餐厅正在逐渐用更清新的水饮代替普通的凉白开、冲泡茶，而我们似乎也觉得这些水饮更能提升就餐的体验感，也成为了餐馆们的“隐形竞争力”，这是为什么呢？
	这些清新的夏日水饮
	正在横扫大街小巷
	这几年餐馆们提供的免费水饮越来越多样化，有个很重要的原因是一些水质不太好的地方，白开水的滋味有点难以下咽，而那些加入了清爽调味的水饮就成为大势所趋了。
	最常见的自然是柠檬水，只需要在饮用水中加入几片新鲜的柠檬片，普通的凉白开便会带上一股柠檬的清香与酸爽，一口喝下，口腔内唾液分泌都加快了，十分促进食欲。
	与柠檬水同理的还有各类柑橘调的水，如青桔水、西柚水、橙子水等，这些柑橘类水果的果皮中含有大量挥发性芳香油，以清新且充满活力的香气被广泛接受，有心的店家还会加入冰块或者冰镇一番，更为消暑。
	而能与柠檬水对打的薄荷水，其背后也有一众具有代表性的植蔬类水饮，例如黄瓜水、荷叶水等。
	相较于柑橘调的水饮，它们的气味更为多元。
	黄瓜的气味清新但不抢味，吃重口味食物后喝杯黄瓜水，清爽舒适。
	薄荷水更显清新凉爽，因为薄荷叶中含有薄荷醇，它能够以化学方式触发皮肤和口腔中对冷敏感的TRPM8受体，让我们的大脑产生“凉”的感觉。
	这些果蔬水饮不仅能提升凉白开的口感，对振兴食欲亦有很大的帮助。
	譬如大量存在于柑橘类水果之中的柠檬酸，可以增加唾液分泌、促进胃酸分泌及消化酶活性，作为餐前开胃水很合适了。
	果蔬水饮还有一大好处在于它不含咖啡因，对于咖啡因敏感的人群，就餐时要是喝太多茶叶茶，可能会引起心悸、失眠等情况，用果蔬水饮替换茶叶茶，就不怕晚上睡不着了。
	另外从营销策略的角度来说，店内提供比凉白开看着更高一级的免费水饮，亦是对消费者情绪的一种“隐性满足”。现在去用餐，发现店家还“固执”地只提供凉白开，第一印象就会打个折扣——柠檬水又不贵，连这都没有吗？！这或许会迫使餐馆们纷纷“卷起来”。
	不过对于餐馆来说，这些免费水饮也是一笔划得来的经济账，像柠檬、薄荷等原材料本身价格不高，而且还可以反复冲泡，即便大量供应成本也会低过茶叶。同时因为提供免费水，无需额外收取茶位费，和顾客达成了双赢局面。
	要是免费茶水做得好，有时还能提升餐馆的竞争力，做出地域性的差异化来。
	例如北京有些小餐馆会在夏天提供凉的绿豆汤。
	不少川渝地区的火锅店、串串店会提供“老鹰茶”，它其实是老豹皮樟的嫩枝嫩芽，经晒干后可以充当茶叶冲泡饮用。
	而两广地区在夏季则流行罗汉果茶，罗汉果内带有的罗汉果甜苷，是一种比蔗糖甜度还要高300倍的甜味素，但热量又相当低，因此常被作为代糖使用。泡于水中自带香甜，别有一番滋味。
	秋冬时分
	这些“热茶”好暖身
	相较于夏季的清爽果蔬水，秋冬季节餐馆提供的免费水饮就略显单调，它们大多承担同一个“任务”，让顾客从寒冷的室外中进来后，通过一杯暖饮迅速恢复温度，同时也唤起食欲。
	大麦茶、荞麦茶在秋冬季节也相当流行，部分餐馆为了提升它的口感，还会额外加入新鲜或者晒干的玉米须增加甜味。
	还有一些店铺会提供红枣桂圆枸杞茶、八宝茶这类甜度更高的茶饮，热水冲泡后这些干果的香气被极大程度地逼出，即便不额外加糖，茶汤也是甜丝丝的，可以迅速帮助寒冷的身体补充热量。
	这也难怪“围炉煮茶”成为了近几年比较热门的社交和生活方式(当然围炉煮茶的茶水就不属于免费提供的范畴了)，给秋冬季节带来了一抹火热的氛围感。
	小心免费水饮里的术
	餐厅为了揽客，祭出五花八门的免费水饮虽好，消费者在就餐的过程中却也有一些需要注意的点：
	一方面是要留意餐馆提供的果蔬水是否卫生安全，尤其是夏季气温较高，新鲜水果若不恰当保存，容易出现腐败的情况，一些餐馆为了节约成本，或许会反复冲泡同一片柠檬、橙子，若是在喝水时发现气味不对、口感苦涩变味，需要及时与餐厅反馈，停止饮用了。
	也有一些餐馆为了让水饮的口感更好，会加入大量的糖浆、蔗糖，一时迷惑住顾客，但背后却是过度摄入糖分的风险，此时消费者也应当留意，假如水饮滋味过甜，也就别贪杯了，或者让餐厅提供普通的白开水，以免一顿饭中摄入热量过高。
	总体来说，免费水饮虽好，但饮用时也需要根据自己的情况量力而行。
	策划制作
	作者丨余函科普作者
	审核丨阮光锋科信食品与健康信息交流中心副主任中华预防医学会健康传播分会委员
	策划丨甄曦
	(“科普中国”微信公众号)【编辑:刘湃】
</body></doc>