<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1339</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-09/10428907.shtml</url><title>“速降少年”公共场所横冲直撞炫技 专家建议加强监管规范速降自行车活动</title><datetime>2025-6-9 07:29:00</datetime><body>	“速降少年”：公共场所横冲直撞炫技
	专家建议加强监管规范速降自行车活动
	一群看上去只有十几岁的少年，骑着自行车，快速从人群密集的商圈、城市街道等公共场所的台阶、高坡等位置速降而下(骑手以极高速度从高处滑降)，横冲直撞，吓得过往行人紧急避让。
	近日，这样一则视频被曝光后，迅速引发公众对“青少年速降骑行热”的关注。不少网友留言反映：现在很多十几岁的小孩痴迷速降自行车，但根本不去专业场地，也不佩戴安全护具，对自己和他人都不安全；这些半大孩子在公共场所玩速降自行车炫技，必须管管了。
	接受《法治日报》记者采访的专家认为，青少年速降自行车炫技行为存在多重隐患。一些青少年盲目加入速降骑行大军，是受到青春期渴望得到外界关注、想要感受刺激、短视频模仿风潮等多重因素影响，为此需要家庭、学校、社会形成合力，加强对青少年的价值观引导，通过安全教育、平台内容监管及提供专业运动场地等方式，帮助他们在安全可控的环境中释放活力。
	速降存在安全隐患
	“上周带孩子逛商场，突然有个小孩骑车从斜坡冲下来，差点把我女儿撞倒。”湖南长沙市民李女士心有余悸地回忆道，这并非她首次看到这样的“速降少年”。在学校周边、公园、商圈等多个公共场所，不时会有一群青少年骑着自行车利用台阶等地形从高处急坠而下，兴奋地叫着笑着，全然不顾一旁行人的感受。
	“孩子们追求刺激无可厚非，但公共场所不是游乐场，万一出了事谁来负责？”李女士对这样的做法很不认同。
	近年来，青少年在城市骑速降自行车造成意外的情况时有发生。比如今年1月，陕西宝鸡蟠龙文化公园发生一起惊险事故。一名少年骑山地车从高处台阶俯冲而下，因未佩戴头盔，在高速俯冲中失控摔落地面，导致车轮脱落，少年重重地摔倒在地，生死未卜。
	记者注意到，在社交平台上，甚至还有一些家长主动鼓励青少年在无任何安全保护措施的情况下，去骑速降自行车。比如博主“胡×”5月26日发布的视频，标题为“6岁娃骑自行车，跃18级台阶，昨天刚摔过，胆子够大”，内容为一个小女孩穿着日常服装骑自行车下楼，视频最后小女孩直接摔在了地上，其父亲还“叫好”。
	此外，在短视频平台上，未成年人在公共场所骑速降自行车不戴护具、无视人流肆意炫技的视频比比皆是。视频中，很多十几岁的少年骑着速降自行车，就从城市街道、地铁站等公共场所的楼梯上腾空跃起，俯冲而下，横冲直撞，有的甚至直接就将他人撞倒。这类视频在平台上热度相当高，动辄获得数十万的点赞，也因此吸引了更多人去模仿。
	记者看到，仅有个别博主会在此类视频中标注“有风险，请勿模仿”，但大部分骑速降自行车的博主都没有进行相关风险提示。
	“太酷了，我也得整一辆”“改天我也要试试这招”……相关视频的评论区内，这样的言论不在少数，甚至有人将是否支持孩子“玩速降”视为家庭有没有实力、家长是否开明的标准。
	造成损伤需要担责
	有业内人士介绍，速降是一项山地自行车极限运动，讲究在坡度大、障碍多的自然或人工赛道中高速下坡，对参与者的体能、技巧和心理素质要求极高。专业速降不仅需要专门设计的骑行路线，还必须配套完善的缓冲区、技术处理区和紧急救援机制，同时装备要求也非常严格。更为关键的是，速降运动应当在接受过系统训练和专业指导后进行，否则极易发生危险。
	一旦出现意外或者造成他人损伤，责任该如何划分？
	北京瀛和律师事务所律师李源泉说，如果骑行者已满16周岁，在人流量较大地方进行各种危险炫技骑行导致第三人受伤的，除需要承担相应的民事侵权责任外，还可能被治安处罚，严重的将被追究刑事责任。
	他分析说，参与危险骑行的人员，应当预见自己的行为可能带来危害社会的后果，如果因为疏忽大意而没有预见，或者已经预见但轻信能够避免，根据损害结果，可能构成刑法上间接犯罪或过失犯罪，从而被依法追究刑事责任。如果骑行者未满16周岁，应由其监护人承担相应的民事侵权责任。被撞者通常为无过错方，可依法向骑行者或监护人主张人身损害赔偿，如果被撞者本身也有过错，可适当减轻骑行者的责任。
	“公共场所管理者(如城市街道、地铁站、公园)负有安全保障义务。若未尽到合理限度内的管理职责，比如未设置警示标识、未及时制止危险行为，对损害发生有过错的，需要承担相应的补充责任。”李源泉说。
	规范危险骑行活动
	记者采访了解到，在广东、广西、重庆等地，这样危险的炫技行为，在十几岁的青少年群体中颇为风靡。
	中国地质大学(武汉)法学系副教授夏云娇分析，处于青春期的少年群体，迫切渴求外界的认可与关注。未成年人在公共场所骑速降自行车不戴护具、无视人流肆意炫技，被群体成员视为“个性”“勇敢”的象征，甚至得到追捧。由于缺乏判断力，青少年很容易受到误导。
	“青少年如果缺乏正确引导，便可能陷入行为误区。部分家长对危险性认知不足，甚至默许孩子购买速降自行车等装备，未履行监护职责，间接助长了冒险行为。”夏云娇说。
	她还提到，短视频平台通过算法推荐和流量奖励，依据用户的浏览偏好与行为习惯，将危险骑行包装成“青春符号”或“释放天性”的象征，形成“危险即酷”的畸形价值观，吸引青少年盲目模仿。这种重流量轻审核的运营倾向，为危险行为视频的传播扩散创造了条件。
	那么，该如何有效规范青少年速降自行车骑行活动？
	李源泉建议，家长应当切实履行监护职责，加强对子女安全教育和网络使用监督，明确禁止在公共场所进行危险骑行、炫技骑行，做好教育引导。学校将交通安全、公共安全、网络素养教育纳入课程和日常管理，结合典型案例进行警示教育，明确反对将在公众场合的危险炫技骑行等同于兴趣发展或家庭实力。
	李源泉说，交管、城管等部门应加强公共场所巡查执法，对危害公共安全的危险骑行行为及时制止、批评教育；对屡教不改或造成后果的，依法依规予以处罚。公共场所管理者在易发生危险骑行的区域(楼梯、广场)设置清晰警示标识、物理隔离设施(如阻车桩)，加强安保人员巡逻劝阻，履行安全保障义务。网信部门加强对平台的监管，督促其落实内容安全主体责任，对违规推送危险内容的平台依法查处。
	在夏云娇看来，短视频平台应构建全链条风险防控体系。一方面，强化内容审核机制。建立分级分类审核标准，减少对“青少年速降特技”类危险视频的流量扶持，严格封禁可能诱发未成年人模仿的高危行为内容，重点推荐“专业场地骑行教学”“安全装备科普”等正向内容。
	另一方面，优化算法推荐逻辑。通过技术手段引导用户关注积极健康内容，在“青少年模式”中增设骑行类视频年龄过滤机制，对14周岁以下用户实施危险骑行内容屏蔽，避免算法过度推送高危视频。
	“还要加强用户安全教育。通过弹窗提示、签署用户协议等方式，向用户明确提示上传/观看危险行为视频的法律风险与安全隐患，建立违规内容全民举报激励机制。”夏云娇说。
	她认为，还应拓展安全活动空间建设，构建“政府+社会+学校”三级场地保障体系。政府部门联合社会组织，规划建设专业化青少年速降自行车运动场地，配套标准化赛道、安全护具租赁服务及专业教练指导体系。学校与社区开放校园运动场、社区广场等公共空间，设置轻量化骑行训练区域，配备缓冲防护垫、智能限速装置等安全设施，降低青少年“野骑”冲动。同时引入专业运动培训机构，为未成年人提供系统化速降自行车等高危运动的安全教学课程。(法治日报记者张守坤)【编辑:梁异】
</body></doc>