<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>134</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10429025.shtml</url><title>一件产品十多个包装 “套娃式”快递包裹为何难制止？记者调查→</title><datetime>2025-6-9 11:22:00</datetime><body>	一个小小的产品，包装却一层又一层，像拆不完的“套娃”。这样的场景不知道您有没有遇到过。
	6月1日起，最新修订的《快递暂行条例》正式施行。记者在对比此前版本时发现，这次修订主要针对的正是快递包装方面的内容。小小包裹，为何要专门修订？快递包装究竟有什么难点？
	记者在走访多家快递公司后发现，尽管在打包中，快递小哥也会因为怕出现破损问题而放几层减震或泡沫的情况，但像视频中出现的“套娃”或者极端浪费的情况并不多见。那这些包裹是谁打包的？
	快递企业工作人员白子康：大部分商品包装都是由商家提供。
	原来，现在快递企业已经很少在商家基础上再进行打包，二次包装的比例不超过5%。那么商家又为什么要“如此包装”呢？
	电商商户高宇：因为包装问题，差评率可能会有60%到80%。
	电商商户高洪涛：有一点小瑕疵，人家就给你返回来。
	电商商户孙瑞荣：为了让产品瞅着高端大气一些，包装得特别烦琐。
	有的是怕破损，有的是为了让产品看着更值钱。记者在采访时正赶上今年“618”活动，看到许多“大牌”，为了显示赠送的产品丰富，连“小样”都会打包两层，消费者下单一件产品，可能需要拆开十个以上的包装。
	而这样的“精美”，消费者真的买账吗？记者首先找到了国家统计局的这份调查报告，显示有64.7%的消费者反映快递包装中胶带缠绕过多，45%的消费者抱怨包装层数过多，宛如“套娃”一般。
	记者利用大模型抓取了多个电商平台上今年以来关于商品过度包装问题的近20000条讨论，被提及率最高的前五类产品，分别是化妆品、牛奶、礼盒、水果和薯片。
	而在今年端午节前，#粽子包装空隙率检测#话题相关阅读量增长了380%。
	专家：有些商家在钻标准的空子
	包装一层又一层，似乎想要展现的是内容珍贵、商家“珍重”。但实际上过度包装既“假大空”，又对资源造成了极大浪费。我国关于过度包装是有明确的要求和标准的。那为什么还会有上面我们看到的各种过度包装现象呢？记者在调查中发现，有些商家在钻标准的空子。
	记者找到了两份分别在2023年9月和2024年4月起强制实施的国家标准，一个针对食品和化妆品，一个针对生鲜食用农产品，刚好覆盖在调查中发现问题最大的几类商品(《限制商品过度包装要求食品和化妆品》《限制商品过度包装要求生鲜食用农产品》)。例如，明确了月饼、粽子、粮食及其加工品的包装层数不得超过3层。针对包装空隙率和包装成本也做了相应的规定。
	记者采访了参与相关标准制定的专家，他告诉记者，像这样的包装都属于“钻空子”“打擦边球”。
	例如根据标准，捆扎绳、衬垫、隔离物等不计入包装层数，所以很多商家就通过“抽屉式”组合包装或叠加网兜，仅计为一层。
	中国科学院理化技术研究所高级工程师卢波：很多商家利用包装层数的模糊化设计，拆分不计入层数的材料，根据标准，捆扎绳、标签、衬垫、隔离物等不计入包装层数，所以有些商家可能通过叠加不计层数的材料，像多层薄膜、网套、装饰性绑带增加实际包装复杂度，但是形式上满足了层数的限制。
	专家表示还有利用“功能性包装”擦边的情况：
	生鲜农产品的保鲜保活用品，如冰袋、防潮膜，不计入销售包装层数，商家可能将多余包装伪装成“功能性”材料，从而增加实际层数。
	此外，利用填充低价值赠品或装饰物的擦边包装：
	在包装内加入不计入成本的装饰物，如丝带、纸质卡片，或与低价商品混装。如粽子搭配廉价茶叶，既增加包装体积，又不违反混装规则，而这些钻空子行为也在此次快递包装治理之中。
	AI带你揭开过度包装背后的数字
	很多商家出于各种各样的原因，选择把商品裹上一层层的包装。可能有人会觉得，多一圈胶带、多一层填充问题不大，但事实上，这背后有很惊人的数字。记者利用AI大模型还原拆解了我们平时常见的几种快递包装。
	这是一个玻璃瓶，里面易碎难降解的塑料泡沫，用量远超过物品本身。
	这支小小的口红，被打包在了超过自身体积100倍的包装盒里。
	这是一个加湿器，超过一半的包装材料是透明胶带。
	而这些由快递产生的垃圾，有多少呢？在北上广甚至占到了新增生活垃圾的90%以上。
	记者来到了北京一家垃圾分类中心了解情况。
	总台央视记者王颢一：在这家分类中心，我们可以看到身后的这些绿袋子里面装的，就是从北京各个社区拉来的这些分类垃圾。这些垃圾会在这里顺着传送带运到二楼进行分类，在这些垃圾当中我们可以看到有很多快递包装和产品包装。
	北京爱回收垃圾分拣中心负责人苏鸿坡：目前北京每天产生的可回收物进到我们工厂的是50吨左右，在我们这个业务进展当中，现在这种包装纸类、快递纸产生的可回收物，占比现在越来越高，这种黄纸基本就是以快递包装为主。
	数据显示，2024年全国快递业务量累计完成1750.8亿件，其中大部分是快递纸板和塑料包装，而这些材料的实际回收率仅有10%，其余90%最终被填埋或焚烧。
	快递包装绿色治理需全链条发力
	看到了这些触目惊心的数字，就知道这次修订的目的和意义。此次快递条例的修订，系统性涉及了包装生产、流通、回收等全链条。强制性的要求是否能够实现、如何实现？
	在此次修订的条例中，专门提出要优化包装结构来减少填充物使用量。例如，电子产品的包装，可以通过四周增加支撑架，减少普通的泡沫填充等。那么究竟能不能实现在减少包装量的同时，保证快递和产品的安全呢？
	总台央视记者王颢一：这个是改良以后的一个快递纸箱，比较来看，大概节省了14%的材料，两个叠在一起的时候，大概这个纸箱短了能有5厘米。
	胶带也是不一样的，这两个胶带大概宽度上也差了几毫米。两个箱子打完包，在视觉上它们的长度、宽度、厚度也是一样的。
	这两个纸箱通过压力测试后可以发现，箱子的抗压能力相差不大。通过创新设计包装，不仅节约了纸张资源还减少了胶带的使用。
	京东物流包装优化负责人张波涛：一年就是省原纸就1万多吨，同时，防水袋通过配方调整，同等条件下，用一个袋子能节省了20%的塑料，一年节省碳排放量9万吨左右。
	可以看到，通过优化改进，可以做到在减少包装量的同时保证产品的安全。通过梳理所有修订的内容，记者发现，都有相应的解决方案或已经出台的政策进行辅助决策。
	我们在政策数据库中查询近五年与快递相关的所有政策和标准，得到了这样一张清单。通过大模型，生成了这样一张思维导图，出现了源头管控，到流通环节，再到使用和回收，最后还包括处置环节，刚好与《快递暂行条例》中修订的部分吻合。
	例如，增加的这条：
	经营快递业务的企业应当按照国家有关规定向邮政管理部门报告包装物中一次性塑料制品的使用、回收情况，匹配到此前出台的《关于进一步加强塑料污染治理的意见》《限制商品过度包装要求》，明确了2025年底前全国禁用不可降解塑料胶带和相应的解决方案。
	这样的全链条有法可依，进一步确保《快递暂行条例》的实施和各方责任的落实。
	(央视新闻客户端总台央视记者王琰王世玉王颢一王海东张博)【编辑:刘欢】
</body></doc>