<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1341</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10428903.shtml</url><title>防晒指数随意标！“三无”防晒衣销量火爆 总台《财经调查》曝光</title><datetime>2025-6-9 06:48:00</datetime><body>	《财经调查》记者走访发现，市场上标有“防晒”字样的产品品类繁多，但部分防晒衣实际无法有效阻挡紫外线，不符合国家标准。消费者可能花了钱，却买到没有防晒效果的衣服。
	以次充好、虚假宣传
	部分防晒衣其实不防晒
	网络平台的直播间里，看似实惠的防晒衣在主播们热情叫卖声中，被赋予了极具诱人的特性：“核心降温技术触感冰凉科技”“高效防晒、轻薄透气、保护肌肤健康可多次水洗，防晒指数不减”“新型科技面料实力防晒”“防晒指数UPF100+”。
	为证明所言真实可靠，主播们还拿出检测报告相关材料进行强调。
	依据国家标准(GB/T18830—2009)的规定，当产品的紫外线防护系数(UPF)&gt;40，且长波紫外线(UVA)透过率&lt;5%时，方可称之为“防紫外线产品”。
	《财经调查》记者依据网络平台显示的地址，前往江苏省徐州市，以采购商的身份联系上徐州海诺服饰有限公司。进入公司后，记者看到工作人员正忙碌地打包待售的防晒衣，仓库内整齐堆放着大量成品。
	工作人员告诉记者，他们销量领先的这款防晒衣，实际紫外线防护系数仅为“30+”，但在电商平台的宣传中，却声称达到“50+”。
	商家坦言，消费者很难辨别防晒衣的真假品质。在直播间中，商家用紫外线感应卡测试防晒衣的效果。
	然而懂行的都知道，这种方法并不能测试出防晒衣的品质，只是商家玩的一种把戏。
	工作人员透露，无法通过国家检测的伪劣防晒衣，不仅仅有成人款，连儿童款也未能幸免。
	记者调查发现，江苏徐州不少服装企业的商家，对虚标的紫外线防护系数无法通过国家相关部门检测这一事实心知肚明。
	这件全网销量高达3万多件的防晒衣，实际紫外线防护系数远低于国家标准。然而在产品详情页中，商家却公然宣称“防紫外线连帽防晒衣”“UPF50+真正防晒”“一件顶6件加倍防晒”，甚至附上检测报告，标注“多重检测品质认证”。
	无产品名称、无生产厂商、无厂址
	“三无”防晒衣销量火爆
	防晒指数随意标
	记者辗转多地调查，在江西上饶的信丰服装加工厂发现，这些所谓的防晒衣不仅未标注产品名称、厂名、厂址等信息，防晒衣包装袋上却赫然印着“UPF50+”的标识。
	当记者询问其真实的紫外线防护系数时，公司负责人却说不出来，反而强调消费者又不会真的拿去检测，所以这个数值怎么写都行。
	公司负责人还告诉记者，他们不仅直接向消费者兜售伪劣防晒衣，还提供“贴心”的“私人定制”服务——可根据客户需求，随意定制外包装袋上的防晒指数标识。
	信丰服装加工厂的负责人不避讳地向记者透露，尽管这些防晒衣包装简陋、无品牌标识，甚至连最基本的产品信息都缺失，但销量却十分惊人。其中最畅销的一款，年销量竟高达30多万件。
	防晒衣布料不合格没关系
	检测报告鱼目混珠糊弄消费者
	记者来到浙江绍兴的轻纺城，以服装厂采购防晒衣布料的名义走访多家商家，部分布料商竟直接拿出紫外线防护系数不达标的布料，并透露：这些不合格的布料，正是众多客户制作防晒衣的原料。
	一些非法机构公然违规操作，宣称无需实际送检，就能直接出具检测报告。记者以采购防晒服检测报告为由，随机联系多家机构咨询，竟发现部分机构明目张胆地提供“寄样实测”和“直出报告”两种服务。
	所谓“直出”，就是客户只需提供公司名称、营业执照地址、产品名称及指定检测结果，无需寄送样品，就能花钱购得检测报告。
	经过多方搜寻，记者联系上一家名为“拓拓传媒”的公司。工作人员向记者透露，他们在提供“实测”服务的同时，也承接“直出”业务。工作人员告诉记者，大部分客户都会选择“直出”方式——相比实测，这种方式不仅流程简单，而且效率更高、出报告更快。
	工作人员透露，无论是“实测”还是“直出”，每份检测报告定价均为300元。记者按照公司的流程体验了“直出”检测报告的过程。在“认证服务申请表”中填写了公司名称、公司地址等五项信息，并附上一张防晒服照片。次日，一份盖有福建省博顿检测服务有限公司公章的检测报告便发送过来。令人震惊的是，这份报告中“来样方式：自送”“来样日期：2025年3月28日”等关键信息全为编造，而接触凉感系数、防紫外线性能等十余项检测结果竟均显示“合格”。
	类似乱象并非个例——多家检测公司公然参与“直出”报告的灰色交易，让虚假认证形成一条完整的黑色产业链。【编辑:刘欢】
</body></doc>