<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1344</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-30/10424607.shtml</url><title>平价理性 返璞归真 一只粽子背后的作风之变</title><datetime>2025-5-30 11:34:00</datetime><body>	两只粽子净重200克，由真空内膜和塑料外衣包装成袋，这款包装简洁、价格亲民的散装豆沙粽子，是北京稻香村(第三店)5月23日上午的“销量冠军”。早8点营业后，4个小时的时间里，营业员任春潮已经售出了60余袋。
	忙了一上午，任春潮的额头上冒出一层密密的汗珠。她告诉记者，越是临近端午，粽子柜台人气越高，“有时要5、6个营业员同时卖才能忙得过来”。
	散装粽子销售火热的同时，也有一些顾客选择购买礼盒装的粽子。门店糕点组组长唐秋桂介绍，一款净含量1.5千克、售价128元人民币的香粽礼盒最受欢迎，包含小枣、豆沙、鲜肉、蜜枣、京味黄米、五谷杂粮等口味。记者打开硬纸材质的外包装看到，礼盒里面的粽子塞得满满当当，几乎没有什么空隙。
	作为我国传统节日的文化符号，粽子是广受群众欢迎的美食。但一个时期以来，本应是日常消费的平价美食，却一度异化成送礼拉关系的工具、滋生作风和腐败问题的载体，公款消费、过度包装、昂贵食材、搭配销售等不良现象潜滋暗长，助长了奢靡浪费的歪风邪气。
	什么问题突出就着重解决什么问题，什么问题紧迫就抓紧解决什么问题。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央驰而不息抓中央八项规定精神贯彻落实，小切口撬动大变局，让人民群众不断看到实实在在的成效和变化。纪检监察机关一个节点一个节点坚守，以粽子等具体问题为切入点严抓作风建设。记者梳理发现，2014年，中央纪委就在网站上专题开设举报窗口，欢迎广大群众对公款购买赠送粽子等节礼的不正之风进行监督。每年临近端午，各级纪检监察机关都会采取明察暗访、专项检查等方式，强化监督检查，及时曝光典型案例，让传统佳节更加风清气正。
	在北京稻香村门店工作了20多年的唐秋桂见证了粽子销售情况的转变。“中央八项规定出台前，有一定量的订单来自机关事业单位。这几年，粽子礼盒大多都是散客在购买，有些民营企业会批量采购，但总量不多，而且基本都会挑选性价比较高的礼盒。”
	近年来，严纠公款购买赠送粽子等行为的同时，针对“天价”粽子和过度包装等现象的硬招实招也陆续发布实施。2022年，国家市场监督管理总局发布的《限制商品过度包装要求食品和化妆品》(GB23350-2021)国家标准第1号修改单正式实施，根据这一强制性国家标准，粽子的包装层数最多不能超过三层，包装材料不得使用贵金属和红木材料，且粽子不应与超过其价格的其他产品混装。
	中消协今年发布的消费提示指出，粽子生产经营者应当自觉遵守产品质量法、食品安全法、固体废物污染环境防治法、消费者权益保护法、价格法、反食品浪费法等法律法规和有关国家标准，依法诚信经营，维护广大消费者合法权益。
	北京稻香村营销创新部有关负责人邵女士告诉记者：“这些年，公司推出的礼盒包装不断精简，严格遵循国家对于空隙率、包装层数等方面的硬要求，更多使用纸、铁等普通材质，有些礼盒包装时要靠人工往里面用力塞粽子才能合上。同时，我们也提供10元左右的纸质自装盒供消费者‘自制’粽子礼盒，不浪费资源，突出实用、实惠和环保。”
	包装从奢华回归简约的同时，粽子的价格也逐渐回归到平价。记者探访北京多家商超、连锁食品店发现，礼盒粽子的价格以百元左右为主流，散装粽子的价格多数为几元至十几元一袋，此外，还有部分消费者倾向于购买现煮粽子，不但更具性价比，还可以现场享受刚出锅的新鲜美味。
	一只小小的粽子，映射了这些年党风政风、社风民风的大变化。从购买方的角度来看，一方面，党员干部自觉抵制“节日腐败”，斩断违规收送礼品链条，使用公款购买赠送粽子节礼的行为几乎销声匿迹，节日风气更清爽，群众认可度更高；另一方面，消费者更加推崇简约适度、绿色低碳的生活方式，更加注重性价比、食品口味、食材质量，而非包装的华丽程度、送礼是否有面子，“买者不吃，吃者不买”的现象成为历史，虚高消费倾向得到遏制。
	从销售方的角度来看，越来越多的商家不再以“高档”“豪华”为噱头，而是让粽子“轻装上架”，既节省了成本，又减轻了消费者的经济负担，还避免了资源浪费和环境污染，粽子消费市场更加健康向上。
	值得注意的是，随着新风正气不断充盈，粽子实现了“返璞归真”，其礼品属性不断淡化，食品属性和承载的文化内涵更加凸显。
	邵女士介绍，为了让消费者更好感受传统节日的魅力，稻香村从产品到包装，再到门店装饰都采用了丰富的端午元素，部分门店在门口处挂上了艾蒿，柜台周围的装饰板上展示了赛龙舟、射五毒、戴五色线、戴香囊、挂蛋等习俗，营造出浓厚的端午食俗和民俗文化氛围。
	记者注意到，一些门店今年还专门设置了粽料专区，集中售卖圆糯米、小枣、咸鸭蛋、粽叶等制作粽子的原材料。一位正在选购粽叶的顾客告诉记者：“比起买成品粽子，现在更喜欢花点时间跟家人一起包粽子，给孩子讲讲端午节的由来和习俗，这也是一种很温馨的体验。”
	(中国纪检监察报本报记者左翰嫡黄秋霞)【编辑:刘欢】
</body></doc>