<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1351</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-30/10424597.shtml</url><title>（话改革·建新功）赵俊：勇攀科研高峰 为推动中国科技创新发展贡献力量</title><datetime>2025-5-30 11:09:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	党的二十届三中全会审议通过《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)，对进一步全面深化改革作出系统部署，明确提出构建支持全面创新体制机制，并就深化科技体制改革、深化人才发展体制机制改革等提出具体举措。
	在新形势下，科技领域如何进一步全面深化改革？如何构建支持全面创新体制机制？致公党复旦大学委员会主委、复旦大学物理学系教授赵俊就此畅谈了自己的认识体会。
	三个方面推动科技领域深化改革
	《决定》指出，教育、科技、人才是中国式现代化的基础性、战略性支撑。同时，明确提出深化科技体制改革。坚持面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，优化重大科技创新组织机制，统筹强化关键核心技术攻关，推动科技创新力量、要素配置、人才队伍体系化、建制化、协同化。
	赵俊认为，在新形势下，科技领域进一步全面深化改革，需要加强基础研究投入和深化科研管理体制改革，优化科研资源配置，鼓励跨学科、跨领域的科研合作，激发创新活力；健全科技成果转化机制，构建高校、科研机构和企业之间的高效沟通与合作平台，推动科研成果尽快转化为现实生产力；深化人才发展体制机制改革，完善人才评价体系，重视实际贡献和创新能力；同时，优化引才、育才、用才环境，为科技人才提供更广阔的发展空间，形成“人才引领创新、创新驱动发展”的良性循环，为全面创新提供强有力的制度保障。
	持续推动科技创新和人才培养事业的发展
	赵俊的研究方向是探索强关联电子体系中的新奇物态。在科研道路上，他始终秉持着对科学的热爱和好奇心，坚信每一项实验发现都有可能揭示深层次的物理规律。
	赵俊的学术历程从清华大学起步，随后在中国科学院物理研究所攻读硕士，师从中国高温超导研究领军者赵忠贤院士。此后到国外学习利用中子散射技术从事强关联电子体系研究，进一步拓宽科研视野，并掌握了更多前沿实验技术。
	回国后，赵俊带领团队专注于新型高温超导体和相关的新奇量子磁性研究。其团队通过合成大尺寸、高质量的单晶样品，并利用中子散射、热力学和输运等先进实验技术手段，在探索高温超导材料的新体系、配对对称性、磁基态和磁激发行为以及自旋阻挫材料中奇异量子态等方面取得了多项具有国际影响力的成果。
	2024年，赵俊团队和合作者发现了三层镍氧化物高温超导体，并揭示了其独特的层间耦合和奇异金属行为，为研究高温超导提供了新的视角和平台，相关研究成果发表于权威期刊《自然》，引发了国际学术界的广泛关注。《自然》和英国物理学会《物理世界》等专业学术期刊对其研究成果进行专题报道和评论，称这一发现“进一步拓宽了超导探索的领域”。
	“未来，我们将以更高的学术标准、更严谨的科研态度和更开放的合作精神，持续推动科技创新和人才培养事业的发展。”赵俊表示，他和团队成员将继续秉持探索精神，专注于高温超导和量子材料领域的前沿课题。
	“迈上新征程，我们将继续围绕科技前沿和国家重大需求开展研究，着力攻克高温超导和量子磁性材料领域的关键科学问题。在实验技术上，将继续提升样品制备和多种测量手段的能力，为揭示新奇量子现象提供更加精确和可靠的实验基础。同时，积极推动理论和实验相结合，深挖材料中的新奇物理现象，进一步拓展高温超导和量子材料研究的深度与广度。”赵俊表示，希望通过不断挑战科学前沿，推动该领域取得更多突破性进展，为基础科学研究和国家科技创新作出更大贡献。
	在人才培养方面，《决定》提出，完善人才自主培养机制，加快建设国家战略人才力量等举措。对此，赵俊认为，要注重创新型人才的培养，优化研究生培养体系，通过科研实践激发学生的科研兴趣和创新潜力，引导他们勇于挑战科学难题。积极参与国际学术交流与合作，不断拓宽学术视野，为推动中国科技创新发展贡献力量。
	更好发挥中国新型政党制度的重要作用
	中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是中国新型政党制度。赵俊表示，这一制度在实现人民当家作主、推动协商民主发展、提升国家治理能力等方面具有不可替代的作用。
	中国新型政党制度是人民当家作主的重要实现形式，各民主党派和无党派人士能够广泛参与国家事务，表达各界利益诉求，实现社会各阶层的有效参与，促进人民当家作主的落实。
	同时，这一制度通过吸纳不同社会群体的意见，促进社会共识的形成，维护社会和谐与稳定。各民主党派和无党派人士通过民主监督等方式，能够帮助中国共产党更好地了解民意，使政策更加符合人民利益，提升决策的科学性和民主性。通过团结各方力量，共同致力于国家发展，进而实现思想上的高度团结与共识，为国家的长治久安和政治稳定提供了重要保障。
	在赵俊看来，独具东方智慧的中国新型政党制度，在改革进程中将发挥更大效能、激发更大生机活力。民主党派人士在改革进程中应积极提升参政议政和合作共事能力，以更好地服务改革大局。一方面，要加强理论学习，深刻理解中国新型政党制度的内涵与实践，熟悉国家政策和改革方向，提高政治把握能力。另一方面，要深入基层调研，了解群众关切和社会实际问题，提出切实可行的建议和对策，增强建言献策的针对性和实效性。
	赵俊表示，民主党派人士可以积极与其他各界人士密切合作，充分发挥专业特长和资源优势，共同推动改革议题的落实，通过不断提升自身素质和能力，为改革发展贡献智慧与力量。
	(赵俊，致公党复旦大学委员会主委，复旦大学物理学系教授)
	(统战新语微信公众号)【编辑:田博群】
</body></doc>