<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1360</id><url>http://www.chinanews.com/fz/2025/05-30/10424571.shtml</url><title>多元形式，开拓中原网络普法新样态</title><datetime>2025-5-30 10:36:00</datetime><body>	网络普法看河南丨多元形式，开拓中原网络普法新样态
	现实版穿越“清明上河图”，在数字汴京执法断案；和千年文物撞个满怀，手指一点轻松获取老祖宗的“硬核普法”智慧；科普大篷车化身移动的网安课堂，让网友“看、听、玩、学”四位一体轻松涨知识……近年来，河南各地积极创新网络普法宣传新形式，持续壮大网络普法宣传新阵地，让晦涩难懂的法律知识“活起来”，广大网友的参与感、体验感、获得感不断增强，法律知识的到达率、普及率、知晓率不断提高，为全国网络普法工作提供了“河南智慧”和“河南方案”。
	5月27日，2025年“全国网络普法行·河南站”活动在郑州启动。启动仪式后，由中央重点新闻网站、河南省内新闻网站媒体记者组成的“网络普法看河南”媒体团走进郑州市、开封市，探索网络普法多元创新的丰富实践与显著成效。
	“网络巡辅司”带你轻松学法
	“欢迎来到汴京……”伴随着提示文字出现，《清明上河图》数字图景在人面前缓缓展开，一道又一道生动有趣的网络普法知识问答跃然纸上，手指一点既能探索汴京风貌，集齐“墨子”“韩非子”“包拯”等法治人物徽章，还能化身汴京网络巡捕司的护网精英。
	这是一款结合北宋《清明上河图》历史文化元素与现代网络普法知识，开发的互动答题游戏《清明上河图漫游护网录》。玩家扮演“网络巡辅司”成员，在数字汴京中执法断案，通过剧情学习网络安全法、个人信息保护法、数据安全法等法律法规，让晦涩难懂的专业法律知识“学得进、看得懂、记得住”。
	“该游戏分为三大篇章，分别是网络巡捕司(行政法治篇)、市井风云(生活法治篇)、护网断案录(企业法治篇)。每个篇章包含五个场景，玩家可随机选择场景进行答题”，工作人员告诉记者，每个场景所有题目完成后可以获得对应积分，达到积分可以解锁对应的城市徽章，玩家可在个人中心查看积分情况。
	进入游戏，记者看到，虹桥市井、勾栏瓦肆等《清明上河图》经典场景林立两侧，高速光纤、数字电缆等互联网时代电子图景交汇其间，营造出古今交织的奇幻场景。NPC角色身着宋代官服，拥有不同历史官职的人物角色在妙趣横生的剧情对话中，引导玩家解决网络谣言、信息泄露等一个又一个的现代网络问题。
	“太好玩了，我的积分排名在我们家可是第一”，正在游戏体验中心参与答题的小学生骄傲地炫耀着自己的游戏成果。他告诉记者，因为网络普法知识掌握得又多又好，上周他还被老师委任为了班里的校园网络普法小标兵。
	考古游戏激活普法实践
	从商鞅变法开法治先河，到张释之执法彰显公平正义；从内乡县衙楹联“吃百姓之饭，穿百姓之衣，莫道百姓可欺，自己也是百姓”的朴素智慧，到包公祠“铁面无私辨忠奸”的千古佳话……以文化人、以艺通心，在河南，网络普法工作立足千年文化沃土，以创新之笔激活传统法治资源，让法治精神在历史文物里流淌，在历史场景中传承，真正实现了法治教育从“入耳”到“入心”的跨越。
	5月27日，H5互动游戏《法治寻宝》上线。该游戏以“文物为媒、法治为魂”，通过郑州、开封、焦作、平顶山四地的千年法治文物，巧妙串联起个人信息保护、反网络暴力、抵制谣言等现代网络普法主题，引导网友在沉浸式探索中感受传统法律文化魅力，解锁广大网友当下应知、应懂、会用的法律知识。
	据了解，开封站以“獬豸”为引，提醒“陌生链接勿轻点”；焦作站结合《唐律疏议》元素，强调“依法治网，正义源于法律条文”；郑州站“桎梏”、平顶山站“铜钺”告诉人们：网络不是法外场，每一句言论、每一次点击都应在法律框架内运行；每一条恶意留言、每一次网络欺诈，也都逃不过法律的“数字利刃”。
	“这一‘文化+科技’的普法新尝试，不仅让静态文物‘活’起来，更将法治知识转化为趣味互动，贴近大众生活，为清朗网络空间建设注入鲜活力量，也成为‘互联网+法治文化’的创新实践。”相关负责人介绍道。
	科普大篷车开进千家万户
	“如今，随着云计算、大数据等技术广泛应用，网络攻击手段日趋专业化、产业化。不少企业遭遇数据泄露、勒索病毒攻击……”在郑州，科普大篷车化身“移动网安课堂”，网络安全与法治化科普讲座开进各家企事业单位，帮助大家增强防护能力、规范网络行为，为企事业单位营造更加安全可靠的数字化环境。
	跟随工作人员的指引，记者进入到“行走的网安馆”科普大篷车内，十二大明星展项、八组图文展板映入眼帘，“看、听、玩、学”四位一体的网络普法方式让网络安全知识变得通俗易懂，让网友寓学于乐、轻松掌握网络安全技能。
	工作人员介绍，科普展板涵盖网络安全法、数据安全法、个人信息保护法等法律法规解读，以及“刷单诈骗”“冒充公检法”“钓鱼网站”等典型网络诈骗案例剖析，“案例+漫画+防范技巧”的形式即使老年人和小朋友也能轻松理解。
	此外，针对现实生活中常见的网络安全知识盲区，科普大篷车内分别设置了不同的游戏体验专区，让网友现场学得会、回去用得上。反偷拍大挑战带领参与者在模拟酒店场景中，识别出在插座、衣架、烟雾报警器里的隐藏微型摄像头；特工技能游戏教会参与者用摩尔斯电码发报机加密私人通话，再通过位移计算破译；钓鱼陷阱解密在模拟钓鱼网页的互动体验中，点击“危险链接”后弹出的“信息已被盗取”警示让参与者直观感受“指尖风险”。
	据了解，自2021年3月创立以来，“行走的网安馆”科普大篷车持续开展巡展活动272天，纵横283350公里，足迹遍布全国8省2直辖市共43个城市，线上线下受益群众超百万人，以创新形式密织全民网安防线。
	展望未来，作为拥有1亿多互联网用户的河南，将继续充分发挥内容优势、资源优势、渠道优势、人才优势，积极构建网络普法体系，丰富网络普法内容，创新网络普法形式，让网络普法声势更加响亮。(法治网任锐）【编辑:付子豪】
</body></doc>