<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1367</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2025/05-30/10424555.shtml</url><title>内地优质科技企业“排大队”赴港上市 香港新股市场持续繁荣</title><datetime>2025-5-30 10:07:00</datetime><body>	本报记者毛艺融
	科技企业纷纷涌向港股市场。Wind资讯数据显示，截至5月29日，有5家企业聆讯通过，另有155家企业状态为“正在处理中”。其中，不少企业的拟募资规模大于10亿美元。这些企业中，既有A股上市公司寻求“A+H”二次上市，也有A股龙头拟分拆子公司赴港上市，以及未上市的独角兽企业和新兴科技公司，它们覆盖了消费、新能源、生物医药、智能机器人、自动驾驶等多个细分领域。
	香港新股市场持续繁荣。Wind资讯数据显示，截至5月29日，年内27家企业登陆香港市场，实际募资总额达771.23亿港元。宁德时代、恒瑞医药、蜜雪集团不仅IPO申购热情高，首发募资额居前，二级市场表现也相对稳定，展现出较强的市场吸引力。
	企业加速赴港上市，既是为了业务拓展和融资诉求，也得益于政策层面的多重支持。华商律师事务所执行合伙人齐梦林对《证券日报》记者表示，政策落地后，企业赴港上市进程加快，不仅缓解了科技企业的融资难题，还通过技术赋能、合规能力提升和资本双向流动，推动企业从“走出去”向“扎下根”转变，有利于夯实中国企业在全球产业链中的地位。
	“科企专线”等政策显效
	香港交易所持续优化上市制度及配套规则。2023年，香港交易所推出了专为特专科技企业量身定制的上市规则，即《主板上市规则》第18C章。第18C章聚焦战略性新兴产业和硬科技，允许未符合《主板上市规则》第8章相关基本条件的特专科技公司来港上市。
	今年5月6日，香港证监会与香港交易所联合发布公告，正式推出“科企专线”，旨在帮助特专科技公司及生物科技公司更有效率地筹备上市。同时，寻求以同股不同权架构申请上市的特专科技公司，如已经满足第18C章的要求，将被视为已满足创新产业指引和外部认可方面的要求。
	“科企专线”推出后，已有企业向港交所上市部进行咨询，同时，根据第18C章递表的特专科技公司接连出现。仅5月27日至28日，就有深圳基本半导体有限公司、上海仙工智能科技有限公司、驭势科技(北京)股份有限公司等3家企业按照第18C章递交招股书，涉及碳化硅功率器件、工业智能机器人、自动驾驶等领域。
	截至目前，已有10家企业根据第18C章提交上市申请。剔除已在港上市的晶泰控股、黑芝麻智能、越疆3家企业外，目前正在排队的仍有7家。
	此外，还有来自半导体、新能源、生物医药、消费、人工智能等领域的A股公司，计划通过港股IPO优化融资渠道、进一步拓展国际业务、吸引全球资本。
	从政策面来看，境内企业赴境外上市资金管理制度更加完善。5月23日，中国人民银行、国家外汇管理局发布《关于境内企业境外上市资金管理有关问题的通知(征求意见稿)》，对募集资金管理进一步规范、企业募集资金境内使用和外汇风险管理也更加灵活便利。
	万商天勤律师事务所合伙人薛莲表示：“境外上市政策优化推动中国科技企业更好地进入全球资源再分配赛道。通过资本国际化反向推动管理、技术、供应链的全面升级，实现企业国际化，进而有利于‘出海’战略的实现。”
	中信建投证券首席策略分析师张玉龙表示，随着香港上市规则第18A章、第18C章、“科企专线”等政策陆续出台，中国优质高科技企业将更多涌向香港市场，助力一大批优质高科技企业通过香港市场走向世界舞台。
	AH股溢价率趋于收敛
	今年以来，港股市场生态持续向好，表现在港股流动性及估值持续改善、南向资金净流入额规模持续升高、AH股溢价率趋于收敛、年内港股日均成交额大幅提升、国际长线投资者兴趣愈发浓厚等多重方面。
	多年来，AH股公司在两个市场的股价长期存在明显价差，A股价格往往高于港股价格。不过，今年以来，AH股溢价率趋于收敛。Wind资讯数据显示，截至5月29日收盘，恒生AH股溢价指数为131.65，相比去年9月11日的151.61已大幅下降。进一步看，有4家AH公司实现溢价倒挂，AH价格比小于1，均为行业龙头企业。
	南向资金持续涌向港股。Wind资讯数据显示，截至5月29日收盘，年内南向资金净流入港股规模已达6412.95亿港元，已远超去年同期。仅5月份以来，已净流入359.70亿港元。
	“优质企业赴港上市将进一步提升港股市场的资产质量及流动性水平，南向资金或将持续流入港股市场带来支撑。”中信证券海外策略首席研究员徐广鸿表示，宏观、AI、市场结构这三重叙事，将推动港股在下半年延续反转行情，港股或迎来估值和盈利的双重修复。
	“近期各项数据可见，环球投资者对香港的信心正在增强，香港国际金融中心的地位及功能不断巩固提升。”香港特区政府财政司司长陈茂波5月28日在出席华泰证券H股上市10周年论坛致辞时表示，“我们正加快推动硬科技企业利用香港的上市平台筹集资金，开拓国际业务。”（证券日报）【编辑:刘阳禾】
</body></doc>