<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1385</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424486.shtml</url><title>21天总发行量3391亿元 债券市场“科技板”加速落地</title><datetime>2025-5-30 09:03:00</datetime><body>	记者从中国人民银行了解到，自5月7日科技创新债券推出以来，截至5月28日已有119家市场主体发行科技创新债券，总发行量为3391亿元。
	这两天，天津的渤化集团成功发行了首批科技创新债券，原本计划发行2.5亿元，市场反响却十分积极，认购量达到了2.8亿元，票面利率仅2.48%。近年来企业在新材料等关键技术研发方面需要持续加大资金投入，此次发行的科技创新债券让企业有了更稳定、更灵活的低成本资金。
	渤化集团科技创新部部长殷伊琳：科技创新债期限较长，能够为企业长期研发项目提供稳定资金流，更适合科技企业技术研发和成果转化的长周期需求，进一步降低实际融资成本。这笔债较我们传统的融资成本，节省1100余万元。
	记者了解到，此次各地在发行科技创新债券中，优先将符合政策条件、发债意愿较强的相关企业和机构优先纳入“白名单”企业库，同时提高审核和发行效率。
	中国邮政储蓄银行天津分行公司金融部总经理李静：针对科技企业白名单深度筛选，进行前期评估、债券方案设计、交易商协会报备、公开挂网披露。大大提高了审核效率，大约缩短了近三个工作日，为企业提供了便利快捷高效的服务。
	不仅如此，债券市场“科技板”也明确将加强对科技创新债券的用途监管，确保募集资金精准用于支持科技创新。
	中国人民银行天津市分行金融市场管理处副处长徐刚：将科创债纳入天津市金融服务科技型企业效果评估指标体系，定期开展政策效果评估，动态优化支持措施。
	解决“募资难”重点支持股权投资机构
	股权投资机构投早、投小、投硬科技，对长期的、低成本资金需求更加迫切，此次债券市场“科技板”也专门支持股权投资机构发行科技创新债券。
	近期在全国首批发行的科技创新债券中，就包含了14家股权投资机构，解决长期以来困扰股权投资机构的募资难题。
	这几天，工商银行为这家股权投资机构成功承销发行了4.6亿元的科技创新债券。公司负责人告诉记者，作为一家股权投资机构，目前公司基金集群的总规模已超过800亿元，主要投向半导体、集成电路、人工智能等战略性新兴产业。但和其他股权投资机构一样，当好耐心资本的路上，他们也面临不少成长的“烦恼”。
	浙江省国有资本运营有限公司副总经理洪峰：现在传统的商业银行的信贷产品，用途是不能用于非控股性的股权投资的；其次被投资的科技型企业成长周期较长，目前大部分的融资品种的期限难以满足。
	而此次债券市场“科技板”的一大创新点正是解决这些股权投资机构的融资难题。债券市场融资规模大、成本低、期限长，在支持科技创新方面具有独特优势。目前，支持股权投资机构的科技创新债券期限多在3到5年，部分期限超过10年，能更好满足股权投资机构的资金使用需求。
	洪峰：目前募集资金全部到位，已经实现了4.1亿的投资出资。这次发行的最大亮点就是融资成本较公司同期限的传统融资产品低60到70个bp(基点)，进一步降低企业的融资成本。
	股权投资机构通过科技创新债券募集到的资金，正快速流向急需资金的科创企业。
	杭州宏华数码科技股份有限公司副总经理郑靖：科创债的资金进一步到位以后，我们下一步主要的使用方向是，在一些更多的共性的核心技术方面去做投入和开发。科创债的投资为我们提供了一个坚实的保障。
	科技创新债券发行条款实现多项创新
	从债券市场“科技板”首月落地情况来看，科技创新债券密集发行，市场反应积极。专家表示，债券市场“科技板”的多项制度创新，将直接拓宽科技创新企业融资渠道，更好激发科技创新动力和市场活力。
	专家表示，债券市场“科技板”最大变化在于拓宽了发行主体，将商业银行、债券公司、金融资产投资公司等金融机构纳入科技创新债券发行主体范围。
	不仅如此，科技创新债券在发行交易制度上作出差异化安排，包括自主设计含权结构、还本付息等债券条款，减免债券发行交易手续费等。
	招联首席研究员董希淼：科创债的发行方式也在不断创新，包括固定利率债券、浮动利率债券等，使得其能够更好地匹配不同企业的融资需求和资金使用特点。
	能发债也要有机构认购债券，中国人民银行、证监会还创设了科技创新债券风险分担工具，为股权投资机构增信担保。
	董希淼：从风险分担看，中国人民银行可以提供不超过发债金额50%的风险分担，与地方政府、市场增信机构合作，共同参与分担债券投资人的违约损失风险，解决债券发行的后顾之忧。
	专家表示，从债券市场“科技板”首月落地情况来看，当前科技创新债券市场认购热度持续走高，融资成本处于相对低位，债市“科技板”建设初现雏形。业内预计未来我国科技创新债券市场可能迎来较高增速的增长，引导资金加速流向科技创新领域。
	(总台央视记者朱继华孙艳孙强孙畅何丽丽)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>