<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1394</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/05-30/10424469.shtml</url><title>印度成了“世界第四”，背后真相是？</title><datetime>2025-5-30 08:39:00</datetime><body>	文/刘文文
	“印度已超过日本，成为世界第四大经济体。”日前，多家印度媒体援引印度政策智库国家转型委员会的这一说法，引发关注。
	该委员会首席执行官苏布拉马尼亚姆表示，印度经济规模已增长至4万亿美元，仅次于美国、中国和德国。
	国际货币基金组织(IMF)4月也预测，印度将于今年底成为世界第四大经济体，届时印度的名义GDP将达到4.187万亿美元，超过日本的4.186万亿美元。
	从2014年的全球第十大经济体，到如今全球第四，印度是如何踩下发展“油门”的？
	如何赶超？
	在印度宣称其经济规模已超越日本后，一些争议点也随之而出。
	比如，印度官方引用的IMF预测数据存在时间差，将IMF年底的预期提前至当前宣布。另外，日元对美元大幅贬值20%导致日本GDP以美元计价缩水，而印度卢比由于央行干预保持稳定，也让比较存在了一定偏差。
	但无论如何，印度经济正在快速发展的现实不可否认。
	根据IMF统计，印度已稳居全球增长最快的主要经济体。2021至2024年，其年均GDP增速分别高达9.7%、7.6%、9.2%和6.5%，远超多数发达国家与新兴市场。
	谈及印度经济高速增长的原因，中国国际问题研究院亚太研究所所长蓝建学接受中新社国是直通车采访时表示，这背后存在多维度的驱动因素。
	首先是人口红利。超14亿的庞大人口规模以及年轻的人口结构，使印度不仅拥有丰富且廉价的劳动力资源，也催生出广阔的消费市场。这是拉动经济的重要引擎，也极大增强了印度对国际资本的吸引力。
	其次，数字技术发展成为关键助力。凭借在信息技术、软件服务等领域的深厚积淀，印度推动传统产业加快数字化转型，并带动相关产业协同发展，为经济增长注入新活力。
	再者，经济刺激政策显效。莫迪政府推行“印度制造”计划与“国家基础设施管道”计划，在此影响下，手机制造、纺织、汽车零配件等领域取得快速发展，弥补了制造业短板。
	最后，从国际环境来看，在全球产业链重构浪潮下，印度成为多国竞相拉拢的对象。这一预期提升了印度的国际关注度，也吸引了大量直接投资流入。
	高增长背后的隐忧
	印度经济增长虽快，但其背后也存在多重发展隐忧。
	蓝建学分析，印度的人口红利与就业危机并存。大量失业的问题，对未来经济和社会的可持续发展构成威胁。
	高速发展的印度，失业率也在升高。根据世界银行数据，自2014年莫迪就任总理以来，印度失业率呈总体上升趋势。2017年至2022年印度失业率普遍超过7%，高于世界平均失业率水平。
	另一方面，印度长期存在的巨大贫富差距和地区发展不平衡问题，导致国内市场割裂，难以形成统一、高效的经济生态，对经济发展形成掣肘。
	尽管莫迪政府推动改革，但总体营商环境仍不容乐观。政策不稳定、税收法律不透明等问题持续存在，削弱国际资本信心。此外，印度与周边国家关系紧张，地区冲突风险也会增加发展阻力。
	印度经济增长虽有速度，但人均GDP远低于发达国家。人类发展指数(HDI)、基础教育等社会关键指标明显落后。“社会发展的滞后也会拖累经济增长质量。”蓝建学强调。
	中国社科院亚太与全球战略研究院副研究员刘小雪认为，印度强劲的经济增长背后，存在明显的结构失衡问题。
	印度经济增长长期依赖服务业，其占GDP比重超过50%。反观制造业，根据世界银行数据，印度制造业占GDP比重从十多年前的18.3%下降到了如今的14.72%。在全球制造业出口中，印度所占份额不到2%。
	“制造业薄弱会加剧印度就业压力、贸易赤字和外汇储备波动，制约国际谈判话语权和经济自主性。”刘小雪表示，印度要借助全球产业链重新布局的机遇，重建“由服务业主导迈向制造业驱动”的增长模式，持续推进结构性改革。
	理性看待“印度奇迹”
	接下来，印度经济是否还能继续保持高速增长？IMF认为，印度将是未来两年唯一GDP增速超过6%的国家。
	在刘小雪看来，基于庞大的人口规模和较低的发展起点，印度保持6%-7%的经济增速“很正常”。若政治环境相对稳定，政府继续推行开放的经济政策，“未来保持这一增速完全可以达到”。
	“印度经济增长之所以受到关注，部分原因是全球其他主要经济体增长放缓，使得印度的经济增长显得更加突出。”刘小雪补充。
	对于印度发展带来的全球影响，受访专家表示，作为最大发展中国家之一，印度增长增强了“全球南方”的经济话语权，有助于平衡全球贸易和经济格局。同时，近15亿人口市场扩容也为国际贸易注入了新动能。
	从中国角度看，刘小雪指出，印度的经济增长不仅带来了新的市场机遇，也促使中国企业提升竞争力。中印之间经济合作潜力巨大，基于中国制造业在全球的重要地位，中国制造业资本与技术对于印度制造业的发展至关重要。
	蓝建学认为，印度快速崛起对国际多边体系的影响“有些复杂”。国际社会既不需过度追捧印度奇迹，也不要低估其战略不确定性带来的冲击。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>