<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1396</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424465.shtml</url><title>严打从业人员违规炒股 年内监管层已开出12份罚单</title><datetime>2025-5-30 08:33:00</datetime><body>	本报记者吴晓璐
	近日，海南证监局发布一份对证券从业人员违法违规炒股的罚单。时任太平洋证券股份有限公司海口分公司证券从业人员王某懿，控制使用他人证券账户买卖股票和可转债，亏损约40.51万元，被海南证监局处以5万元的罚款。
	今年以来，监管部门持续加强对证券行业从业人员违规炒股的监管执法。据《证券日报》记者不完全统计，截至5月29日，地方证监局今年已经对证券从业人员违规炒股开出12份罚单(包含4份行政处罚和8份行政监管措施)。
	南开大学金融发展研究院院长田利辉对《证券日报》记者表示，要根治证券从业人员违规炒股这一顽疾，需构建“制度威慑、技术防控、文化塑造”三位一体治理体系。首先，需要强化处罚力度，引入连带责任，进一步提高违规成本；其次，需要构建智能监控网络，打通数据孤岛，切实实现技术赋能动态监管；最后，需要改革激励机制，建立内部吹哨与外部监督结合的举报奖励制度，培育合规文化生态。
	处罚力度加大
	证券从业人员违规炒股不仅损害市场公平，还可能引发利益输送、内幕交易和操纵市场等违法违规行为。证券从业人员不得买卖股票是证券法的基本要求。
	近年来，监管部门对证券行业从业人员违规炒股处罚力度加大。据证监会近期披露的《2024年中国证监会执法情况综述》，2024年证监会开展打击证券从业人员违规炒股专项治理行动，对38名从业人员作出行政处罚，对66名从业人员、7家证券公司采取出具警示函、监管谈话等行政监管措施。其中，对证券公司高管孙某祥违规买卖股票等违法行为开出同类案件年内最大罚单1800余万元，并采取5年证券市场禁入措施。
	从今年已开出的12份罚单来看，大多数证券从业人员受处罚是因为存在使用他人证券账户买卖股票的行为，或操作他人证券账户的行为；部分从业人员在未取得证券从业资格的情况下向他人有偿提供股票买卖投资建议，甚至还有从业人员直接持有、买卖股票的行为。
	在严监管下，证券从业人员违规炒股为何屡禁不止？在田利辉看来，这主要是信息不对称下的利益诱惑、复杂手段下的侥幸心理以及惩戒不足下的管理漏洞。
	“从业人员身处市场一线，掌握未公开信息或行业动态，容易产生利用信息优势牟利的动机，短期内可能获取超额收益。”田利辉表示，从业人员常通过亲属账户、客户账户或跨券商开户等方式规避监管。另外，违规炒股被发现后，现行的处罚力度较弱，难以形成有效震慑。部分券商分支机构内控机制不健全，适当性管理失效，未能有效监控员工及亲属账户的投资行为，甚至对员工的合规教育不足，员工对公司禁止自营炒股的规定认知模糊。
	上海明伦律师事务所律师王智斌对《证券日报》记者表示，一方面，股票市场存在较大的盈利空间，利益诱惑使部分从业人员难以抵制，在侥幸心理驱使下冒险操作；另一方面，监管难度客观存在，由于从业人员众多、交易行为复杂，虽然监管技术不断进步，但仍有部分违规行为难以被及时发现。此外，部分从业人员合规意识淡薄，对相关法律法规和行业规范认识不足，也导致违规行为时有发生。
	强化执行刚性
	为加强从业人员管理，防范和打击从业人员违规炒股、内幕交易等违法违规行为，今年4月份，中国证券业协会就《证券公司董事、监事、高级管理人员及证券从业人员投资行为管理指引(试行)(征求意见稿)》(以下简称《指引》)向行业征求意见，进一步健全完善从业人员自律管理规则体系，压实证券公司从业人员投资行为管理责任，真正做到从业人员投资行为管理“看得清”“管得住”。
	在王智斌看来，《指引》对证券行业规范发展具有重要意义。《指引》要求证券公司人员管理和行为管理全覆盖，从制度层面为规范从业人员投资行为提供了有力保障，有助于防范违规炒股等不当行为，维护市场公平公正。不过，实施细节同样关键，需进一步明确申报、审核、监督等流程和标准，以确保规定的落地生根，真正发挥其应有的作用。
	田利辉表示，《指引》覆盖投资行为管理全链条，将董监高及普通员工统一纳入管理，填补高管行为约束空白；开展穿透式监控，要求核查直系亲属账户，压缩“代持”操作空间；实现技术赋能，通过手机号码、IP地址、MAC地址等技术手段追踪交易行为，提升违规线索的发现效率；明确券商需建立健全内控制度，压实券商责任。
	进一步减少或杜绝从业人员违规炒股现象，除了完善监管制度，还需要强化执行刚性。
	王智斌表示，一方面需完善法律法规和监管制度，细化违规行为界定与处罚标准，增强监管威慑力；另一方面，证券公司加强内部自我管理也颇为关键。证券公司应建立健全制度和合规机制，加强日常监督与合规培训，建立有效的内部问责机制。通过建立监管追责、内部追责等多层次的追责体系，形成内外联动的监督合力。(证券日报)【编辑:刘湃】
</body></doc>