<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1407</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-30/10424447.shtml</url><title>文科类医学类怎么填志愿？攻略来了！</title><datetime>2025-5-30 07:51:00</datetime><body>	作者：吴金娇/王漱阳
	文科AI时代，文科专业有哪些可选项？
	又是一年高考季。伴随高校学科专业设置的调整优化，文科专业正经历前所未有的冲击，不少曾经的热门专业正大幅“降温”。而网络上一些诸如“文科无用论”“文科就是服务业”等言论，也不时引发各种争论。
	文科专业正在经历哪些变化？哪些文科专业在高考志愿填报中应该避坑？哪些专业和方向又正在成为文科的“新晋黑马”？本次特邀来自沪上“双一流”高校、综合型高校的专家，结合招考、就业数据，用事实说话，为考生和家长解疑答惑。
	本期受访专家——
	朱国华(华东师范大学国际汉语文化学院院长)
	崔丽丽(上海财经大学数字经济研究院副院长)
	王莉媛(上海对外经贸大学招生就业处招生主管)
	-本报记者吴金娇
	好的文科，具备自然调节的能力
	记者：受到网上个别言论的影响，部分高分考生不敢报文科专业。大众对人文社科专业，是否存在一些认识上的误区？
	朱国华：作为人文学科的教师，我当然不赞同所谓的“文科无用论”。社会上对文科存在许多误解，而其中最大的误解就是从就业的角度或职业培训的角度来理解一个学科或一个知识体系。实际上，职业技能往往是在具体的工作领域中通过实践逐步把握的。仅仅从就业角度而非人的化育培养角度来认识某个学科，是非常狭隘的。即便是理工科，许多精英人才所从事的行当与他们所读的专业并不直接相关。
	事实上，大学文科一直在变化。大学并不是一个封闭系统，也并不在社会之外，好大学的人文学科会根据社会发展更新或进步的轨迹来自我调节。AI时代，批判性思维、领导力、叙事想象力、情感或审美判断、理解或阐释社会等能力培养将是人文学科的培养重点。正因为遵循不同于理工科和AI发展的自身逻辑，文科才有其独立存在的价值，也才配得上它应该拥有的尊严和光荣。
	崔丽丽：近几年，AI的发展推动文科类专业进入到新的更新周期，对人才使用AI工具的能力要求大大提升。此外，财经+行业经验的复合型人才也成为行业必选项。因此，不少高校也顺势推出了更多文理兼备的双专业、交叉学科专业。
	文科本身也在不断变化。就以财经类专业为例，即使到现在，依旧有不少家长将财经类专业误解为纯文科专业。实际上，早几年开始，财经专业已经对学生的量化分析、编程能力提出了较高要求，并非传统意义上的文科专业。
	还有很多考生和家长关心文科专业毕业生的就业情况。就我所在专业而言，近年来人工智能技术的发展，使得社会和企业对经济类专业毕业生的知识与技能结构要求开始转变，不过，文科生完全无需感到害怕或者担忧。因为就目前高中数学的难度来看，文科生完全具备交叉学科或双专业学习的基础要求。
	王莉媛：当前，不少综合型大学都在聚焦国家战略需求，深化人才培养供给侧结构性改革。尤其是一些以文科见长的高校重点聚焦数字经济、涉外法治、国际组织、国际金融和国际传播等急需紧缺领域，培养具有国际视野、家国情怀和创新精神的人才，并且通过“文+理”“文+社”“文+人工智能”的交叉融合，突破专业壁垒，实现人文社科专业的高质量内涵式发展。
	跳出局限，进化中的文科有很多选择空间
	记者：文科生选专业，总绕不开文史哲这些经典选项。除了这些常见选项，还有哪些专业可以填报？
	王莉媛：除了文史哲这些常见文科专业，文科生可以填报的专业还有很多。在综合型高校有比较充裕的选择空间。
	具体而言，大文科范畴不仅仅是纯人文类专业，还包括社科类专业。总的来说，包括：经济与贸易类；管理类，包括会计学、审计学、财务管理等，这些专业的实践性更强；语言与传播类，如今不少高校与跨国公司合作培养语言类专业人才，优秀毕业生在外企、跨境机构中表现亮眼；法学类，除了大众一般理解中的法学专业，近年来社会学、涉外法治、培养国际组织人才的国际经贸规则专业以及交叉学科区域国别研究同样值得关注。
	但需要提醒考生的是，填报具体志愿时要注意专业选科是否有“物理”或“物理+化学”的要求。以上经贸大为例，学校现有本科专业35个，目前招生专业中，金融工程、信息管理与信息系统、经济统计学、应用统计学、数据科学与大数据技术、人工智能这6个专业，招收理科生或者对高考改革省份有选科“物理”或“物理+化学”的要求，其它专业都是文理兼收或不限选科科目。
	崔丽丽：现在很多文科专业其实也已经与我们传统印象中的文科不一样了。一些高校的文科专业也在不断进化。比如一些综合型高校将大数据、人工智能、区块链和云计算等最新技术融入文科类专业的课程体系，加强大数据、人工智能等最新技术与语言、历史、贸易、金融、管理等专业的交叉融合。这些新开的新文科专业值得考生关注。
	记者：结合学校的招考来看，哪些专业和方向是“新晋黑马”？
	崔丽丽：虽然近年来经济类专业转冷，但是不论社会经济发展周期，对于国家、产业和市场发展而言，财政、金融与管理始终是重要的领域。以上海财大为例，近几年我们加强了数字理工学部的学科和专业建设，先后成立与更新了数字经济学院、计算机与人工智能学院、大数据研究院、交叉书院等一批有交叉学科特色、以科学与工程为主的学院与机构。其中，数字经济、统计与大数据、计算机与人工智能已然成为近两年的热门学院，预期后续人工智能+经管相关专业也将受到考生和家长青睐。
	王莉媛：近年来，不少学校推出了双学士学位项目，其中有不少是文科与人工智能、统计学、大数据等结合的新项目，希望学生通过跨学科学习提升复合竞争力，这些新项目中有一些选考科目“不限”，文科生可以关注这些项目。
	结合近年我校录取情况来看，审计学、会计学、法学、金融、财务管理等专业一直保持相对优势，在各生源地的录取分数、一志愿报考率和一志愿录取率都处于上游位置。
	填报志愿切忌盲目逐热
	记者：不少人认为，文科生的最终归宿只有考公考编，事实当真如此吗？
	朱国华：我同时在华东师大中文系和国际汉语文化学院做联聘教授。如果单论近几年的本科生就业情况，中文系公费师范生当然百分百到中小学任教，其余非师范类学生境内升学和境外留学两者相加超过六成，剩下近三成毕业生主要流向是党政机关、事业单位、企业和中小学，也有学生在境外就业或自主创业。可以说，学生在毕业去向选择上比较多元。
	王莉媛：事实上，这也是每年在招考咨询中，很多家长首先关心的问题。实事求是地说，中文、法学等传统文科专业在公务员考试中可以报考的岗位数量较多。但是如果将其视为文科生的就业“唯一解”或“默认选项”，还是太局限了。
	据我所知，在笔者任教的学校，文科类的本科毕业生去向还有商务服务、批发零售、金融、互联网和软件技术服务、公共管理、社会保障和社会组织、文化艺术等行业，并不局限为公务员。
	此外，各专业的毕业生在公务员考试中其实都有适配岗位，并不分文科理科。但对个体来说，考公的专业优势需结合岗位趋势、竞争强度和个人适配性综合评估。考生还是要跳出“唯热门论”，结合政策趋势、院校优势及个人规划理性选择，在考公赛道中找到适合自己的“最优解”。
	记者：如果要给文科生提几个实际的志愿填报建议，您想对考生说什么？
	王莉媛：结合我多年的招考工作经验，我向考生提出三点建议：
	一是考生要结合自身兴趣与职业规划选择好方向。选择专业时既要考虑个人学科特长与兴趣爱好，也要关注行业发展趋势与就业前景。
	二是要仔细查阅招生政策与专业内涵。考生可以参考历年录取数据，理性评估自身位次与院校专业的匹配度。同时要深入了解专业课程设置与培养方向，对专业的了解不能只停留在专业名称上，避免产生认知偏差。
	三是填报志愿要留足余地。具体来说，填报志愿要采用“冲-稳-保”梯度策略，合理分配高、中、低分段院校比例。一般而言，我们建议考生勾选“服从调剂”，避免退档情况发生。对达到最低录取分数线但未进入专业志愿的考生，若服从专业调剂，高校可根据考生所报专业及综合素质情况调剂录取至计划未满的专业。
	崔丽丽：虽然数字经济等新专业在招考中十分热门，但我建议考生在报考时审慎考虑自身数理基础情况，并结合自身兴趣，切忌哪个热门报哪个，要多听多看，多了解每一个专业的具体情况、培养计划，选择适合自己的专业。
	朱国华：我建议考生在达成自我认识的基础上去思考如何填报志愿。
	自我认识，意味着了解自己喜欢什么、能做什么。喜欢做的与能做的是一致的，那是最幸福的事。如果不知道自己喜欢什么，不知道自己的能力特长，就要先让自己逐渐自我发现。年轻人付得起试错成本。如今，不少高校提供“零门槛”转专业机制。希望考生们都能及早找到心之所向。
	医科选择医学，热爱比热门更重要
	-王漱阳
	-学医是一场修行，需要活到老学到老，一辈子挑战自我，怀抱“救死扶伤”的初心，追求“仁心仁术”的目标
	-医学专业多学科交叉，学生不但需要掌握医学专业知识，还要熟悉自然科学和人文社科等相关知识
	-要想成为一名出色的医务工作者，既要有终身学习、钻研医术的精神，也要饱含对生命尊重、对患者关怀的同理之心
	医学是什么？先哲说，“医学是科学学科中最人道的科学，是最经验的技艺，是人文科学中最具有科学性的学科。”所以，医学是研究人的学问，它既是人文牵引的科学，又是人性滋养的技术。
	医学类专业涉及人类健康和疾病，在高考填报志愿时，医学门类包括11个一级学科，门类众多，专业性强，大类下还细分很多不同的专业方向。根据教育部最新公布的《普通高等学校本科专业目录》，共66个本科专业，未来就业涉及医疗卫生行业的方方面面。在大多数省份，报考上述医学类专业，对选考科目的要求为物理加化学(护理学类除外)。
	基础医学类与临床医学类有啥不一样
	基础医学类专业培养具备自然科学、生命科学和医学科学基本理论知识和实验技能、能够在高等医学院校和医学科研机构等从事基础医学教学、科研及基础与临床相结合的医学实验研究工作的医学高级专门人才，学制五年，授予医学学士学位。有些高校开设生物医学和生物医学科学专业，学制四年，授予理学士学位。基础医学专业本科毕业生多数选择赴国内外一流大学继续深造，部分留在高校或进入医药公司工作。
	想成为医生，需要报考临床医学类专业，这也是大家最为熟知的专业大类，其中包括临床医学、麻醉学、医学影像学、眼视光医学、精神医学、放射医学、儿科学等类似于医院临床科室的设置。学制五年，获得医学学士学位证书后再通过考试获得相应执业医师资格证书，才能成为医生。
	口腔医学专业往往是单列的，主要研究口腔及颌面部疾病的诊断、治疗、预防等基本知识和技能，进行口腔常见病、多发病的诊疗、修复和预防保健等，包括口腔方面的基础医学、临床医学、检验医学、预防医学。学制五年，授予医学学士学位。本科毕业生可继续攻读研究生，也可在住院医师规范化培训基地接受进一步培训，或申请国外执业医师资格，主要就业方向为各地各级医院、科研机构和医学院校。
	如对传统医学感兴趣，可以报考相关中医类院校。中医学类专业学制五年，授予医学士学位，包括中医学、针灸推拿学、藏医学、蒙医学、维医学、壮医学、哈医学、傣医学、回医学、中医康复学、中医养生学、中医儿科学、中医骨伤科学等专业。中药学类专业学制四年，授予理学士学位，包括中药学、中药资源与开发、藏药学、蒙药学、中药制药、中草药栽培与鉴定等专业。此外，中西医临床医学专业属于中西医结合类，学制五年，授予医学学士学位。
	值得注意的是，虽然部分基础医学专业的毕业生也被授予医学学士学位，但是不能参加执业医师考试，无法成为临床医生。
	医学院有哪些非临床类的专业
	除了基础医学类，医学院还有很多其他非临床类的专业。比如公共卫生与预防医学类、法医学类、药学类、护理学类、医学技术类。
	公共卫生与预防医学类大类下设预防医学、妇幼保健医学、卫生监督等专业，学制五年，授予医学学士学位。还有食品卫生与营养学、全球健康学、运动与公共健康等专业，学制四年，授予理学士学位。本科毕业生可继续攻读研究生或出国留学深造。部分毕业生直接选择就业，就业单位包括卫健委、医保局、海关、卫生监督所、高校、科研院所、各级疾病预防控制中心、三甲医院以及国内外知名医药公司。
	法医学类专业培养具备医学基本理论知识、系统的法医学理论及基本技能，能够从事法医学教学、科研、鉴定及相关工作的专门人才。学制五年，授予医学士学位。本科毕业生可继续深造，部分毕业生经公务员考试到各级公安局、法院、检察院等相关部门从事法医学相关工作，或到科研院所、外企公司等从事科研、研发工作。
	药学类下设药学、药物制剂、临床药学、药事管理、药物分析、药物化学、海洋药学、化妆品科学与技术等多个专业，学制四年，授予理学士学位。2025年新增药物经济与管理专业，学制四年，授予管理学学士学位。大部分本科毕业生选择继续深造，也可选择国内药物研究机构、制药公司、医药公司、医疗机构、政府监管部门等单位就业，从事药物研制、药品生产与经营、药品临床使用和监督管理等方面的技术工作或行政管理。
	护理学是一门以自然科学和社会科学为基础，研究如何维护、促进和恢复人类健康的学科，是一门充满人文关怀的实践学科。护理学类下设护理学和助产学两个专业，学制四年，授予理学士学位，培养具备医学、护理学知识和技能，能够从事临床护理、预防保健、护理管理、教学和科研的高级人才。本科毕业生可继续深造，或选择医院、企业等直接就业。
	医学技术类专业主要培养专注于技术操作和数据分析，能够从事临床医学检验、卫生检验及相关科研工作的专门人才。包括医学检验技术、医学实验技术、医学影像技术、眼视光学、康复治疗学、口腔医学技术、卫生检验与检疫、听力与言语康复学、康复物理治疗、康复作业治疗、生物医药数据科学等专业，学制四年，授予理学士学位。2025年新增健康与医疗保障、老年医学与健康专业，学制四年，是医学类专业中极少数授予管理学学士学位的专业。
	此外还有智能医学工程、智能影像工程、医工学、医疗器械与装备工程等专业，授予工学士学位。该类毕业生主要就业于医院的检验科、影像科、医学实验室等部门，包括医学检验技师、影像技师、超声技师等，进行医学检验、影像检查、数据分析和报告生成等。医疗企业、第三方检验机构等也是医学技术类专业毕业生不错的选择。从职业发展来看，医学技术类专业的毕业生可以选择成为医技人员，也可以选择深入科研后转向研发，成为医疗设备专家。
	新兴交叉学科项目也是大热选项
	不少高校近年来陆续开设医理结合、医工结合等交叉项目或专业。今年上海医学类院校也有多个医学与理工等学科交叉的双学位项目获批。
	例如，“药学-经济学”双学位项目，旨在培养满足医药健康产业、卫生政策制定、药物经济评价、医药市场分析等领域的综合型人才；“生物医学工程-信息与计算科学(人工智能方向)”双学士学位项目，依托综合型大学的优势，新布局健康信息学、医疗机器人以及健康医疗大数据挖掘等方向，培养能服务国家战略发展的人才。
	值得注意的是，开设学科交叉项目或专业的高校一般都是综合性多学科大学，只有文理医工之间存在良好的交叉基础，才能让学科交叉融合产生“1+1＞2”的效果。而且，部分高校在高考招生时设置医学试验班，通过大类招生，入校后再分流。需要提醒的是，不同高校的医学试验班，包含的专业并不相同，学生在报考前应主动了解该试验班具体包含哪些专业、分流规则等。
	比如，临床医学类本科专业大多是五年制，毕业后还需进行三年的住院医师规范化培训。部分高校经教育部批准开设临床医学八年制(本博连读)专业，也有部分高校开设“5+3”一体化临床医学(本硕连读)专业。
	千万不要跟风选专业
	需要指出的是，在志愿填报时，千万不要跟风去选择专业，热爱比热门更加重要。只有真正热爱医学、吃的了苦、责任心强的学生，通过不断地学习和努力，才能够成为一名优秀的医疗工作者，为社会健康事业做出贡献。学医是一场修行，需要活到老学到老，一辈子挑战自我，怀抱“救死扶伤”的初心，追求“仁心仁术”的目标。
	医学类专业具有学制长、实践性强的特点，培养过程中特别注重实践能力培养，学生需要将理论应用于实际工作中。此外，医学专业多学科交叉，学生不但需要掌握医学专业知识，还要熟悉自然科学和人文社科等相关知识。学生需具有良好的自主学习能力、实践能力和沟通能力，具备跨学科的综合素质，能够运用各学科知识解决实际问题。同时，学生还需要具备高度的职业道德，始终以患者利益为中心。
	最后需要强调的是，医学自诞生伊始，就被赋予了科学性与人文性两大基本属性。要想成为一名出色的医务工作者，既要有终身学习、钻研医术的精神，也要饱含对生命尊重、对患者关怀的同理之心，每个优秀的医务工作者背后，都是一段不懈坚持的道路。
	欢迎广大优秀学子报考医学院！
	(作者为复旦大学基础医学院副教授)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>