<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1412</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424444.shtml</url><title>占比超35% 端午餐饮将迎家庭客高峰</title><datetime>2025-5-30 07:47:00</datetime><body>	端午假期即将来临，期间少不了外出就餐，餐饮企业自然要抓住这波流量。日前，已有多家餐厅表示假期期间预订火爆，尤其是景区门店，端午节当天的包厢和散台早已订完。今年的端午节“偶遇”儿童节，亲子消费自然成为假期的重头戏，有餐饮企业预测家庭客群占比将达35%以上，亲子家庭客单价较平日提升30%。在业内人士看来，小长假是餐饮消费的有力推手，尤其是在今年双节叠加的背景下，更加有助于餐饮企业增加营收并获得更多家庭客群认可，但餐饮企业在节假日等客流高峰期间更应在保障食品安全的基础上不断提升消费体验。
	老字号包厢预订火热
	当端午节遇上儿童节，餐饮企业即将迎来一波客流小高峰。5月29日，北京商报记者了解到，不少餐饮企业迎来了预订小高峰，其中老字号和景区门店更是受到消费者青睐，端午节当天更是一“厢”难求。
	萃华楼集团负责人王培欣告诉北京商报记者，老字号萃华楼今年的预订情况较好，目前假期三天的包厢已经全部订满；四世同堂总监李伟溢表示，四世同堂端午当天中午和晚餐的包厢都已订满，散台也基本预订完成，景区门店预订更为火热；淮扬府什刹海店总经理代靓透露，目前包间已经预订了80%，预计节前会订满；在距离端午节一周前，同和居、同春园、鼓楼马凯餐厅的包间预订就已早早过半。
	作为端午节的热门美食，许多餐饮门店也开始结合品牌特点售卖各式粽子。北京商报记者了解到，全聚德各门店均已设立粽子展卖台，并在天猫、京东、1号店、“全记货铺”微商城以及各大超市等线上线下同步销售。此次的端午粽子礼盒不仅将烤鸭风味融入传统粽子，还有豆沙粽、蜜枣粽、鲜肉粽等经典口味。护国寺小吃总店结合夏季特点推出了绿豆百合口味的鲜粽；位于地安门路口的峨嵋酒家，则是继续主打宫保鸡丁粽子；湘菜品牌曲园餐厅推出了竹筒粽子，线下线上都有销售；长椿街马凯餐厅也结合湘味推出了肉粽。
	除了展现“粽”艺之外，不少餐厅还推出了节日套餐，同和居专门为端午节推出了“粽情端午双人餐”，包含招牌酱爆桃仁鸡丁、辣椒炒肉、胶东小炒、烤馒头等菜品，还包含百香果青柠汁与酸奶。不仅如此，北平人家·北京烤鸭(白浮泉店)、火财盒烤肉(六道口店)、老墙根涮肉·铜锅鲜羊肉(六里桥店)等均在点评平台上线了节日团购套餐。
	预计家庭客群占比超三成
	端午节叠加儿童节，家庭客群便成了消费主力军。美团数据显示，5月以来，搜索亲子活动的人群中25—35岁的占比超49%，成为亲子市场中的重要消费力量。美团亲子游乐业务负责人表示，随着家长教育理念的变化，人们的需求也向品质化转变。
	为顺应今年假期期间的消费趋势，不少餐厅都将家庭客群列入主要服务目标。方砖厂69号炸酱面相关负责人告诉北京商报记者，结合2024年端午餐饮消费同比增长7.4%的趋势，预计方砖厂门店客流将提升15%—20%，套餐销量增长40%以上。叠加儿童节家庭消费爆发力，预计其家庭客群占比达35%以上，亲子家庭客单价较平日提升30%。北京胡大饭馆运营总监张胜滔表示，进入5月，簋街的消费旺季也正式开启。5月中旬开启的“簋街不夜节”，加上端午节和儿童节，预计3天假期胡大饭馆各店客流总量将超过23000人次。
	正因小长假期间包含了儿童节在内，餐饮企业也趁机做起了儿童节营销。“六一”儿童节期间，湊湊结合联名IP推出全新米菲儿童套餐，将于儿童节当日对就餐用户免费赠送，并附赠米菲周边餐勺。为拉动家庭消费群体，呷哺呷哺则推出“童年好食光”限定套餐。另外，儿童节当天，在北京华天所属同和居、同春园、鼓楼马凯餐厅、庆丰包子铺、华天二友居等品牌带小朋友用餐的消费者，均可获赠北京华天特别定制版“华宝天宝”儿童围兜一件。
	虽然今年的端午小长假尚未开始，但不难看出餐饮企业已经做好了迎接客流高峰的准备。胜利鸟品牌战略咨询合伙人俞洋勇表示，双节叠加，势必会促使餐饮门店客流和销售额双提升，但也会面临着商家为获得更多客源而引发的各类促销战，这就要求餐饮企业为消费者提供更加高品质的产品和良好的服务体验。
	保证高峰时段就餐体验
	为了能够在假期期间提供更好的消费体验，餐饮企业也开始在食材、服务和营业时间上提前准备。方砖厂69号炸酱面相关负责人表示，食材上将严格采购规范，强化储存管理，在排队期间，门店还会向顾客赠送老北京冰棍、柠檬水，服务上会加强外卖和打包服务，门店推出扫码下单自提，节省排队等候时长。同时，门店早上营业时间还会从9:30提前至8:30，采用分班轮岗制保障服务。代靓也表示，淮扬府什刹海店的备货量将按照周末的标准筹备。
	小长假是外出就餐高峰，但消费者也要注意避免餐饮浪费。根据北京通州市场监管公众号发布的端午节消费提示，外出就餐时注意饮食安全，要选择证照齐全的餐馆，就餐时按需适量点餐，杜绝餐饮浪费，自觉践行“光盘行动”。另外，礼品粽应注重心意而非“面子”，可选择环保材质、可循环利用的包装，或直接赠送实用食材。优先选择简约包装，购买散装粽、简装粽，减少包装浪费。倡导家庭自制粽子，尝试自己动手包粽子，与家人分享传统技艺，减少外售包装消耗。树立低碳环保、绿色消费的理念，让端午节回归传统、回归本质。
	当下，餐饮消费较为火热，但新消费特点也随之呈现出来，王培欣表示，当下消费者较为理性，流水较去年有所下滑。深蓝智库2025年度专题报告《寻找消费力》显示，餐饮消费市场经历深刻变革，消费者价格敏感度持续提升与品质追求同步增强，驱动行业加速向以质价比为核心的竞争格局转型。在餐饮消费者对品牌的倾向性方面，仅20.6%的消费者喜欢选择大品牌、知名品牌的餐饮门店；27.4%偏好小众、有特点、个性的餐饮门店；23.8%虽不追求品牌，但认为品牌代表质量，倾向连锁餐饮品牌门店；占比最高的选项便是不在乎品牌，只要产品好就会选择。
	为此，餐饮企业还需筑牢餐饮基本功。俞洋勇表示，当下消费者更加注重质价比，餐饮企业除了保证产品品质和食品安全之外，更不能忽视服务，尤其是在客流高峰时段。反过来说，若客流高峰期间消费者能够获得更好的服务体验，势必会吸引和抢占更多客流。另外，透明、合理的套餐或菜单更有利于增加消费者好感，获取信任。
	北京商报记者张天元/文并摄【编辑:刘阳禾】
</body></doc>