<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1416</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424441.shtml</url><title>端午民航出行延续五一热度呈“量价齐升”，出入境机票预订量增近两成</title><datetime>2025-5-30 07:37:00</datetime><body>	澎湃新闻记者邵冰燕
	端午假期临近，在五一旅游热潮与暑期旺季之间，今年的端午出行市场呈现出独特的节奏。受假期时长、高考临近等因素影响，旅客出行以周边游为主基调，同时出入境市场亮点频现，机票价格也延续五一假期热度，同比呈现增长趋势。
	铁路方面，据上铁集团近日发布的长三角铁路端午小长假旅客运输方案显示，预计发送旅客1700万人次，日均发送旅客340万人次，同比增长6.8%，其中，5月31日有望创端午小长假运输单日客发历史新高。
	据上铁集团客运部相关负责人介绍，端午长假运输期间长三角区域性周末、节假日出行需求持续旺盛，今年端午假期恰逢“六一”国际儿童节，家庭亲子出游有望成为客流增长亮点，客流总体呈现“旺季更旺”特征。此外，杭温、宣绩、沪苏湖等高铁新线引流作用明显，新线新站新车等新增资源进一步带来客流增量。
	端午民航市场也呈现“量价齐升”的发展态势，其中入境游尤为火爆。
	“在旅游市场持续复苏的背景下，端午小长假出行市场重回稳步增长区间，”第三方旅游平台携程近日发布的2025年端午假期出游趋势预测报告显示，今年端午假期国内周边游预订量同比增长23%，市场整体呈现稳步增长态势。在五一小长假释放了一波旅游热潮后，时长三天的端午假期回归以本地游和周边游为主的特点，微度假、避暑和民俗体验主题相结合的旅游方式受到越来越多旅客的青睐。
	经过去年我国各项免签政策的逐步落地，老外们也逐渐尝到了来华旅游的“甜头”。携程平台上，入境游前十的客源国为马来西亚、韩国、新加坡、泰国、美国、俄罗斯、日本、英国、澳大利亚、法国。入境游前十目的地为上海、北京、广州、成都、重庆、深圳、杭州、昆明、青岛、西安。
	携程数据显示，端午出境游热门目的地前十位分别为日本、韩国、中国香港、泰国、马来西亚、美国、法国、意大利、西班牙、中国澳门。受签证便利度和飞行时长影响，上海-大阪、上海-香港、上海-首尔、北京-东京、北京-香港等多条飞行时长在3小时内的出境航线受到欢迎。相比五一和暑期档，端午节的捡漏目的地选择较多，以上海为例，端午节首日飞往曼谷、济州岛等目的地不仅享受免签便利，部分单程机票仅500多元。
	机票预订量上，据航旅纵横大数据显示，截至5月27日，端午假期国内航线机票预订量超293万张，同比略有增长。端午假期出入境航线机票预订量超62万张，比去年同期增长约19%。其中，端午假期国内预订中短途航线(800公里及以下)的机票预订量环比一周前增长超12%。端午假期国内预订长途航线(800公里以上)的机票预订量环比一周前增长约9%。
	端午假期国内热门目的地前十为：北京、上海、成都、广州、深圳、西安、杭州、昆明、重庆、乌鲁木齐。其中，杭州、北京、上海、昆明比去年端午更加热门，旅客同比增幅较大；随着气温逐渐升高，乌鲁木齐、西安等西北旅游城市成为端午假期出行的热门选择。端午假期出境热门目的地前十为：大阪、首尔、东京、中国香港、曼谷、新加坡、中国台北、伦敦、吉隆坡、莫斯科。
	票价方面，据航班管家数据显示，截至5月29日，2025年端午假期国内经济舱平均票价(不含税)589元，同比增长6.56%，较2019年下降3.63%。
	不过临近端午小长假，票价也有所波动。据航班管家此前数据显示，截至5月22日，2025年端午假期国内经济舱平均票价(不含税)599元，同比增长7.01%，较2019年增长0.22%。而截至5月16日，端午假期国内经济舱平均票价(不含税)608元，同比增长5.41%，较2019年增长2.73%。
	“旺丁不旺财”是2024年民航业的发展特点。今年一季度，中国航协指出，由于航空公司普遍加大投入，市场竞争激烈，叠加高铁冲击，“以价换量”特征明显，票价承压下行，一季度平均票价同比明显下降，“旺丁不旺财”的态势仍在延续，经营效益不及预期。进入二季度，民航客运进入传统淡季，全国航空市场正在稳步回暖，头部机场客流量保持稳定增长，客运市场票价有走高的趋势。
	今年端午节有望延续五一假期“量价齐升”的态势。民航局此前数据显示，今年五一全国民航累计运输旅客1115万人次，日均运输旅客223万人次，比2019年增长55.4%，同比增长11.8%；保障航班9.1万班，恢复至2019年同期的112.8%，创同期历史新高。价格方面，据航班管家数据显示，民航国内机票经济舱均价约779元，同比增长5.3%，较2019年增长0.4%。
	航旅纵横行业发展部总经理赵楠告诉澎湃新闻记者，受端午假期时长限制，部分游客倾向于选择周边短途游，以实现快速出行与休闲放松的平衡。此外，端午假期国内气温较高，夏季风光正好，自驾出行需求上升，乌鲁木齐、西安等西北旅游城市更受欢迎。出境游方面，东南亚及欧洲依旧为出境游热门目的地，莫斯科、大阪、吉隆坡、伦敦等目的地热度较去年端午有所提升。
	机票价格方面，赵楠指出，端午假期位于五一长假和暑假之间，旅客出行相对划算。航旅纵横大数据显示，端午假期国内机票平均价格相比五一假期更为实惠，热门航线存在较多捡漏机会。截至5月27日，机票页面显示，端午假期首日北京-曼谷、青岛-首尔等航线单程票价不超过1000元。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>