<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1425</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-30/10424423.shtml</url><title>保健品，为何总在“围猎”老年人？</title><datetime>2025-5-30 06:05:00</datetime><body>	近日，市场监管总局在全国部署开展老年人药品、保健品虚假宣传专项整治工作，打击药品、保健品市场“坑老”“骗老”行为。各地市场监管部门将聚焦老年人药品、保健品领域，依法查处虚假宣传、价格欺诈、违法广告、非法添加等侵害老年人合法权益、破坏市场竞争秩序的行为。同时，各级市场监管部门将对收集掌握的问题线索及时研判处置，着力消除乱象产生土壤，守护老年人健康安全的社会氛围，不断增强老年人的获得感、幸福感、安全感。
	《新闻1+1》关注：保健品，为何总在“围猎”老年人？
	这次的专项整治
	有什么样的新思路和新办法？
	中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江：这一次的专项整治，针对传统的线下“免费讲座”“专家义诊”等进行销售保健品和药品的现象，作为专项整治的重点内容。同时也把线上通过网络直播，包括微信账号，以健康养生的形式，推荐药品和保健品的行为，也列为一个重点整治的内容。针对性非常强，现在很多老年人喜欢刷手机，又有时间。在刷视频的时候，老年人确实有健康知识的需求，表面上是看健康知识，学习相关的消费常识，但是有一些不良商家，趁机销售假冒伪劣的产品，或者非常有针对性地销售一些保健品或者药品。
	在监管的方式方法上，采取发动广大消费者去提供相关线索，包括建立一些长效机制，也是一些亮点。
	“你拍我查”的活动
	能够多大程度解决以前解决不了的困局？
	中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江：“你拍我查”的措施还是非常有针对性的。以往类似的消费纠纷或者消费的问题发生之后，因为很多老年人在日常生活中被一些个人，以免费领鸡蛋、免费领礼品的方式引导到一些居民小区里面，或隐蔽场所去参加所谓的免费活动、健康讲座、免费体检。这些场所是临时性的，如果消费者发现问题之后，再去找，这个场所已经不存在了，这些人已经离开了，甚至向监管部门投诉举报之后，监管部门去找的时候，往往没有任何证据。这一次的整治活动采取了“你拍我查”，在拍的时候把相关证据拍下来，比如相关的当事人、相关的场景，这样就给监管可以保留一手的执法线索，也有利于监管部门及时进行相关的调查和查处。
	房产、保险，艺术品收藏等都可能坑骗老年人
	如何从法律上进一步完善？
	中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江：老年人因为身体机能退化，有健康需求。其次老年人遇到问题之后，维权的难度会增大，但是现有的法律法规并没有专门针对这个弱势群体的消费维权行为进行专门法律的保护。比如《消费者权益保护法》，并没有专门针对老年人的消费权益有特殊保护，实际上老年人群体的消费权益更容易受到损害，而且受到侵害之后，维权难度会更大，但是没有专门特殊保护。包括《老年人权益保障法》，也没有专门针对老年人的消费权益进行专门保护。只有去年实施的《消费者权益保护法实施条例》，里面提到针对老年人的养生、保健、治疗的虚假宣传，如果买了不适宜的产品，不是根据需要买的，可以去维权，其实这也是原则性的规定，没有具体的规定。
	将来要针对老年人这个特殊的弱势群体，在法律上进行倾斜保护。比如要强化针对老年人的经营者举证的责任，或者要赋予老年人一些反悔权、后悔权。如果特意针对老年人的侵权行为，要从法律上加大惩治的力度，或者纳入黑名单。如果严重的，以后要禁止他在涉老领域去开展相关的经营活动。只有加大违法的成本，才能够真正震慑不法商家的行为。
	线上消费也在瞄向老年人的群体
	从监管上应该如何应对？
	中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江：依据现有法律，药品、保健品、医疗器械，做广告要事先经过审批，没有经过审批，不能够去做这种广告。但是因为现在网络直播的新业态出来之后，现有的法律并没有规定主播在直播间里去宣传保健品和药品的行为是不是构成广告。这就为监管留下了空白地带，很多不诚信的商家、主播，就会在直播间里去为老年人宣传推荐一些药品、保健品，或者医疗器械。
	说是宣传，实际上是起到一个广告的效果。所以针对这样的行为，监管部门以后要进一步明确，什么时候这种直播间里的宣传，会构成商业广告，要进一步明确法律的标准。
	另外，要提升监管技术，比如通过互联网大数据技术，对网络上的广告，包括主播的宣传，进行实时监测。如果发现存在虚假夸大宣传行为，要及时对他进行停播，或相应调查。及时发现问题，及时查处问题，可以做到有效监管。(来源：央视新闻客户端)【编辑:胡寒笑】
</body></doc>