<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1436</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-31/10425546.shtml</url><title>怎么吃透招生章程？职业本科与普通本科有什么区别？解读↓</title><datetime>2025-5-31 22:20:00</datetime><body>	央视网消息：随着高考临近，各高校陆续公布2025年招生章程。它是考生了解高校招生信息、录取规则的重要渠道，也是填报志愿的关键依据，怎么吃透招生章程？需要重点关注哪些信息？
	高校招生章程包含招生计划分配原则、招生录取规则、身体健康状况要求、学费标准、办学地点等一系列关键信息。提醒考生，要特别留意招生章程里专业录取的特殊要求和限制条件。
	北京工业大学招生办公室副主任马鑫蕊介绍，比如北京工业大学在京录取的外培计划专业要求外语单科成绩不低于120分。再比如要重点关注高校的身体条件要求，一般来说，建筑类、艺术类、环境类等专业不建议色盲和色弱的考生报考。这是因为在之后的学习和在相关领域就业时，对颜色的分辨可能会有比较高的要求。另外，一些行业院校，或者一些特殊专业可能还有身高、性别、体重等非常具体的要求，也需要大家格外注意。
	北京化工大学招生办公室主任李庆介绍，一定要认真阅读章程里有关个性化的内容，比如填报了身体受限的一些专业，即使是平行志愿投档也有可能会被退档。退档以后只能填报征集志愿，失去了很多很好院校的录取机会。
	据介绍，专业录取规则也是招生章程里需要重点关注的内容，涵盖了学校的调档比例、加分政策、优先原则等，在志愿填报的时候，考生和家长需采取针对性的策略。
	华东理工大学招生办公室主任孙玉柱介绍，各个学校在录取时优先参考的内容有所不同。比如华东理工大学是分数优先，如果分数相同，先遵循志愿，如果两名考生志愿也相同，就比较单科成绩。像理工类专业会优先看数学单科成绩，因为数学是大学阶段重要的学习课程，也是学好其他理工类课程的基础和工具。
	此外，考生和家长在阅读高校招生章程时，还要留意想要报考的高校有无加试或补充测试要求。对于设有分校及多个校区的院校，考生还要关注所选专业在哪个校区就读。如果是分校或者分校区，其毕业证书、学位证书授予是否与本校区相同。
	新增优质本科扩招计划向国家急需专业倾斜
	Nocompatiblesourcewasfoundforthismedia.
	近日，各高校陆续公布招生计划。记者梳理发现，众多优质本科高校新增了招生计划，新增计划重点向国家急需专业倾斜，人工智能、新能源等前沿领域和新兴业态成为重点布局方向。
	记者梳理发现，2025年，清华大学、北京大学、上海交通大学、西安交通大学、中国农业大学等众多高校都新增了招生计划，扩招名额从数十人到数百人不等。西安交通大学招办主任介绍，学校最近10年一直在扩大招生规模，2025年将再扩招200人。
	西安交通大学招生办主任曹良志介绍，主要是布局在人工智能、信息技术、电气能源、智能制造、医工交叉等这些面向未来的一些新兴技术行业和领域，也是西安交大最强势的学科。希望更多优质的高等教育资源惠及到更广大的人民群众，另一方面也是面向第四次工业革命，带来的技术产业变革和升级，能够培养更多高端高素质的人才。
	据初步统计，2025年高考招生中，“双一流”高校本科扩招人数已超2万人。不仅增加优质学位供给，高校专业布点也进行了优化调整。
	2025年高考招生中，普通本科高校共新增专业点1839个，停招专业点2220个，撤销专业点1428个，增设全新本科专业29种。教育部还首次建立了战略急需专业超常设置机制，开辟即时响应“绿色通道”，指导北京航空航天大学、北京理工大学、北京邮电大学等6所高校设置了低空技术与工程专业。
	北京邮电大学教务部招生处处长胡冬华介绍，北京邮电大学首批招生60个人，每个高校的侧重不同，北京邮电大学主要是低空信息与通信领域。是低空经济整个大的网络基座方面，包括人工智能、通信、计算机、网安等低空领域的网络技术等。把学校优势的工科交叉进来，为国家未来低空技术和低空经济发展提供有力的人才储备。
	职业本科再扩容与普通本科有什么区别？
	Nocompatiblesourcewasfoundforthismedia.
	近期，教育部发布公示，拟同意设置32所学校。其中，23所为职业本科大学，均由高职专科升级而来，加上已有的60所职业本科大学，职业本科院校将增至83所。职业本科为何一再扩容，是为了满足何种需求？它们与普通本科有何区别？前景如何？
	小毛是重庆电子科技职业大学智能网联汽车专业的一名大一学生，正和同学进行智能驾驶测试的他表示，他们的学习通常是在这样的真实任务下进行。虽然刚刚大一，他已经是国赛队成员，当时报志愿的时候，他就锁定了这所颇具特色的职业本科大学，主要看中学校与产业的紧密对接。
	重庆电子科技职业大学党委副书记、校长聂强介绍，专业都是对着重庆的产业布局，他们还联合了相关企业进行了深度产学合作。针对岗位开发课程模块，有方向模块、拓展模块。在做真实项目过程当中，让学生成为复合型人才、创新性人才。
	据介绍，目前，各地都在布局区域特色产业，需要大批高层次、高素质的技术技能人才，职业本科大学的增设正是为了满足这一人才需求。
	北京科技职业大学是北京市布局的首所市属公办本科层次职业院校。2025年，首次进行本科招生的6个专业就是围绕首都产业发展设置的。包括合成生物技术、汽车工程技术、集成电路工程技术、机械电子工程技术、自动化技术与应用和数字媒体艺术专业。
	北京科技职业大学教务处处长吴升刚介绍，这6个专业是他们精挑细选出来的，主要考虑北京的高精尖产业布局，以及经开区的4大支柱产业布局。相应的产业领域的头部企业都有多年的合作，都是北京市级以上的高水平专业群。他们的人才培养目标定位是宽基础、高技能、重交叉、善创新，这样学生在就业的时候，比普通专科的学生可持续发展能力更强，比普通本科的学生实践能力更强，到企业以后更容易上手。
	据介绍，在培养模式上，职业本科更侧重通过工学交替、校企合作的方式在实践中育人。实践学时占比超过50%，并且密切对接当地产业发展，这让毕业生在就业上占据一定优势。
	此外，目前，国家已将职业本科纳入现有学士学位工作体系，按学科门类授予学士学位。职业本科和普通本科在证书效用方面两者价值等同，在就业、考研、考公等方面具有同样的效力。【编辑:胡寒笑】
</body></doc>