<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1437</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-10/10429673.shtml</url><title>高考生如何应对招录新变化</title><datetime>2025-6-10 15:32:00</datetime><body>	【聚焦2025高招】
	优质本科扩容，专业与培养模式“上新”——
	高考生如何应对招录新变化
	“更多机会，更多可能”“这是国家对未来的投资，也是对个人梦想的支持”“期待能培养出更多杰出人才”……3月以来，“多所高校官宣本科扩招”话题在社交平台引发热议。
	1月3日，国家发改委副秘书长袁达在新闻发布会上介绍，为加大优质高等教育资源供给，2024年已推动“双一流”建设高校扩大本科招生1.6万人。2025年全国两会期间，国家发改委主任郑栅洁表示，将进一步增加“双一流”建设高校本科招生的规模，2025年力争再增加2万人。
	不久前，北京大学、清华大学、中国人民大学、南京大学等知名高校也纷纷宣布扩招计划。与此同时，教育部发布的新本科专业目录增列了29种新专业，新目录专业数达到845种。
	优质本科扩招扩容，增加的生源指标将面向哪些专业？高校专业“上新”，培养模式又有何变化？
	“扩容”“上新”聚焦前沿技术、新兴业态
	哪些学校、专业方向扩招了，规模有多大？
	记者梳理发现，北京大学、清华大学、上海交通大学今年新增本科招生名额均为150名。近日，南京大学公布，将在2022至2024年新增新工科专业方向累计扩招1730人基础上，再次扩招不低于100人。
	记者查阅高校发布的相关信息发现，此次扩招名额集中于前沿技术、新兴业态，如上海交大将重点扩大人工智能、集成电路、生物医药等学科领域招生规模；中国农业大学将重点面向粮食安全、生物制造、绿色能源与可持续发展等学科领域增加招生名额。
	谈及中国人民大学今年的招生计划，该校招生就业处副处长兼本科生招生办公室主任熊俐嘉说：“学校此次扩招计划紧密对接教育强国纲要，聚焦数字时代发展前沿，在人工智能、智慧治理等AI+领域前瞻布局交叉复合型人才储备；专注基础学科拔尖人才选拔培养，推动实现从0到1的原始创新突破；重点建设涉外法治、国际新闻传播等战略人才项目，培养兼具人文厚度、时代锐度和全球广度的尖端人才；同步强化马克思主义理论、中国共产党历史等顶尖学科建设，筑牢中国特色哲学社会科学育人根基。”
	“总体来看，优质本科扩容、新专业‘上马’不仅是量的调整，更是结构与学科方向调整，应是精准、有重点地扩容，更加针对基础学科、交叉学科、新兴学科等‘上新’。”中国教育科学研究院研究员储朝晖分析：“让有条件的高校结合国家战略需要，聚焦新质生产力，加快大数据、人工智能等新兴领域人才培养。”
	华南师范大学粤港澳大湾区教育发展高等研究院院长卢晓中认为：“高等教育进入普及化阶段后，根据人口长期变化趋势，高等教育高质量资源有条件覆盖更多人口；高水平研究型大学培养的人才居于人才链上端，需要增加供给以满足市场需求，即未来前沿、新兴产业发展需要。”
	交叉培养、贯通融合，各校推动育人模式升级
	招录只是起点，当更多生源被吸纳入校，学校又该如何提高培养质量？
	中山大学相关负责人表示，学校已出台系列举措，持续探索拔尖创新人才自主培养路径。“学校成立了七个学部，通过学部统筹相同和相近学科的人才培养标准、学术评价标准，促进学科交叉融合。同时，深入实施基础学科拔尖人才培养计划2.0和强基计划，开设若干二次遴选专业、跨学科微专业，全校2500门左右专业课实现跨院系开放共享，鼓励学生跨学科学习、研究型学习和实践；所有院系均开设本研贯通课，约82%的院系设置了荣誉学位制度。”
	南京大学的目标，则是以人工智能全面赋能教育教学变革创新，培养面向未来智能时代的交叉复合型拔尖创新人才。据悉，2018年以来，学校率先成立人工智能学院、智能科学与技术学院、智能软件与工程学院、建立国内第一个完整的人工智能本科专业教育培养体系。2024年推出“1+X+Y”三层次“人工智能通识核心课程体系”，即1门必修的人工智能通识核心课+X门人工智能素养课+Y门各学科与人工智能深度融合的前沿拓展课。今年，学校还将进一步以学生为中心推进智慧赋能教育，关注不同专业学生多层次多角度需求。
	“一是大力推动形成AI与各学科深度融合的知识体系和培养模式；二是以苏州校区建设为契机，聚焦新工科专业人才培养，突出产学研深度融合，探索培养产业科技创新人才新范式；三是推进新生学院、匡亚明学院‘两院改革’，打造学科专业交叉人才培养平台，探索跨学科、超学科拔尖创新人才培养新模式。”该校相关负责人表示。
	“教育主管部门一直强调‘以本为本’。这一提法今天仍不过时。在高等教育体系中，本科具有奠基性作用，如何去掉‘水课’，打造‘金课’，推动贯通式、科教产教融合式培养，仍然是学校需面对的课题。”卢晓中表示。
	“要实现上述目标，首先对高校教师队伍升级提出了更高要求——每位教师都应具备适应人工智能时代的信息素养；教师要将做科研、写论文的优势转化为人才培养优势，切实推动科研反哺教学；教师不仅要把握学术前沿，还要及时精准把握产业升级需求的前沿。此外，学生服务也要持续跟上，做好学生学业引导、职业生涯规划、心理指导等方面服务。”卢晓中说，“这些都是对扩招高校办学治校能力的新考验。”
	高校既要“修内功”也要“向外看”
	“优质本科院校在一定程度上既高度聚集了高质量学生‘苗子’，又担负着使其天性充分发展，以有效应对更高挑战的使命。因此，高校更需要改变原有只注重‘校内本学’的定式，在全球市场体系中主动探索自身的精准定位，全面展示自身办学宗旨和追求。”储朝晖分析。
	储朝晖注意到，清华大学适度扩大本科招生规模的同时，新成立了本科通识书院，着力培养人工智能与多学科交叉的复合型人才，这是基于全面的社会发展需要的选择。“对所有大学生来说，都应进行信息素养或者技术技能的培养；此外，优质本科要重点破解学生整体人文素养不高的问题，让科学素养、人文素养的培养相辅相成。”
	卢晓中坦陈：“一直以来，教师科研、教学评价存在‘两张皮’现象。因此，应将教学因子纳入学术水平评价，将教师学术成果转化为人才培养资源、教学资源的情况也纳入科研评价指标，从而大力促进科教融合。”
	“过去，科技含量高的仅是少部分产业，而今后，如果一个产业科技含量不够，可能很快会被淘汰。”卢晓中分析，将扩招生源培养为发展新质生产力的人才后备军，需切实打开两个边界：一是学科的边界，深入推进学科交叉融合；二是学科通向产业的边界，一方面让科技成果更好更快转化为现实生产力，另一方面从产业动态发展中及时捕捉人才需求信息，更好反哺人才培养改革。
	如何推动边界的打开？卢晓中建议，改革基层学科专业组织模式。如南方科技大学的PI(首席研究员)制度，将人才培养、科学研究、社会服务职能统一起来；深圳理工大学不设理学院、工学院，每个学院采用“学科交叉建专业”方式；香港科技大学打破传统的“院—系”组织模式，代之以“枢纽”“学域”的学术架构，这些举措都为学科交叉融合奠定了组织体系的基础，值得参考借鉴。
	“同时，还应进一步拓宽人才成长路径。‘打通本硕博’不应只限于一所高校内部，可通过加强校际合作，推动构建跨校贯通式培养通道；高校进行有组织科研，要一并统筹‘卡脖子’问题解决与相关人才培养，注重在科研创新实践中培养创新人才，将科研优势转化为人才培养优势，形成人才高地、创新高地的叠加效应。”卢晓中强调。(光明日报记者周世祥晋浩天张亚雄)
	《光明日报》(2025年06月10日13版)【编辑:梁异】
</body></doc>