<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1441</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-31/10425480.shtml</url><title>“第四届马克思主义新闻观研究与实践高端论坛暨中国新闻史学会中国特色新闻学专业委员会学术研讨会”在北外举行</title><datetime>2025-5-31 19:39:00</datetime><body>	在“5·31”讲话发表四周年之际，5月30日，“第四届马克思主义新闻观研究与实践高端论坛暨中国新闻史学会中国特色新闻学专业委员会学术研讨会”在北京外国语大学举行。研讨会以“文明交流互鉴中的中国共产党”为主题，来自全国30多所高校、科研机构和主流媒体的70余名代表齐聚北外，践行习近平文化思想，共同研商马克思主义新闻观研究与党的国际传播事业发展。
	开幕式上，北外学术委员会主任袁军，中国新闻史学会中国特色新闻学专业委员会理事长、清华大学新闻与传播学院学术委员会主任胡钰，中国日报社副社长朱宝霞，北外党委常委、副校长赵刚致辞。开幕式由北外国际新闻与传播学院党总支书记陈小龙主持。
	袁军表示，新时代以来高校马克思主义学科发展之势如火如荼，滋养和影响着马克思主义新闻观教育研究。从经典马克思主义到西方马克思主义，再到后马克思主义，马克思主义思想历久弥新、愈益灿烂。中国共产党成立百年多来，始终以开放包容的胸怀对待人类文明成果，研讨“文明交流互鉴中的中国共产党”这一命题，既是对中国共产党推动人类文明进步实践历程的回顾，也是探讨中华文明与世界文明交流互鉴中中国共产党的现实担当和理论图景，助力推动讲好中国共产党故事。
	胡钰表示中国特色新闻传播学指导思想与核心理论是马克思主义新闻观，“两个结合”为其提供了重要的方法论。中国共产党百年来取得令世界瞩目的成绩，当前存在的问题是做得好与说得好不匹配。研商文明交流互鉴中的中国共产党，就是贯彻落实习近平文化思想，探讨进一步将发展优势转化为话语优势，把中国的优势转化为世界的优势。因此，当前中国国际传播最重要的任务就是将中国共产党故事转化为人类文明故事。本次论坛为马克思主义新闻观研究提供了良好的交流平台。
	朱宝霞强调，中国日报和北外部校共建培养高素质新闻人才，对马克思主义新闻观的研究和教育有着重要意义。从媒体实践出发，一要突出阐释好习近平新时代中国特色社会主义思想的实践成果，关键是以人类共同价值为纽带，进一步加强与国际社会的文明对话和交流互鉴；二要生动讲好中国共产党领导人民团结奋斗的故事，系统凝练和传递中国共产党的奋斗经验、治理经验和合作经验，回应国际社会对中国的期待；三要不断促进中外文明交流互鉴，开展形式多样的媒体智库交流，搭建文明交流互鉴的有效平台。
	赵刚指出，中国共产党治国理政的经验弥足珍贵需要继承，中国共产党的新思想、新论断、新观点更需要向世界传播，通过与世界各国分享中国智慧、中国方案，弘扬全人类共同价值，推动构建人类命运共同体。当前亟需探索主动向世界讲好中国共产党故事的创新路径，让世界了解中国共产党，揭示中华民族伟大复兴的密码。北外以多学科资源为基础，主动服务国家战略需求，进一步探索如何让世界了解“中国共产党是什么、要干什么”这一根本问题，为中国共产党在世界文明交流互鉴中发挥更大效能提供助力。
	北外国际中国文化研究院院长、国际新闻与传播学院马克思主义新闻观研究中心主任高金萍主持主旨演讲。中国社会科学院新闻与传播研究所原所长、研究员尹韵公结合人工智能时代媒介技术、新闻传播理论根基、国际环境及中国综合国力的变化，阐释了运用人工智能技术拓展马新观的新路径，提出重思人工智能时代的真实性原则，加强国际传播的大局意识和全局意识。北京师范大学新闻传播学院教授、传播创新与未来媒体实验室平台主任喻国明认为，人工智能是一种新质生产力，面对新的传播技术和传播生态，应把马克思主义新闻观研究具体为实际问题，进一步为智能传播时代的系统变革与一体化管理，提供了压舱石和定盘星式的锚定作用。中国新闻出版研究院副院长、中宣部党建杂志社原总编辑崔海教认为当前中国共产党形象的国际传播呼唤理论与实践双突破，“共传播”是理论创新与实践路径，具体可从强化共赢思维、整合多方力量、抓住共同关注、转化独白式话语、用好现代科技等五方面着手。
	清华大学人文讲席教授、马克思主义新闻学与新闻教育改革研究中心主任赵月枝提出，要从确立马新观的跨文化传播政治经济学基底入手，明确人类文明交流互鉴与人类命运共同体这两个基本立场，超越冷战新闻传播学的核心理论迷思，要基于人类文明史视野确立中国共产党新闻传播事业的人民观、群众路线等基本原则。北外马克思主义学院院长韩强认为，引导塑造世界中国观与中共观的结合是当前日益紧迫的命题，也是国际传播中党的形象建构的重要目标。通过多元主体合力，把握时机引领国际社会对中国形象和中国共产党形象的认知；立足可信、可爱、可敬的中国形象，凝练“可靠”的中国共产党政党形象，立体化展现敢为能为善为的中共形象。中国人民大学新闻学院马克思主义新闻观研究中心主任邓绍根回溯并厘清了“马克思主义新闻观”概念的诞生与发展，指出“马克思主义新闻观”是随着时代发展与时俱进的科学思想体系。他深入辨析了学界和业界存在的对于“马克思主义中国化”的误读，认为马新观是“马克思主义中国化”在中国新闻传播实践的产物。
	复旦大学马克思主义新闻观教学与研究基地主任马凌认为，习近平文化思想继承和创新了马克思主义的文化力量，又吸收了中华优秀传统文化的精神理念，是一个不断展开的、开放式的思想体系，“两个结合”进一步打通了马克思主义中国化时代化的魂脉和根脉，有力回应了时代之问和文化之问。上海大学马克思主义新闻观研究宣传教育基地主任朱清河认为，“两个结合”提出把马克思主义同中华优秀传统文化的结合是内容、观念的结合，也是最核心的结合。中国国际传播需要从各个领域、从多个层面协同并进，在多主体的交流与互动中讲好中国故事、讲好中国人的故事。中央民族大学马克思主义新闻观与新闻实践研究中心主任、新闻与传播学院副院长张垒认为，当前媒介与社会巨大变迁背景下，个人生活走向前台、公共生活发生衰退，中国新闻人面临新的价值追求与重新定位，应坚守专业实践、面向社会实践、适应媒介实践。上海交通大学媒体与传播学院教授、上海市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员肖伟光认为，文化主体性是习近平文化思想中“普照的光”，是中华民族主体性的文化表征、是中华民族文化生命体的“灵魂所在”。在与西方文化的交流互鉴中要“坚持以我为主、为我所用”，维护和巩固文化的主体性。
	本次论坛共设四个分论坛，专家学者、期刊主编、媒体人、青年学子围绕“马克思主义新闻观与自主知识体系构建”“马克思主义新闻观历史与理论研究”“文明交流互鉴视域下的中国国际传播效能提升”“马克思主义新闻观研究的青春力量”议题展开深入研讨。
	本次论坛由北外国际中国文化研究院、国际新闻与传播学院、中国新闻史学会中国特色新闻学专业委员会联合主办，既是回顾习近平总书记在十九届中央政治局第三十次集体学习会上讲话精神，也是国际传播学界与业界践行习近平文化思想的实际行动。北外马克思主义新闻观研究中心于2019年首创“马克思主义新闻观研究与实践高端论坛”，论坛隔年召开，已成为一个紧密服务党和国家战略，促进学界与业界跨界交流、促进马新观研究和中国特色国际传播理论创新、促进青年学子知行并进的平台。
</body></doc>