<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>148</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-09/10428988.shtml</url><title>启动算力互联网 我国信息通信业夯实领先地位</title><datetime>2025-6-9 10:30:00</datetime><body>	信息通信业夯实领先地位
	“我国已建成全球技术领先、规模最大的信息通信网络，5G应用融入97个国民经济大类中的86个，工业互联网实现41个工业大类全覆盖，推动人工智能、低空经济等加快布局，有效促进实体经济和数字经济深度融合。”工业和信息化部副部长张云明说。
	作为数字产业的重要领域之一，我国信息通信业技术实力全球领先，产业规模稳中有升。工业和信息化部最新数据显示，今年前4个月，电信业务收入累计完成5985亿元，增速小幅回升；移动互联网累计流量同比增长15.6%，5G、千兆光网、物联网等新型信息基础设施建设稳步推进。
	强化产业创新
	近年来，信息通信业持续加强新型信息基础设施建设布局，强化新一代信息通信技术产业创新，坚定不移推进对外开放，推动与经济社会各领域深度融合，全面助力经济社会数字化转型。
	信息基础设施持续夯实。截至今年4月末，5G基站总数达443.9万个，占移动基站总数的34.9%。实现了“乡乡通5G”，行政村通5G比例达90%。具备千兆网络服务能力的10GPON端口数达2960万个，实现了“县县通千兆”。在此基础上，启动开展万兆光网试点。重耕2G/3G/4G系统无线电频率用于5G系统，5G网络容量和信号覆盖水平持续提升。算力设施布局进一步优化，规模持续扩大，在用算力中心标准机架数超过900万。
	行业应用赋能持续彰显。网络建得好，还要用得好。工信部印发实施《5G规模化应用“扬帆”行动升级方案》，持续拓展5G等网络普及应用。截至4月末，个人用户方面，5G移动电话用户达10.81亿户，比上年末净增6687万户，占移动电话用户近六成；千兆宽带用户达2.2亿户，在固定宽带中的渗透率达32.4%。在行业领域，“5G+工业互联网”全国建设项目超1.7万个，累计遴选700家5G工厂；5G应用案例总数超13.8万个；在采矿、港口等行业实现规模复制，有效助力工业企业提质降本增效；在医疗、教育等领域实现全流程全场景覆盖，有力支撑公共服务高效便捷、均衡发展。
	技术产业创新持续深化。5G标准必要专利声明全球占比超42%，技术产业实力全球领先。6G研发方面，指导成立IMT-2030(6G)推进组，凝聚合力推动6G创新。发布《6G总体愿景与潜在关键技术》等50余项研究成果，组织对通感一体化、无线AI等6G关键技术开展测试验证，加速技术成熟。
	行业对外开放持续扩大。工信部组织开展增值电信业务扩大对外开放试点，在北京、上海、海南、深圳四地试点取消互联网数据中心等多项增值电信业务外资股比限制。目前已向13家外资企业发放增值电信业务经营试点批复，鼓励外资企业投资中国、深耕中国。截至3月底，我国已有超过2400家外商投资电信企业，较2024年同期增长26.5%。
	张云明表示，将更加注重满足全面创新需要，精心组织实施各项国家科技重大专项，加速推进5G-A(5G增强演进)、6G技术研发、产业培育和应用发展，发挥好信息通信业对培育新质生产力、赋能现代化产业体系建设的重要作用。
	启动算力互联网
	5月17日，在2025年世界电信和信息社会日暨国际电信联盟成立160周年纪念活动上，中国电信、中国移动、中国联通、中国信息通信研究院联合启动算力互联网试验网建设。
	算力互联网是互联网面向算力应用与调度需求进行能力增强和系统升级形成的新型基础设施，在现有互联网体系架构基础上，针对算力布局和使用特点，通过构建统一算力标识、增强异构计算和弹性网络能力等方式，实现算力智能感知、实时发现、随需获取。
	近年来，人工智能大模型技术取得突破性进展，预计未来几年人工智能将广泛应用于数字经济和生产生活的各个领域。在这种情况下，用户需要优质高效的模型，也需要能随时、随地、随需地接入算力资源。因此，实现不同架构、不同主体、不同地域的算力资源互联显得尤为重要。
	“这不是一张新的网络，而是在现有互联网基础上，将分散在各地的算力资源连接在网上，通过标准化的算力标识和协议接口，跨域资源互联网络，实现全网异构算力的智能感知、实时发现、随需获取。”中国信息通信研究院副院长王志勤说。
	据了解，算力互联网建设已取得一定进展。在算网设施升级层面，增强第三方算力中心间组网和弹性网络能力，用户大规模的人工智能应用和数据传输可以高效按需使用带宽。在资源互联调度层面，完成了131家企业499个算力资源池的资源标识，汇聚每秒111.3百亿亿次浮点运算的智能计算资源，用户人工智能、游戏渲染等应用可以就近匹配接入最佳算力。在应用模式创新层面，用户可以像按“千瓦时”用电一样，按“卡时”灵活购买使用算力资源，用多少买多少，让用户无论何时何地，只要有需求，都能轻松使用算力服务。
	中国信息通信研究院云计算与大数据研究所副所长栗蔚认为，在算力互联网这个新领域，各方应形成合力，共同让算力资源更好分配、推动技术创新，让更多人能使用算力服务。其中，政府负责统筹算力互联网发展，制定相关政策；科研机构围绕算力调度、数据流动、算力标识等推动相关标准制定，让整个行业有章可循；企业则按照资源提供商、算力调度商、算力互联网运营商等不同主体类型，共同建设好算力互联网生态。
	据介绍，算力互联网建设的着力点在3个方面。一是推动试验网落地，强化互联能力。加快试验网在重点区域与行业部署，增强算力感知、供需匹配等互联调度能力，推广统一算力标识体系，实现“一点接入，全算贯通”的用户体验。
	二是攻关关键技术，完善标准体系。聚焦算力标识、调度、跨域传输等领域，加大科研与协同创新，构建技术标准体系，通过试点优化，确保算力资源遵循统一规则高效协同，消除技术壁垒。
	三是拓展行业应用，深化场景融合。围绕人工智能、科学计算、工业计算等领域，挖掘算力调度新场景，推动算力互联网与医疗健康、教育科研、智能制造等行业深度融合，形成示范效应，提升全行业普惠用算水平。
	提升服务水平
	借助大数据、人工智能等新一代信息通信技术，生物育种进入智能时代，实现高通量、自动化和精准育种，极大提升了育种效率。浪潮信息利用模块化数据中心解决方案助力华南农大打造“金穗智算中心”，配备智能AI管控软件，构建起智能型动力与环境集中监控系统，可实现快速监测与全面分析，使智算中心系统稳定性提升20%，为华南农业大学农学院高通量生物数据分析处理平台筑牢了基础设施根基。
	当前，以人工智能引领的新一轮科技革命和产业变革深入发展，人类社会加速进入数智化革命时代，数据、算力、AI共同构成科技创新的新引擎，信息技术和实体经济、虚拟经济深度融合催生新产业，“互联网+”“5G+”“AI+”开辟信息技术融入经济社会民生的新路径，深刻重塑人类生产方式、生活方式、治理方式。
	张云明表示，信息通信业要更加注重满足经济转型需要，深入推进网络新型基础设施跨区域、跨行业协同建设，推动工业互联网进园区、进基地、进集群，服务制造业高端化、智能化、绿色化发展，助力建设现代化经济体系。
	“人工智能的价值不在实验室的代码里，而在车间的机器旁、社区的烟火中、田间的稻穗上。”中国电信党组书记、董事长柯瑞文认为，以DeepSeek为代表的新一代开源人工智能技术实现高性能、低成本、轻量化，大幅降低算力与算法门槛，促进大模型应用和普及。中国电信面向电力、化工、矿山等领域累计打造行业应用项目4.5万个，助力经济社会数智化转型。
	中国联通党组书记、董事长陈忠岳表示，中国联通推动数字技术更大范围、更深层次、更高水平、更加安全地融入千家万户、千行百业的需求场景。比如，推出5G新通话、智家通通、智慧客服等智能体，让用户畅享智能服务；依托元景医疗大模型，推动智慧医疗发展；打造智慧博物馆，以喜闻乐见的形式传播阐释中华文明。
	“信息通信业要更加注重满足人民群众需要，持续提升服务能力和水平，在数字化转型中助力性别平等、关爱特殊人群、弥合数字鸿沟，打造高品质数字化生活，提升人民群众幸福感、获得感、安全感。”张云明说。(经济日报记者黄鑫)【编辑:梁异】
</body></doc>