<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1482</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-10/10429571.shtml</url><title>12321提醒：警惕高考后涉考诈骗陷阱</title><datetime>2025-6-10 13:30:00</datetime><body>	中新网6月10日电据“12321受理中心”微信公众号消息，随着高考落下帷幕，12321受理中心郑重提醒广大考生和家长们：警惕不法分子精心策划的一系列涉考诈骗陷阱！为避免给考生和家长带来财产损失和精神伤害，务必高度警惕以下常见骗局：
	一、精准涉诈短信骗局
	近日，部分高考考生收到疑似冒充教育考试院发送的涉诈短信，称在考试中被AI监考发现其有作弊行为，成绩记为0分。如有疑问请致电。此类涉诈短信抓住了考生对考试成绩的重视心理，以严重后果制造恐慌情绪，使考生在慌乱中失去理性判断。一旦回拨电话，诈骗分子会以“消除作弊记录”“恢复成绩”为由，要求考生转账缴纳“保证金”“手续费，进一步骗取钱财。
	提醒：收到此类涉诈短信，要保持冷静，切勿惊慌失措。不要点击短信中的任何链接，避免手机被植入恶意程序。同时，也不要回复短信或回拨电话，防止个人信息泄露和财产损失。
	二、提前查分骗局
	不法分子精准洞察考生和家长对分数的急切渴望，借助家长群、考试群、手机短信等多样渠道，大肆散布“提前查询分数”的虚假广告链接。一旦考生和家长点击该链接，便会被要求填报身份证、准考证等核心信息，甚至还需交纳查询费用。但实际上，点击链接并输入信息的行为，不仅会让考生和家长面临财产损失，个人信息也将毫无保留地被泄露，陷入更大的风险之中。
	提醒：考生及家人查分时，务必认准教育部门指定的查询方式及查分网址，切勿轻易点击来历不明的链接。
	三、提前录取骗局
	骗子摇身一变，假冒大学招生办工作人员，致电考生进行诈骗。他们声称由于军事、艺术类院校提前招生，考生的录取状态处于“自由可投”，若想顺利被学校录取，必须提前缴纳学费，否则将面临退档且无法录取的严重后果。
	提醒：提前批次录取专门面向军事、国防、艺术类院校考生，录取工作通过异地远程网上进行，由专门的计算机系统依据志愿和投档规则精准投档，整个过程不受任何人为因素干扰。因此，对于此类招生电话、短信，千万不要轻信。
	四、黑客改分骗局
	骗子通过发送“神秘”短信，故意告知考生分数较低，蛊惑考生添加QQ号详细商讨改分事宜。一旦考生添加，骗子便会自称认识教育考试院工作人员，甚至能发送看似真实的高考成绩截图，诱使考生付款，承诺付款后即可更改成绩。
	提醒：高考网上阅卷依托内网运行，具备极高的安全性，不存在外部黑客入侵的可能，并且阅卷全程处于严格监管之下。所以，网上凡是自称能修改高考分数的信息，毫无疑问均为骗局。
	五、填报志愿指导骗局
	不法分子伪装成“权威专家”，信誓旦旦地宣称掌握“内部大数据”，借助中介、网站、APP等平台，堂而皇之地对考生进行志愿填报指导，并收取高额费用。
	提醒：各地教育部门从未与任何社会性质机构或企业合作开展志愿填报指导工作。考生可参考各地教育部门发布的《报考指南》以及高校官方招生资料，进行自主分析。若选择咨询机构，务必仔细核实其资质。
	六、伪造录取通知书骗局
	骗子冒充高校招生办人员，精心向考生寄送伪造的录取通知书，通知书内还附有“缴费通知”，诱使考生将学杂费打入指定银行账户；或者炮制虚假钓鱼网站，妄图骗取学生生活费、学杂费。值得注意的是，这些伪造的录取通知书往往制作得极为逼真，校徽、logo、课程资料、大学地址等都与正版相差无几，极具迷惑性。
	提醒：考生和家长登录学校和教育部门网站时，一定要具备鉴别真伪的意识，通过官网认证链接或官方发布网址进入。收到录取通知书后，可登录省招生考试信息网或前往县市区招办查询录取信息。在转账汇款时，务必通过多种途径核实账号真伪。
	七、补录名额、内部指标骗局
	这类骗局通常在高考志愿录取结束后出现，骗子对考生家长谎称某高校名额尚未招满，只需花钱“打点”，就能让考生获得补录名额；还有些骗子在考前就以各种借口，哄骗家长交钱保留名额；甚至有骗子声称拥有特殊关系，能够购买“内部指标”“计划外指标”。
	提醒：正规招生录取过程中不会产生任何附加费用，凡是需要收取保证金、录取费、指标费的“招生指标”，必定是诈骗。高考补录通过各招办对落榜考生进行网上公开征集志愿录取，并非针对具体个人，更不会以此为由索取钱财。
	八、艺术类招生骗局
	艺术类招生涵盖多种类别，投档排序规则和操作程序繁杂，录取工作持续时间较长。骗子紧紧抓住考生和家长焦急的心理，信口开河地称只要交钱，就能从中运作“帮忙搞定”，甚至以“不交钱就不录取”“不交钱就退档”等话语威胁考生和家长，达到诈骗钱财的目的。
	提醒：艺术类招生有着严格的分数线等条件限制，并且遵循统一的投档等招生程序，绝不可能游离于国家体制之外。考生可通过教育考试院官网查询录取信息，有效避免受骗。
	九、助学金骗局
	不法分子通过非法手段获取考生身份信息后，假冒教育部门工作人员等身份，以考生符合“奖学金”或“高考补助金”资格为幌子，妄图骗取押金或手续费。
	提醒：接到自称高校、教育、财政等工作人员发放“国家助学金”“返还义务教育费”“助学扶助款”等电话、信息时，考生及家长一定要主动与当地教育部门或学校联系求证。
	高考后的这段时间对考生和家长至关重要，希望大家擦亮双眼，牢记这些防骗提醒，分享给更多考生及家长，大家一起提高警惕，避免更多人受骗。【编辑:曹淼欣】
</body></doc>