<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1488</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-31/10425169.shtml</url><title>大尺度“可脱”手办被认定为淫秽物品</title><datetime>2025-5-31 06:13:00</datetime><body>	大尺度“可脱”手办被认定为淫秽物品
	上海宝山法院：拒绝“淫秽手办”毒害孩子
	庭审过程中，合议庭严格按照法定程序，组织控辩双方进行了充分举证、质证和辩论。面对环环相扣的证据链，被告人孟某接受了其制作的涉案手办属于淫秽物品的认定结果，并认可相应的判决结果。
	不久前，上海市宝山区人民法院对一起手办涉黄案作出判决，以制作、贩卖淫秽物品牟利罪，判处12名被告人有期徒刑四年九个月至一年不等的刑罚。
	“涉案手办由游戏角色衍生而来，对青少年迷惑性强、危害性大，应当及时予以司法规制。”该案审判长张国滨近日接受《法治日报》记者采访时说。
	受访专家表示，该案的判决明确了该领域的法律红线，为二次元产业划定了性暗示禁区、年龄隔离红线、道德导向底线三大规则，对保护未成年人身心健康、引导相关企业健康发展具有重要意义。
	游戏手办引争议
	犯罪团伙的落网，源自一条群众举报。宝山区一名群众网购手办准备收藏，到货后却发现是淫秽手办。
	“本案有两个犯罪团伙，其中11名被告人属于许某团伙，他们负责生产制作淫秽手办，同时开设网店对外销售；另一名被告人孟某结伙另案处理的设计师等人，负责设计妖兰、狂三等形象。”张国滨说。
	2023年12月7日，上海市公安局宝山分局民警在许某的两处仓库内，查扣37款3万余件手办。另查明，网店自2022年起共销售上述手办2万余件，销售金额200余万元。
	同日，警方在孟某租用的仓库中查获妖兰手办1176件，狂三手办2600件。另查明，孟某等人制作妖兰手办9000余件，累计对外销售5000余件。
	经公安机关依法鉴定，在上述查获的手办中，有的直接裸露刻画出性器官，其余则在替换身体部件后展现出性器官，并伴有明显挑逗性的不雅姿态，故均应认定为淫秽物品。
	2024年9月10日，宝山区人民检察院以犯制作、贩卖淫秽物品牟利罪向宝山法院提起公诉。
	“大部分手办明显涉黄，各方无任何争议。唯有其中一款取材自游戏角色的妖兰手办具有争议性，这成了法庭调查重点。”张国滨说，对孟某的开庭持续了一整天，充分听取被告人、辩护人的意见，保障被告人的诉讼权利。
	公诉人当庭宣读证人证言，出示电商平台交易记录截图、聊天记录、电子数据光盘及合同协议等各类证据，指控12名被告人的行为已构成制作、贩卖淫秽物品牟利罪。许某团伙的11名被告人均无异议，孟某则辩称，涉案的一款手办并非淫秽物品。
	孟某辩称，妖兰手办是一个取自动漫游戏的女性形象，由设计师自行设计，简化了性器官的刻画，不能仅以公安机关出具的《淫秽物品审查鉴定书》作为定案依据。手办同时取得某市版权局《作品登记证书》，属于艺术作品，且购买者有不少好评留言，不属于淫秽物品。
	综合审查来定性
	采访现场，张国滨当场展示了涉案手办。打开第一盒，各类放大人体性器官的手办让人不忍直视，第二盒装着的是一款需要自行拼接的妖兰手办。
	随着拼接逐步完成，手办形象逐渐清晰。这是一个跪着的少女，身着透明轻纱，背后一对翅膀，上身和下体都穿着可脱卸式内衣裤，胸部和关节部位做了色素沉淀，整体姿势具有挑逗性。
	关于淫秽物品，我国刑法第三百六十七条规定：“淫秽物品，是指具体描绘性行为或露骨宣扬色情的诲淫性的书刊、影片、录像带、录音带、图片及其他淫秽物品。有关人体生理、医学知识的科学著作不是淫秽物品。包含有色情内容的有艺术价值的文学、艺术作品不视为淫秽物品。”“在刑事审判中，淫秽物品性质的认定直接关系罪与非罪问题。我国刑法中对淫秽物品的定义属于规范的构成要件，需要法官结合法律规定和社会价值观念，对行为进行综合评价，以确定是否为淫秽物品。”湖南师范大学法学院副教授肖姗姗说。
	由于无先例可循，张国滨办案时非常慎重。经过专业法官会议以及与法学专家的探讨，大家普遍认为，我国著作权登记采取自愿登记方式，仅凭著作权登记证书，不足以证明登记客体构成我国著作权法保护的作品。争议手办虽然取得《作品登记证书》，也不能据此认定它是作品，即便它构成作品，也不影响淫秽物品的认定，法官应遵从整体性原则，根据社会一般人的判断标准，结合涉案手办客观形态、传播方式、传播对象、具体应用范围等综合判定。
	根据公安机关的鉴定，涉案手办均存在露骨刻画性器官、展示性行为的情形，应当依法认定为淫秽物品，这是区别于其他可脱卸的正常手办以及玩具的关键之处。
	据介绍，争议手办通过网络渠道公开销售，与专业艺术展览存在明显差别。警方提取的网店交易记录等证据反映青少年是涉案手办的主要受众。
	此外，两名未成年人的证言也引起了法庭的高度重视。证人蔡某某、陈某收到妖兰手办时都还未满十八周岁，亦认为有色情内容而羞于展示。
	“争议手办将本不应刻画的特征简化，整体造型以挑逗性的跪姿裸露为主，刻意强化性器官暗示，综合各种因素判断，具有实质的诲淫性质。”张国滨说，在庭审过程中，被告人也承认在网店上架销售时，会对关键隐私部分打码处理，说明主观上明知并不合法，应当将该手办认定为淫秽物品。
	在上海社科院法学研究所副所长、研究员涂龙科看来，手办主要的应用场景为陈列、把玩，面向的群体有相当部分为未成年人，他们的性羞耻心与承受能力明显弱于成年人，法院从未成年人感受角度出发认定争议手办是淫秽物品，并非对二次元文化的否定，而是对滥用IP外壳传播软色情行为的精准打击，是对未成年人保护底线的坚守。
	儿童色情需警惕
	采访中，张国滨坦言，案件宣判后，看到有自媒体账号对此案进行偏激的讨论，将涉黄手办类比为硅胶娃娃等成人用品，为被告人脱责。
	“这种类比存在法律误判，一些网友主要还是从成年人的角度去看待问题，没有考虑到传播方式、受众群体、使用场景等综合因素。成人用品的合法性建立在严格年龄隔离与使用场景限制之上，而本案中的涉黄手办通过二次元IP伪装进入未成年人的视野，本质上属于面向未成年人的软色情传播，其危害已远超成人用品的私密边界。”涂龙科说。
	肖姗姗说，很多手办原型角色是动漫、游戏中的少男、少女，如果表现出模拟的露骨性活动或主要为诲淫而显示儿童性器官，可根据联合国《儿童权利公约》视为儿童色情制品，并根据实质内容进行分级管控，从刑事犯罪和行政执法双重角度予以规制。
	事实上，当前儿童色情与二次元文化的界限模糊，仍有商家在售卖造型尺度大且“可脱”的手办。由于手办行业处于监管真空状态，此类犯罪呈现链条化、产业化趋势，宝山法院拟向相关管理部门和网络平台制发司法建议，建议管理部门积极履职，引导文化产业沿着正确方向发展；网络平台切实履行主体责任，对打马赛克的商品尽到实质审查义务，引导商家不要售卖涉黄衍生文化产品。
	同时，宝山法院还将借助“法治副校长”这一桥梁走进校园，引导孩子们树立正确的性认知观、性道德观，建议学校增设相关课程，教会孩子认识身体界限，主动防范“雷区”，通过网络宣传增加社会各界的重视。
	“孩子是祖国的未来、民族的希望。未成年人的健康成长，事关每个家庭的幸福安宁，事关社会和谐稳定和国家长远发展。我们将始终坚持最有利于未成年人成长的原则，对侵害未成年人犯罪‘零容忍’，并依法引导和规制文化产业合法经营、健康发展，为未成年人权益保护构筑司法屏障。”宝山法院院长张晓立说。
	判词摘录
	公安机关依照法定职责、遵守法定程序组织涉案手办的鉴定，认定包括以妖兰、狂三在内的游戏角色为原型设计的一批手办为淫秽物品；未成年证人蔡某某、陈某购买妖兰手办后亦认为有色情内容而羞于展示，故其诲淫性不言而喻；且妖兰等手办并非作为艺术品展示交流，而是作为商品通过网络销售平台对社会公众公开发售，其由游戏角色衍生而来，对青少年的迷惑性更强、危害性更大，应当认定涉案手办为淫秽物品。
	本报记者余东明张海燕
	来源：法治日报【编辑:胡寒笑】
</body></doc>