<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1497</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-10/10429541.shtml</url><title>（话改革·建新功）鄂崇荣：百川有向汇聚成海</title><datetime>2025-6-10 11:30:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	“汉使穷河源，河源出于阗，其山多玉石，采来，天子案古图书，名河所出山曰昆仑云。”2000多年前，《史记·大宛列传》记载了国家层面确定昆仑的地理方位，并将其认定为黄河“初源”。跨越历史长河，如今的巍巍昆仑已不仅是一个地理概念，更成为中华民族共有共享的文化符号。
	党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)强调，构建中华文明标识体系。全国政协委员，青海省社会科学院副院长、研究员鄂崇荣是来自青海的土族人，作为一名具有民族学、宗教学等多学科交叉背景的学者，一直致力于挖掘黄河文化中河源昆仑、山宗水源的文化内涵，在中华民族共同体的视域下发挥昆仑文化的精神标识作用，归聚海内外中华儿女共同的文化乡愁。
	巍巍昆仑多民族的祖脉记忆
	昆仑山，雄踞于中国西北，自青藏高原边缘崛起，向东绵延数千公里，直至与黄土高原相接。昆仑山以其独特的地理位置，成为中华文明与自然景观交相辉映的明珠。
	“巍巍昆仑与九曲黄河、滚滚长江、万里长城、千年运河一样，都是中华民族大家庭共有共享共传的中华文化符号，是中华文明重要的精神标识。”鄂崇荣表示，昆仑文化至今仍以强大的吸引力，吸引着海内外中华儿女不远万里、远渡重洋前来“寻根昆仑山，拜水黄河源”。
	作为青海著名民俗学家赵宗福曾经的学术助手，鄂崇荣协助赵宗福先生成功申报国家社科基金重大项目《昆仑文化与中华文明研究》，并主持完成子课题《昆仑文化与中华文化复兴》。在此基础上他完成了《新征程下青海提升昆仑文化知名度的几点思考》等智库资政报告。
	《决定》强调，健全铸牢中华民族共同体意识制度机制，增强中华民族凝聚力。在鄂崇荣的学术研究中，推进中华民族共同体建设也是其主要关注的课题领域，近年来他致力于将昆仑文化置于铸牢中华民族共同体意识的视域之下，开展价值提炼与传承创新。
	“彝家先辈人，居住在昆仑，巍巍昆仑山，绿草嫩生生，祖辈养牛马，游牧度光阴，古老昆仑山，处处是畜群。”这是流传在广西那坡县和云南富宁县彝区的白彝创世古歌《铜鼓歌》。发源于青藏高原的昆仑神话，数千年来不断影响着多民族的祖脉记忆。
	鄂崇荣表示，昆仑文化在多地域多民族中流动扩衍、传播演变，其内涵与意义不断聚合、不断丰富，成为历代中央政权管辖边界延伸、多民族祖脉记忆交融和中华民族向心力不断凝聚的重要象征。
	百川归海汇入中华文明标识体系
	“如果百川没有方向，不归入大海，终究会干涸；如果大海不能包容，没有源头活水注入，必将日益消损，失去原有的广阔。”在鄂崇荣看来，中华文明的不同标识如同潺潺泉水、涓涓溪流，或似浩浩江河，不断汇入中华文明标识体系这一汪洋大海之中，成为中华文明不可分割的一部分。
	鄂崇荣解释，中华文明标识体系包括中华民族大家庭共有共享共传的文化符号、考古遗迹、神话传说、文化习俗、节庆礼仪、手工技艺、美术建筑等。地域性的、单一或几个民族的文化习俗经过历史沉淀、时代淬炼、人民选择，也可演变为中华民族共享共传的文化，上升为中华文明标识之一。
	以昆仑文化为例，鄂崇荣认为，中华民族代代相传的盘古开天辟地、女娲补天、夸父追日、后羿射日等昆仑神话故事，显现出中国人自强不息、利济苍生、公而忘私、不畏强权、永不屈服的文化基因，并融入中华民族的精神血脉，渗透在思想价值体系之中，成为历代优秀中华儿女追求和推崇的精神品格而历久弥新。
	“从历史的、精神的层面看，昆仑文化作为源头性文化之一，是‘民族基因’、‘文化血脉’，在中华儿女心中具有同源亲缘等文化意义，是联结海内外中华儿女的情感和精神纽带。”鄂崇荣表示。
	守正创新昆仑文化绽放时代价值
	时代在进步，提炼展示昆仑文化的精神标识和文化内涵，同样也需要跟随时代的脚步，不断创新。
	《决定》提出，提升国家文化软实力和中华文化影响力。鄂崇荣认为，昆仑文化的传承发展需以守正不守旧、尊古不复古的进取精神和海纳百川的胸怀，进一步赋予昆仑文化以当代精神价值和文化价值，统筹推动相关省区整合力量，协同推进，共同做大做强昆仑文化这一中华民族共有共享的标志性符号。
	鄂崇荣表示，应将河源昆仑等文化元素纳入正在建设的黄河国家文化公园中，归聚海内外中华儿女共同的文化乡愁。作为一名学者，他还深度参与相关部门和地区承担的昆仑文化前期论证、中华民族共同体体验馆分期展陈等工作。
	鄂崇荣长时间在青海生活工作，在他眼里，这片神奇的土地不仅拥有壮美的风光，更孕育了丰富的文化，充满着独特的魅力。“昆仑文化、河湟文化、三江源文化、环湖文化、柴达木文化、祁连山文化在这里交融互鉴、交相辉映；‘山宗水源’、‘大美青海’等文化符号享誉海内外。”鄂崇荣说。
	目前，青海是全国唯一拥有长征、长城、黄河、长江四大国家文化公园的省份。
	鄂崇荣表示，未来需要进一步将昆仑文化传承传播融入建设国家文化公园、打造国际生态旅游目的地、推进“一带一路”文化和旅游发展行动等工作中，推动涉昆仑文化重要省区共同搭建起全国性挖掘研究昆仑文化的平台联盟，签订文旅合作发展战略协议，促进服务升级、客源互动、线路延伸，实现各地共同发掘梳理和传承发展昆仑文化，共同打造昆仑文化品牌，推进中华民族共同体建设。
	(鄂崇荣，全国政协委员，青海省社会科学院副院长、研究员)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>