<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1514</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-01/10425858.shtml</url><title>【民生调查局】碳板鞋，一场中小学生的装备竞赛</title><datetime>2025-6-1 20:56:00</datetime><body>	中新网北京6月1日电（记者张尼）“孩子上小学五年级，学校里已经有高年级学生开始穿碳板鞋了，要给他买吗？”这是李沐（化名）在妈妈群提出的疑问。
	最近一段时间，碳板鞋开始风靡校园。由于这类鞋外观炫酷、科技感十足，颇受学生喜爱，一些家长则把这类鞋当作“体考神器”为孩子武装起来，甚至学生间穿碳板鞋也形成了鄙视链……
	碳板鞋也有鄙视链
	碳板跑鞋是一种在中底部位嵌入碳纤维板的跑步鞋，碳板硬度高，能在跑步时为脚掌提供稳定支撑，分散压力。
	碳板鞋的设计之初就是为了提高精英运动员的运动水平，但是随着运动科技理念在大众中的广泛普及，各大品牌推出更多兼顾时尚感与功能性的款式设计，吸引了越来越多跑步爱好者加入消费行列，并且逐渐在中小学校园里流行起来。
	有家长认为，买这类专业跑步鞋可以帮助孩子提升体育成绩，不惜花重金购买高端碳板鞋，也有不少青少年把收集各类炫酷的限定款作为爱好。
	“真是服了我儿子，他是蜈蚣吗？买这么多鞋……”“什么科技，什么碳板，什么电，一年四季都在穿，老母亲真的看不懂了……”在社交平台上，经常可以看到有家长吐槽孩子买碳板鞋“上瘾”。
	“我儿子学校有些高年级的男孩子已经在穿这种鞋了，小男孩尤其喜欢那种亮色系的，所以也缠着让我给他买一双。”
	李沐说，自己对这种鞋子的功能并不是太了解，不过她发现碳板鞋的售价确实不菲，不少中高端运动品牌的碳板鞋价格都在500元以上，还有很多款式都超过千元，“对于小孩来说，价格确实有点高了。”
	而从孩子的角度看，碳板鞋更多被贴上了“时尚”“潮流”的标签，甚至因为有些品牌的款式价格高达两三千元，也成为了炫耀的“资本”。
	“班里有不少同学买了碳板鞋，主要是跑步穿，也有少数会上下学通勤一直穿，有些人的鞋很贵。”
	一位初二学生在接受记者采访时表示，由于平时都在穿校服，只有鞋子能彰显“个性”，学生会有攀比心理，碳板鞋也有鄙视链——国际品牌高于国产品牌高于杂牌。在一些孩子眼里，普通运动鞋属于“贫民装备”，如果能拥有一双“顶碳”则会成为大家的艳羡对象，这也是为什么有些学生会在日常通勤时也穿着。
	线上线下热卖商家常标榜“体考专用”
	中新健康注意到，近年来，伴随跑步爱好者日益增多，对装备的需求进一步提升，装备迭代过程中，科技含量也越来越高，碳板鞋在跑友圈很受推崇。
	贝哲斯咨询的研究报告认为，全球碳板跑鞋市场规模将在2028年达到345.29亿元。
	在北京某商场的一家运动品牌专卖店里，销售人员告诉记者，一款售价将近1700元的女款碳板鞋已经卖断码，颇受年轻人追捧，而当被问及这类鞋是否可以给中小学生穿时，销售人员回答，“只要鞋码合适就可以。”
	在电商平台上，碳板鞋的品牌、种类更是五花八门，价格从两三百元到两三千元不等。有的品牌则直接打出“学生专业训练”“中考运动鞋”“儿童跑步鞋”“体考专用”等宣传内容，受到家长青睐。
	“10岁以上都可以穿着，但日常不建议长时间穿。”一位客服人员在介绍产品时对记者表示。
	而另外一位运动品牌官方店客服则直接告诉记者，一款碳板鞋鞋底可让回弹提升6%，可用于中小学生体育课穿，但不建议打篮球等高强度运动穿着。
	“如果对体育成绩有提升，会考虑给孩子买一双专业一点的鞋子。”一位初中生家长在接受记者采访时坦言，孩子的装备值得投资。
	盲目跟风或暗藏健康隐患
	虽然不少商家强调碳板鞋为专业竞速鞋，但是现实生活中不乏一些中小学生把这类鞋当作日常通勤鞋来穿，这可能对尚在生长发育的身体带来健康损害。
	通用技术航天医科航天中心医院骨科主任韦兴接受记者采访时表示，从功能看，碳板鞋的碳纤维板提供刚性、推进力和能量回弹，厚底高回弹泡棉能够提供减震和储能，这些特点固然对运动起到辅助作用，但是不意味着碳板鞋是“日常穿、任何运动都能穿”的神器，盲目跟风甚至可能埋下运动损伤隐患。
	“儿童及青少年的足弓尚未完全发育，碳板鞋刚性过强、回弹力大，会让足底小肌肉失去锻炼，长期可能导致足弓塌陷。”韦兴强调。
	除了足弓问题，长期穿着碳板鞋走路还可能引发足底筋膜炎，因为高回弹鞋底以及错误使用场景（如打球、走路），会使足底筋膜长期处于拉伸紧张状态，诱发炎症。此外，碳板鞋底厚、重心高、横向稳定性差，快速转向、急停急起（如在球场或日常活动中）容易崴脚。
	“青少年骨骼尚未完全钙化定型，高弹性、强推进力的鞋会改变下肢生物力学，长期可能加重膝髌骨压力或髋部负担，另外碳板鞋推力设计会诱导前脚掌过度着地或步幅异常，引起姿态异常、步态改变。”
	韦兴说，儿童青少年正处于骨骼、肌肉、韧带快速生长阶段，足弓尚未完全发育（特别是低龄儿童），骨骼软、韧带弹性大、易受力线影响，此外其协调性、平衡感仍在发展，因此，在挑选运动鞋时要注意几个要点：
	1.软硬适中、弯折性好，鞋底前脚掌能自然弯折，不要太硬，也不要“踩屎感”过度柔软；
	2.合脚、包裹性好，鞋码略留一点空间（约1指宽），鞋面有良好贴合，防止脚在鞋内滑动；
	3.良好支撑性，后跟稳固，有一定支撑防止后足左右翻转；
	4.场景匹配不同运动（跑步、打球、健身、日常穿着）最好分开选择鞋子，不要一双鞋全场景通用；
	5.透气、轻量，孩子容易出汗，鞋子轻便有助于减少疲劳感。
	“购买运动鞋要根据孩子的生长发育情况、运动场景来挑选，而不是盲目追求品牌或款式。”韦兴强调。（完）【编辑:曹子健】
</body></doc>