<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1536</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-01/10425767.shtml</url><title>为儿童发展保驾护航 我国百余城市推进儿童友好城市建设</title><datetime>2025-6-1 18:16:00</datetime><body>	儿童友好是指为儿童成长发展提供适宜的条件、环境和服务。2021年9月，国家国家发展改革委、国务院妇儿工委办公室等23个部门联合发布《关于推进儿童友好城市建设的指导意见》，提出到2025年通过在全国范围内开展100个儿童友好城市建设试点，让儿童友好要求在社会政策、公共服务、权利保障、成长空间、发展环境等方面充分体现。记者从中国城市规划设计研究院了解到，目前我国已经在全国百余城市推进儿童友好城市建设，越来越多的城市空间为儿童发展保驾护航。
	儿童友好城市“长”什么样？当你爬楼梯看到这样一高一低的扶手，当你见到地上的“通学路”标识，当你遇到这样能玩沙子的公园，当你发现越来越多的场馆对儿童免费，这些就是儿童友好理念在生活中的体现。
	适儿化改造，是儿童友好城市建设的重要抓手。目前，江苏、浙江、湖南、吉林、福建等地在城市规划、城市更新政策设计中都加入了“儿童友好”的硬指标，明确公园等公共空间设置室外儿童游乐场所设施，社区改造要增加儿童活动场地。
	福州市规划设计研究院高级规划师吴小洁：结合我们的社区综合体的改造，配置儿童议事厅、少儿活动中心、社区阅读室、心理咨询室以及第三卫生间等儿童友好的服务设施，还可以利用社区的闲置空间进行适儿化改造，为儿童提供更多的户外活动的场地。
	安全性是适儿化改造最突出的特点。您瞧！这个新打造的儿童活动场地，护栏都是垂直排列，这个细节就是充分考虑儿童的安全。
	“一米高度”是儿童成长过程中最早认知世界的空间高度。围绕“一米高度”，能做什么样的改造呢？在深圳市龙岗儿童公园，科普馆内专门按照儿童身高设计的展陈视角，让孩子们能够以最舒适的方式探索与体验。在山东青岛即墨区，近年来不断推动新建口袋公园选址向中小学校、幼儿园周边倾斜。从空中鸟瞰即墨岘山公园，五颜六色的场地让不同年龄段的孩子都可以找到适合的空间。目前，这样的儿童型口袋公园在青岛市即墨区已新建、改造了13处。
	在传统的公共设施中引入适合儿童认知的元素，也是适儿化改造的方向。比如，孩子们怕打针，对医院有抵触。为了安抚孩子们的情绪，一些地方已经开始在医院进行适儿化改造。在北京儿童医院保定医院，口腔科成了“海底世界”，进入检验科就进入了“蘑菇屋”，医院的角落充满了儿童元素……
	儿童友好城市并不局限在城市市区，在县域发展、乡村振兴中，儿童友好的理念也在不断融入。江苏宿迁通过整合资源，在乡村建设了10个儿童早期发展活动中心，覆盖4万多名0—3岁儿童。
	中国城市规划协会女规划师工作委员会主任张菁：儿童友好城市建设是高质量发展的一个风向标，而且我们需要这样一个城市品质的提升，来带动我们整个城市的宜居性和包容性。
	胡同社区见缝插针
	为儿童拓展空间
	北京市东城区是全国首批儿童友好城市建设试点。作为首都核心区，东城区的适儿化改造可以说是“见缝插针”。如何通过设计改造，为儿童拓展出安全出行和游玩的空间，一起来看胡同社区的巧思。
	北京市东城区民安小区26号楼是回迁安置房，2000多人的小区只有不足400平方米的院子，院子里原本只有自行车停车棚和人行步道。如何让拥挤的小区“长出”孩子们的乐园？
	于是，设计师在空间上玩起了“叠叠乐”，自行车停车棚被设计成两层的立体空间，加入无障碍步道、旋转滑梯和错落的楼梯。拔地而起的空间，让老人们晒太阳的时间更长，也为孩子拓展了更多活动空间，这幅展现北京胡同传统习俗的文化墙，为孩子们留住了老北京的记忆，大家形象地给这里取名“欢声笑语的院子”。
	同样面临空间不足的还有北京市东城区的这条胡同——灯市口北巷。这条八米宽、两百来米长的胡同两边有四所学校。
	为了守护孩子们的通学路，东城区城管委联合胡同两边的四所学校，共同绘制了孩子们上下学的专用步道。这条彩虹步道，仿佛看不见的安全护栏，引导孩子们和胡同居民各行其道，有序同行。
	今年，围绕这条胡同的适儿化改造升级，多部门发起了“一米声音”的活动，让学生们做起小小规划师，对城市更新发出“童”声建议。
	北京市东城区城管委环境建设科四级主任科员杨雨晨：之前我们治理“城市病”，就像全科医生一样，各种问题全都看、全都弄，本次整治提升，我们考虑再增加一个“儿科”，向孩子们了解他们对于城市治理过程当中的理念和想法，在后续的环境整治过程当中，融入这个儿童友好城市建设的理念。
	(央视新闻客户端总台央视记者潘虹旭马力朱平钱成孙川)【编辑:梁异】
</body></doc>