<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1540</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-10/10429415.shtml</url><title>高温“烤”验又来，这些方面值得关注</title><datetime>2025-6-10 06:31:00</datetime><body>	新华社北京6月9日电题：高温“烤”验又来，这些方面值得关注
	新华社记者刘诗平
	近期全国部分地区持续高温“烧烤”。一些地方气温超过40℃，新疆吐鲁番市部分地区最高气温达到46.8℃。中国气象局公共气象服务中心日前发布今年第一期全国高温中暑气象预报，提示北京中部等多地较易发生中暑。
	这次高温天气主要影响哪些省份？还将持续多久？对社会经济尤其是“三夏”带来哪些影响？新华社记者进行了采访。
	高温“烧烤”哪些地区？
	“6月1日至7日，高温中心主要位于新疆吐鲁番和黄淮等地，前者6月初往年常有高温天气，后者与常年相比偏多3天左右。”国家气候中心气候预测室首席预报员高辉说，4日至8日，高温天气主要出现在河南、河北、天津、北京、山东、新疆、山西、湖北等省份。
	这次高温天气过程，河南和新疆持续遭遇高温。
	河南省气象台首席预报员齐伊玲说，过去一周，河南连续出现大范围高温天气，除了7日因降水短暂降温外，其他时间全省大部分地区都是37℃以上的高温，6日国家气象站监测的最高气温达到40.8℃。
	河南省气象台预报，未来一周，河南高温仍将持续。10日高温范围和强度明显减弱，11日以后高温再度发展。
	新疆气象台首席预报员万瑜说，新疆此次高温天气从6日开始，将持续至13日。截至9日8时，南疆盆地、东疆平原的大部区域和伊犁河谷、阿勒泰地区南部、天山北坡的部分区域出现35℃以上高温天气，克拉玛依市、昌吉州、和田地区、吐鲁番市、哈密市等地的局部区域最高气温都在40℃以上，吐鲁番市高昌区芒硝湖站最高气温达到46.8℃。
	“9日至10日，天山北坡的高温天气有所回落，南疆盆地、吐鲁番市、哈密市的高温天气继续维持。”万瑜说。
	高温是否反常？还将持续多久？
	高辉表示，我国各地高温集中时段有明显的地域差异。对黄淮和华北地区来说，通常雨季前的6月至7月初容易出现高温天气，连续数天的高温在6月初不算罕见。
	此次高温天气为何持续？高辉说，一方面，全球变暖背景下，无论南方还是北方，高温发生的频次都快速增加。另一方面，近期华北黄淮等地持续受暖性高压脊前西北气流控制，天气晴到多云，干燥少雨，受下沉增温、辐射增温以及上游暖平流输送等作用的共同影响，白天气温快速升高，易出现高温天气。
	据中央气象台预报和国家气候中心预测，黄淮等地高温天气在未来一周还将持续或发展。
	那么，这次高温是否属于反常天气？高辉认为，本次高温天气过程，部分测站如河南的林州站打破了历史同期极值，属异常情况。但就整体而言，本次高温天气过程强度弱于2020年同期。
	带来哪些影响？
	国家气候中心气象灾害风险管理室高级工程师代潭龙分析，这次高温天气对能源系统、人体健康、基础设施和农业生产带来一定影响。
	代潭龙说，高温天气的出现，导致空调、制冷设备使用量大幅增加，用电负荷快速攀升，有增加能源系统运行不稳定的风险。同时，对沥青路面、电网设备等基础设施带来一定影响。
	“高温天气对人体健康构成威胁。河南、山西气温快速升高，多地出现40℃以上高温，中暑概率大大增加。已经有多地调整户外作业时间，开放避暑中心。”代潭龙说，高温地区的人们需做好防暑降温工作，尤其是老、弱、病、幼人群。高温条件下作业和白天需要长时间进行户外露天作业的人员，需采取必要的防护措施。
	万瑜说，高温天气会造成森林草原火险气象等级高，建议相关部门做好森林、草原防火工作。同时，高温天气对小麦、棉花、林果等带来不利影响，需加强田间管理。
	如何确保“三夏”顺利推进？
	当前正处于夏收、夏种、夏管“三夏”农忙期。据农业农村部农情调度信息，截至6月8日，全国已收获冬小麦过六成半。其中，西南地区和湖北、安徽小麦收获结束，河南麦收进入尾声，陕西、山东、山西、河北正在大面积展开。
	国家气象中心正研级高工王纯枝说，此次高温天气过程对“三夏”影响各有利弊。
	好的方面是，预计未来10天，华北南部、黄淮大部、陕西中南部及新疆南疆和吐鲁番盆地等地多高温天气，日最高气温35℃至38℃，累计高温日数可达5至7天，持续高温晴热天气利于冬小麦籽粒脱水和成熟收晒，夏收进程将加快，夏收和晾晒气象等级为适宜。
	不利的方面是，高温天气对新疆等地处于灌浆期的小麦不利，易导致灌浆受阻，或影响千粒重。同时，高温加速土壤失墒，旱情将持续或发展，影响夏种。9日10厘米土壤墒情监测显示：华北、黄淮、西北地区大部土壤墒情偏差，预计未来10天农田缺墒将持续或加重。
	王纯枝建议，北方冬麦区应抓住晴好天气，加快麦收进度，并做好冬小麦晾晒和通风存储工作。适墒区域腾茬后应尽快抢墒播种夏玉米和大豆等夏播作物，缺墒区域可适时造墒播种，同时做好防暑降温工作，防范高温天气对田间作业人员带来不利影响。【编辑:刘欢】
</body></doc>