<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1549</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-11/10430613.shtml</url><title>跨山海觅合作 连亚欧通万里——中国新疆与东盟合作向纵深突破观察</title><datetime>2025-6-11 22:19:00</datetime><body>	笛声长鸣，班列飞驰。在乌鲁木齐国际陆港区，满载机械设备与纺织品的列车正驶向东南亚；在北部湾，新疆的优质林果与番茄跨越山海登上货轮抵达东盟市场。在东盟连续5年稳居中国第一大贸易伙伴的背景下，作为“一带一路”核心区，中国新疆正以全方位开放姿态深化与东盟经贸合作。2024年，新疆对东盟进出口额突破400亿元，增速达191%；对《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)成员国贸易额增长167.8%。
	前不久，中国(新疆)—东盟经贸交流会在乌鲁木齐举办。来自东盟国家、日本、韩国的百余名外宾参会，共商区域合作新机遇，一场跨越山海的合作正在上演。
	从“边陲”到“枢纽”黄金通道连起贸易动脉
	跨越山海、连通世界。随着共建“一带一路”深入推进，新疆已成亚欧黄金通道和向西开放的桥头堡。以新疆为枢纽，中欧班列西通道连接起中国与中亚、西亚乃至欧洲的货物运输；而在北部湾，西部陆海新通道在这里入海，有效拉近了中国西部内陆与世界的距离。这两条动脉正把中国新疆与东盟地区紧紧相连。
	新疆与东盟的经贸合作具有扎实的基础。新疆—重庆—东盟跨境联运班列以乌鲁木齐、重庆为枢纽节点，联结中亚与东盟，打通新疆经重庆“南向出海”路径。中老铁路国际冷链货运班列从乌鲁木齐国际陆港区中欧班列(乌鲁木齐)集结中心出发，经昆明沿中老铁路一路向南，打开新疆产品通往东盟市场的便捷通道，也吸引更多的东盟产品进入新疆市场。
	老挝国家工商业联合会副主席塔农辛·坎拉格纳表示，中老物流通道为区域供应链注入活力，期待在新疆设立商会合作点，推动双方企业在更多领域合作。
	近年来，新疆在“一港、两区、五大中心、口岸经济带”建设上取得多项新突破，对外大通道畅通水平不断提升。
	——新疆依托西部陆海新通道与中欧班列西通道，已与213个国家和地区建立贸易往来。
	——118条国际道路运输线、26条国际航线覆盖19个国家，新疆构建起“公路、铁路、民航、管网、通信”五位一体的亚欧贸易动脉。
	——霍尔果斯、阿拉山口口岸推行“铁路快通”，通关时效提升30%，让东盟产品借道新疆抵达中亚、西亚及欧洲市场。
	新疆“东联西出”的区位优势转化为通道经济优势，正经历从“边陲末梢”向“开放枢纽”的历史性跃升。西部陆海新通道与中欧班列西通道连接起中国新疆与中亚和东盟，让更多优质商品更加便捷地跨越山海、走向世界。
	“新疆就像一把金钥匙，既能打开中亚市场，又能直通东南亚市场。”马来西亚阿斯利机械私人有限公司董事总经理李作国的赞叹，道出了新疆“东联西出”的独特价值。
	寻互补创未来深度融合稳定供应链
	途通山海阔，开放创未来。当来自新疆的风电技术点亮曼谷工厂，当新疆番茄红与东盟榴莲黄在跨境冷链中相遇，产业互补的深层逻辑清晰显现。
	菲律宾室内基础出口公司主席杰伊·尤瓦洛斯表示，随着“硬联通”深化，物流效率持续提升，东盟榴莲、棕榈油更快进入中国新疆市场，中国机电、家电、机械设备更便捷地服务于东盟产业。
	面对全球产业链深度调整，新疆主动开放拥抱机遇。近年来，新疆立足自身资源禀赋和产业基础，全面布局建设油气生产加工、煤炭清洁高效利用、绿色矿业及加工、绿色畜牧产品和优质果蔬、文化和旅游、现代物流、先进制造和新材料等战略性新兴产业集群等“十大产业集群”。而这正与东盟在电子信息、机械装备、农业等领域产业形成互补。
	如今，新疆积极实施创新驱动发展战略，推动制造业高端化、绿色化发展，电子商务、光伏发电、绿色农业、文化旅游等新兴领域正在成为新疆拓展与东盟国家合作的发力点。
	新疆蓝山屯河科技股份有限公司是一家在精细化工和高端化工新材料领域深耕多年的企业，产品线涵盖精细化工基础原料、生物降解材料、化工新材料以及新型节能环保建材等，综合产能超百万吨。企业生产的可降解材料长期出口东南亚国家。
	去年开始企业谋划布局在东南亚国家建立生产线。“双方产业互补，企业的先进技术与东南亚的市场可以实现深度融合。”该公司董事会秘书郭新波说。
	中国与东盟持续深化产业合作，对于维护全球产业链供应链稳定畅通也具有重要意义。
	“期待与中国新疆的企业在智能技术、绿色可持续发展领域有更多合作。”新加坡艾纳康亚洲私人有限公司主席阿兹哈尔·奥斯曼说，“新疆是多民族、多文化并存的区域，也希望能够有跨境旅游方面的合作。”
	“引进来”“走出去”探索更多合作机遇
	面对全球产业链重构，中国新疆与东盟的合作需向纵深突破，实现从“资源互补”向“创新协同”的时代升级。
	在新兴领域，双方正打造合作新引擎。
	绿色经济是最抢眼的新赛道。泰国杰彼汽车集团有限公司总经理张世贤认为，“中国智造”正与东盟资源碰撞出绿色发展的火花。中国新疆的光伏能源等与东盟相关产业可以打造绿色产业链，对于新能源汽车等的发展将有助益。
	K.I.M.I贸易(柬埔寨)有限公司首席执行官侯维斯纳看到了更多金融及数字化贸易方面的可能。他认为，数字经济是最活跃的新引擎，共建“数字丝路”将会成为双方合作的一个重要方面，自己对跨境电商非常感兴趣，计划再来新疆考察。
	工商界是区域经贸合作的主力军。为提升服务企业质效，拉紧合作纽带，让中国新疆企业自信“走出去”，诚心诚意将东盟企业“引进来”，新疆贸促会充分发挥“联通政企、融通内外、畅通供需”核心优势，搭建中国(新疆)—东盟经贸交流会等一系列高水平对话平台，落实国家赋予新疆的“五大战略定位”，推动地方间交流合作。
	今年3月，新疆贸促会与马来西亚吉隆坡暨雪兰莪中华总商会代表团在乌鲁木齐举行交流会，双方围绕水产品、农业、文化、教育等领域的合作进行深入探讨，寻求共赢机遇。
	“希望与马来西亚方面在供应链、工厂深加工等方面开展深入合作，进一步拓展东南亚市场。”新疆笑厨食品有限公司大客户部负责人宋国鑫表示。
	马来西亚中国合作总商会名誉总会长郭佳宏表示，希望与新疆在水产品、农产品、文化教育等领域寻求合作机会。同时，也希望将马来西亚优质的产品带到新疆，实现双向合作。
	新疆贸促会(中国国际商会新疆商会)会长王晓辉介绍，新疆贸促会将立足新疆“东联西出”“西引东来”的区位优势，聚焦新疆“十大产业集群”和东盟国家产业优势，为中外企业搭建更多交流平台，创造更多合作机遇，实现互利共赢，为助力新疆高水平对外开放、经济高质量发展贡献力量。
	中国新疆与东盟的合作是互利共赢的“方程式”。随着中国—东盟自贸区3.0版全面实施，双方产业对接更紧密、经贸交流更深入，中国新疆与东盟的合作道路必将更加宽阔、成果更加丰硕，为高质量共建“一带一路”、构建人类命运共同体书写生动注脚。
	石榴云/新疆日报原创
	石榴云/新疆日报记者黑宏伟【编辑:惠小东】
</body></doc>