<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>155</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10428964.shtml</url><title>国家统计局：5月份CPI略有下降 核心CPI同比涨幅扩大</title><datetime>2025-6-9 09:54:00</datetime><body>	中新网6月9日电据国家统计局网站消息，国家统计局城市司首席统计师董莉娟解读2025年5月份CPI和PPI数据时表示，5月份，居民消费价格指数(CPI)环比下降0.2%，同比下降0.1%，扣除食品和能源价格的核心CPI同比上涨0.6%，涨幅比上月扩大0.1个百分点。工业生产者出厂价格指数(PPI)环比下降0.4%，降幅与上月相同，同比下降3.3%，降幅比上月扩大0.6个百分点。我国以更大力度和更精准措施提振消费，新质生产力成长壮大，部分领域供需关系有所改善，价格呈现积极变化。
	一、CPI略有下降，核心CPI同比涨幅扩大
	CPI环比由涨转降主要受能源价格下降影响。能源价格环比下降1.7%，影响CPI环比下降约0.13个百分点，占CPI总降幅近七成。其中，汽油价格下降3.8%，降幅比上月扩大1.8个百分点。食品价格下降0.2%，降幅小于季节性水平1.1个百分点，影响CPI环比下降约0.04个百分点。其中，应季蔬菜上市量增加，鲜菜价格下降5.9%；鸡蛋、猪肉和禽肉类价格稳中略降，降幅在0.3%—1.0%之间；受部分地区暴雨天气、伏季休渔期等因素影响，鲜果、淡水鱼和海水鱼供应有所减少，价格分别上涨3.3%、3.1%和1.5%。消费需求持续回暖，叠加假日和各地开展文体娱乐活动等因素影响，宾馆住宿和旅游价格分别上涨4.6%和0.8%，均高于季节性水平，其中宾馆住宿价格涨幅创近十年同期新高；夏装换季上新，服装价格上涨0.6%。
	CPI同比略有下降，降幅与上月相同。其中，能源价格同比下降6.1%，降幅比上月扩大1.3个百分点，影响CPI同比下降约0.47个百分点，是CPI同比下降的主要因素。提振消费相关政策持续显效，一些领域价格显现积极变化。核心CPI同比上涨0.6%，涨幅比上月扩大0.1个百分点。其中，扣除能源的工业消费品价格上涨0.6%，涨幅比上月扩大0.2个百分点。金饰品、家用纺织品和文娱耐用消费品价格分别上涨40.1%、1.9%和1.8%，涨幅均有扩大；燃油小汽车和新能源小汽车价格分别下降4.2%和2.8%，降幅均有收窄。服务价格上涨0.5%，涨幅比上月扩大0.2个百分点。服务中，交通工具租赁费、飞机票和旅游价格均由降转涨，分别上涨3.6%、1.2%和0.9%。
	二、PPI仍处低位，部分领域价格边际向好
	影响本月PPI环比下降的主要原因：一是国际输入性因素影响国内相关行业价格下降。国际原油价格下行影响国内石油相关行业价格下降，石油和天然气开采业价格下降5.6%，精炼石油产品制造价格下降3.5%，化学原料和化学制品制造业价格下降1.2%，上述3个行业合计影响PPI环比下降约0.23个百分点，超过总降幅的五成。二是国内部分能源和原材料价格阶段性下行。煤炭需求处于淡季，电厂、港口存煤充足，加之新能源发电成本低、替代作用强，煤炭开采和洗选业价格下降3.0%，煤炭加工价格下降1.1%。南方地区高温雨水天气增多，影响部分房地产、基建项目施工，加之钢材、水泥等建材生产供给充足，黑色金属冶炼和压延加工业、非金属矿物制品业价格均下降1.0%，上述4个行业合计影响PPI环比下降约0.18个百分点。
	叠加上年同期对比基数走高等因素影响，PPI同比降幅比上月扩大0.6个百分点。但从边际变化看，我国宏观政策加力实施，部分行业供需关系有所改善，一些领域价格呈向好态势。一是消费新动能不断壮大带动生活资料等价格同比回升。提振消费相关政策持续显效，部分消费品需求释放带动相关行业价格回升。生活资料价格环比由上月下降0.2%转为持平，其中衣着、一般日用品和耐用消费品价格分别上涨0.2%、0.1%和0.1%，带动生活资料价格同比降幅比上月收窄0.2个百分点。从行业看，工艺美术及礼仪用品制造价格同比上涨12.8%，制鞋业价格上涨0.8%，计算机整机制造价格上涨0.2%，家用洗衣机、电视机制造、汽车整车制造价格降幅比上月分别收窄1.6个、1.4个和0.6个百分点。二是高端装备制造等产业发展带动相关行业价格同比上涨。产业发展高端化、智能化、绿色化转型稳步推进，高技术产品需求扩大，相关行业价格同比上涨。集成电路封装测试系列、飞机制造价格均上涨3.6%，可穿戴智能设备制造价格上涨3.0%，微波通信设备价格上涨2.1%，服务器价格上涨0.8%，半导体器件专用设备制造价格上涨0.7%。此外，光伏、锂电等新能源行业供需关系有所改善，价格同比降幅收窄，光伏设备及元器件制造、锂离子电池制造价格分别下降12.1%和5.0%，降幅比上月分别收窄0.4个和0.3个百分点。【编辑:周驰】
</body></doc>