<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1570</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/06-01/10425625.shtml</url><title>被苏东坡“种草”了杨梅粽！网友：古人的嘴可真会吃啊~</title><datetime>2025-6-1 11:44:00</datetime><body>	端午节的味道
	是属于粽子的
	你是否好奇
	粽子是如何走进人们生活的？
	古人又偏爱什么馅儿的粽子？
	一同探寻粽子的“前世今生”
	01
	2000多年前就开始有粽子了
	春秋出现雏形：“角黍”登场
	你知道粽子的历史有多长吗？约在春秋时期就出现了粽子的雏形——角黍。“角黍”因形状有棱有角、内裹黍米而得名。最初，人们根据牛角的形状制成“角黍”，作为耕牛牛角的替代品，用于祭祀。
	汉代融入端午
	汉代之后，粽子逐渐与端午节紧密相连，并和纪念屈原的传说紧密融合。自此，粽子不仅是一种美食，更承载着深厚的文化内涵，成为端午节不可或缺的象征。
	晋代“标配”美食
	到了晋代，吃粽子在端午和夏至之际成为流行风尚，碱粽更是成为标配美食。西晋周处所著的《风土记》有记载：“以菰叶裹黍米，以淳浓灰汁煮之，令烂熟，于五月五日及夏至啖之。一名粽，一名角黍。”生动描绘了当时粽子的制作与食用场景。
	唐代“主角”糯米粽
	唐代，糯米粽取代黍米粽，成为主角。粽子的形状愈发多样，菱形、锥形等纷纷亮相，口味也得到了进一步升级。
	世界上“最古老”的实物粽子长啥样？在江西九江德安县，出土过一对南宋的粽子，距今已有700多年历史，是现在世界上最早的粽子实物。无论是包制手法还是整体样貌，看上去和现在我们吃的粽子一模一样。
	02
	古人早已把粽子“吃出了花儿”！
	这些吃法，你试过几个？
	南朝梁人吴均《续齐谐记》记载：“屈原五月五日投汨罗水，楚人哀之，至此日以竹筒子贮米，投水以祭之……今五月五日作粽，并带楝叶、五花丝，遗风也。”这是端午食粽祭屈原之说的最早记载。
	甜粽盛行长安
	古人对粽子的喜爱，不仅体现在祭祀上，更体现在丰富的口味创新中。唐代，“甜粽”在长安盛行，如今西安的“蜂蜜凉粽”就是由唐代官府宴会上的“赐绯含香粽”演变而来。
	宋代“花式”吃粽
	宋代，粽子的馅料更加丰富多样。除常见的枣、糖外，还可加入松栗、姜桂、胡桃等材料。苏东坡有诗云：“不独盘中见卢橘，时於粽里得杨梅。”可见“杨梅粽”得到了苏东坡的认可。
	苏东坡不仅爱吃粽子，还凭借吃货的天赋，创造了“东坡粽”，至今仍在海南儋州流传。制作“东坡粽”的白糯米、柊叶、跑海鸭蛋、海盐等原料，都是经过精心挑选的，足见古人在美食上的用心。网友纷纷感叹：苏东坡不愧是“北宋第一美食博主”！
	此外，北宋张耒提到过一种“特色粽”——“水团冰浸砂糖裹，有透明角黍松儿和”。这种粽子不但口味香甜，还可以冰镇，在炎炎夏日带来一丝清凉。网友不禁惊叹：古人的粽子花样不比现代少！
	03
	唐代人过端午节
	不仅吃粽子，还要吃元宵？
	你知道吗？唐代人过端午节，除了吃粽子，还曾有过吃元宵的风俗。
	《开元天宝遗事》记载，唐玄宗时期，唐宫中“造粉团角黍，贮于金盘中。以小角造弓子，纤妙可爱，架箭射盘中粉团，中者得食”，其中的“粉团”就类似今天的元宵。把煮熟的粉团(元宵)、角黍(粽子)放在金、银盘里，宫女们瞄准射箭，射中了就可以吃。
	唐代人过端午节，可谓仪式感满满，不仅有舞龙、射团、吃粽子等活动，端午放假的传统也从初唐延续至今。
	04
	一举高“粽”！
	明清时期粽子竟成“考生团宠”
	明朝以后，咸粽、肉粽也流行起来，清代更是出现了火腿粽子。在这一时期，粽子不仅口味越来越丰富，还被赋予了吉祥含义。相传，当时凡是参加科举考试的人，考前要吃一种细长像毛笔般的粽子，被称为“笔粽”，谐音“必中”。
	如今，毛笔造型的“笔粽”颇受欢迎。“笔粽”以毛笔造型为特色，内嵌花生，取“妙笔生花”之意，深受学生喜爱。
	粽子美味，也不要“炫”太多~
	从古至今，中国人对粽子的喜爱早已根植于心。然而，粽子虽美味，也不能贪多哦～
	有说法称“吃一个粽子要跑8000米才能消耗”，这是因为粽子的热量不可小觑，200克中等大小粽子的热量至少300千卡(1千卡≈4.186千焦)，如果很甜、很油腻，热量会更高，至少跑8000米才能消耗掉。以下3类人群尤其要少吃粽子：
	心血管病患者：患有高血压、高血脂、冠心病的患者吃多了粽子，会增加血液黏稠度，影响血液循环，加重心脏负担和缺血程度。
	胃肠道病患者：粽子蒸熟后会释放出一种胶性物质，吃后会增加消化酶的负荷。粽子中的糯米性温滞气，植物纤维既多又长，吃多了会加重胃肠负担。
	糖尿病患者：吃粽子后可能会造成血糖快速上升。
	那么，如何健康吃粽子呢？这三件事情要做对↓
	选对口味
	尽量选择少油、低热量的小粽子。甜粽建议选“能量低且无添加的小粽”；咸粽建议选由鱼虾肉、禽瘦肉等制作而成的，避免食用香肠粽、腊肉粽等加工肉制品粽子。
	选对时间
	建议食用小粽(50克左右)，正常人单日摄入量不超过3个，特殊人群更要减量；最好在午餐食用粽子，并减少同餐主食的摄入量。空腹和睡觉之前(3小时内)不建议吃粽子，以免给胃肠增加负担，影响睡眠。
	注意细节
	中老年人不宜多吃，不要大口吃，避免误吞或卡在咽喉部；粽子不宜放得过久，尽量做到即包即吃，加热后再吃；吃粽子时搭配蔬菜，有助于消化。
	一枚小小的粽子
	包裹着两千多年的烟火气与文化密码
	这个端午，你吃了哪款粽子？
	(央视新闻客户端央视一套)【编辑:付子豪】
</body></doc>