<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1575</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/06-01/10425621.shtml</url><title>37个北大学生打造游戏：在鲜活的近现代史中感悟青春</title><datetime>2025-6-1 11:06:00</datetime><body>	最近，喜欢现代文学史的大二学生杨叶偶然刷到了一个互动视频文字游戏《破晓以后》。出于好奇心点开以后，她忍不住花了几个晚上去尝试所有可能的结果。“主角跟随历史学家、考古学家向达，前往敦煌考察的结局，让人热泪盈眶。”杨叶说，“校园生活有很多幽默的细节，主角在大城市的经历也非常丰富，我读过的小说、传记、历史一篇篇在眼前浮现。”
	这个长达4小时的互动游戏，由37名北京大学学生组成的团队创作，有“爱国、进步、民主、科学”4条主线，在具有代表性的历史人物引领下，展开不同的剧情分支。玩家可以体验到百年前的北大校园生活、研究所学术日常、大都市打工经历、乡野探险创作等剧情，内容横跨从20世纪20年代到50年代的近现代历史。游戏在5月10日上线，截至5月26日，总播放量超过121万。
	《破晓以后》最初的灵感，来源于总负责人、2022级本科生林予诺在2024年年底和主创朋友们的一次交谈——以互动视频游戏的形式，做一个关联北大的“人生模拟器”。项目启动后，在北大融媒体中心的指导下，团队经过60余天的紧张工作，终于完成了这个项目。参与剧情统筹的2022级本科生庄然回忆，上传后大家围在电脑前，看着界面从“审核中”变成了“发布成功”，不禁爆发出欢呼，围上前去试玩。
	在视频下有一则高赞评论：无论是校园生活还是离开校园后的种种抉择，我作为现代的年轻人居然都能共情当时的快乐和纠结，让我思绪万千。
	从课本上的知识点，变成一个个血肉丰满的人
	“我们都是北大学生，想讲一些关于北大的故事。”林予诺说，“在中国近现代历史上，北大孕育了一辈辈的大师学者。他们如何探索救国道路，如何在困苦中坚持乐观生活，我们希望可以讲出他们的故事，让教科书上简略的历史‘活’起来。”
	邀请哪些人物登台呢？学生团队开了三四次会，挖掘近代史上与北大、与五四运动相关的历史人物。“怎样选择既有趣、又合乎主题的人物原型，困扰了我们一段时间。”林予诺说。
	确定历史人物后，同学们就分头去查资料，从人物的年谱、文集、研究文献中，获得故事线创作的基础，厘清人物生平。查找资料的过程，让他们对这些大师更加熟悉和亲切，像从坐在台下听课，变成了“登门拜访”。
	游戏编剧、2022级本科生王毅博，对创作刘半农剧情线的经历非常难忘。“此前没有深入了解过刘半农，最开始两三天，我对要写一个什么故事完全没有想法。”后来，他查阅了刘半农的年谱和去世前最后半年的日记，以及他和好友如钱玄同、傅斯年的往来书信，“看到他们之间鲜活的情感，如不同的称呼、开的玩笑，在这些有趣动人的细节中，故事一点点成型”。
	刘半农在动身去内蒙古调查方言前的最后一天，还在日记里写，调查的路上要用白话写一本新的日记，回来后再继续写这本文言日记。但正是这次调查让他患病、去世，这让王毅博为之震动。筹建“民间文艺组”未果这段历史，年谱、百科大多说得简略，但刘半农与傅斯年的往来信札，清晰地勾勒出脉络。这启发王毅博以之作为转折点，串联起主控(玩家操控的游戏第一视角——记者注)的求学生活与之后参与建设语音乐律实验室的经历，构建出一条完整的故事线。
	“时间线和大事件是故事线的骨骼，点点滴滴的细节就是它的血肉。它们可能寂寞地散落在历史的各个角落，但让书本上那些去今已远的名字，变成言笑犹在眼前的形象。”王毅博说。
	游戏编剧、2024级本科生林霖起初是丁西林线的编剧，但因剧情变动，她改为参与沈从文的编剧工作。林霖很忐忑，自己对沈从文的了解并不深入，印象仅来源于文学史课本上的只言片语和《边城》。
	“起初，我只想着完成编剧工作，抱着找素材、找灵感的想法，疯狂补看《沈从文研究资料》《沈从文全集》。但渐渐地，我理解、共情于沈从文，甚至忘记了功利性的查找目的，沉浸于文本。”林霖说。和大家讨论主控的人生走向时，她不自觉地将自己的情感和经验投射其中，“主控的很多困惑也是我的困惑，主控和沈从文的交流也像是我和沈从文的对话”。
	林霖觉得，在搜集各类资料的时候，沈从文从一个生硬的文学史概念，变成了一个血肉丰满的人。沈从文有柔甚至弱的时候，也有韧和刚的一面。“情感和经验是流动的，面对历史中复杂的个体经历，愿意感受就是一种最大的享受，这种享受大概就是我最重要的收获了。”
	“五四运动、现代文学、近现代史……在课程上学到、在书本上读到时，总感觉它们与我们相隔甚远。但翻到当年的旧报刊、旧书籍，就仿佛和游戏里的教授学者们同在一片天空下，那种感受是非比寻常的。”林予诺说。
	衔接当下年轻人的困惑与历史人物的生命轨迹
	查阅了充分的资料后，如何将大师们的经历和精神更好地注入游戏？
	2023级直博生章旻辰参与了编剧统筹工作。他认为，从玩家的视角与心理出发，作适度发挥改编，平衡好叙事与史实，对大家各方面的能力提出了很高的要求。他很高兴看到，大家的创作，不只是历史的“复原”与“重建”，还将当下年轻人内心的困惑与思考，与这些历史人物的生命轨迹衔接。
	负责协策和编剧的2022级本科生王思允介绍，剧本成型以后，北大融媒体中心的齐思贤老师，中文系的樊迎春、季剑青等老师，也协助学生进行了内容审核与校对工作，确保史实准确和学术严谨。
	大师精神是气质，剧情是骨架，还需要血肉、神经、毛发，使这部作品充实鲜活地站起来行走——还有许多学生参与了美术、音乐和剪辑的工作，这些任务工作量都很大。最初只有七八个人的学生团队，在今年2月初第一次开会讨论，3月开始正式创作。后来，规模越来越大，涉及的问题也越来越多。林予诺介绍，大多数成员是大三学生，学业压力不小，因此不断邀请更多同学加入，发展成现在37人的规模。
	大家发挥才能，同时苦中作乐。配乐同学给每个主线人物制作了专属的背景音乐，2020级本科生田雪昀和陈子儒熬夜用软件编写曲子，田雪昀戏称选择用什么乐器效果就像在挑食材，自己像“深夜的厨师”。在一段随青年远征军上战场前的剧情里，配音同学们一遍遍练习《西南联大校歌》，“游戏里响起‘万里长征，辞却了五朝宫阙’，历史的声音仿佛从20世纪的西南联大跨越千山万水，与如今身处燕园的我们共振。”配音统筹、2021级本科生张欣怡说。
	游戏剪辑、2021级本科生章彩菱没有参加前期剧本筹备，她第一次看到第一版“全剧本”，“就被前辈们在时代中的精神与个人魅力所捕获”。参加编剧和后期工作的2022级本科生刘文彬说：“游戏外，我们一群伙伴一起奋战60天，让游戏落地了，还火了，非常感动。”
	这片土地上的年轻人都生长在“五四”的延长线上
	《破晓以后》虽然从北大中文系出发，但没有局限于校园或学术，而是延伸到了更广阔的世界，也能让更多不是北大学生的玩家被其内容打动，联系自己的生活并产生思考。创作者们也不时刷新评论区，关注玩家们的反馈。
	当玩家不仅分享自己解锁的结局，还认真撰写长评、交流游戏带来的思考与感受，并围绕游戏展开深入讨论时，游戏编剧、2023级本科生荣灵睿说：“我们想要表达的内容被观众看到了、抓住了。”
	在评论区，王毅博看到一名对语言学感兴趣的北大医学部同学的留言：“第一次就选择了赵元任线。”“玩家对语言学和赵元任的热情，对这条故事线的喜爱，让我有找到知音的感动。还有一些人表示玩了这条线以后，觉得赵元任、刘半农更有趣了，对他们的人生经历更好奇，更想去了解了。”王毅博说。
	游戏编剧、2023级本科生孙颢城对一名高中生的评论印象深刻，“他说在玩沈从文线的时候，感到五四精神和文艺复兴一样，都有人本主义的内核，都要求人热爱生活，相信人性美”。孙颢城想，是啊，那些振臂高呼、为国奔走的青年，如果不是因为足够热爱生活，又怎么会为了改变社会而热血沸腾呢？“这条评论也提醒我，莫忘对生活的热情，其实创作者和玩家是双向鼓励的。”
	张欣怡也关注到一名玩家的评论。玩家说，历史的发展离不开风云人物，也离不开芸芸众生，他就是那芸芸众生中的一员，并没有考上出色的大学，但在即将毕业的今天，他也在思考自我价值等诸多问题。他写道：“如我般普通，也应该去做一些有意义的事情，去成长，去为国家作出微薄贡献。今年我考上了一个小县城的公务员，还未入职。玩完这个小游戏，我希望在未来的人生里也像当年报国的先烈一样，燃尽自己。”
	张欣怡说，游戏从“五四”出发，从北大开始，但同学们从一开始就并不想做一个只是在“北大”范围内的游戏。正如编剧在第一幕所写的“去更广大的生活中追寻”，这片土地上的年轻人都生长在“五四”的延长线上，无论身在何处、从事何种事业，都可以用自己的方式去践行五四精神。
	“这个视频是互动游戏的形式，需要玩家不断作出选择。而我们的一生，也是在一个又一个选择中，不断去寻找自己向往的生活方式，追寻自己的人生价值。我们可以多一些目光向下、脚步向前的力量，挣脱更多功利性的枷锁，有勇气作出发自内心的选择。”张欣怡说。
	中青报·中青网见习记者李怡蒙记者蒋肖斌来源：中国青年报
	2025年06月01日03版【编辑:梁异】
</body></doc>