<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1602</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-02/10426176.shtml</url><title>自然资源部门全力做好“龙舟水”地质灾害防范</title><datetime>2025-6-2 22:10:00</datetime><body>	端午期间，“龙舟水”来势汹汹，我国南方部分地区遭遇异常强降雨。自然资源部门全力防范应对南方“龙舟水”可能带来的地质灾害，以实际行动最大限度保障人民群众生命财产安全。
	自然资源部司局级负责同志到广西、重庆、江西、湖南、西藏等省(区、市)包片蹲点，加强督促指导南方12个省份的自然资源部驻守专家和机动防御专家全部到位，下沉一线、深入现场，会同地方专家加强技术支撑指导。
	根据自然资源部“龙舟水”期间地质灾害防范工作部署视频会，及《自然资源部办公厅关于加强汛期地质灾害防范各项工作的通知》《自然资源部办公厅关于切实做好“龙舟水”期间地质灾害防范工作的紧急通知》的工作部署，自然资源部门加密监测预警、及时启动防御响应。根据雨情水情和地质灾害灾情险情变化，自然资源部门加强风险预判，滚动发布区域地质灾害气象风险24小时预警、72小时预警、未来7天预警2期，强化工作提醒。
	此前，自然资源部针对广东、江西、湖南、广西、贵州、安徽、湖北、重庆、云南、西藏等省(区、市)先后启动9次地质灾害防御响应，协助指导地方做好巡查排查、监测预警、临灾避险、灾情险情处置等工作。
	“龙舟水”期间，云南省自然资源厅印发紧急通知，协调4个部专家组、派出2个省厅指导组赴受威胁较大的8个州(市)现场指导，组织900余名技术人员下沉到90个重点防范县，协助地方开展地质灾害防范应对。此前，云南厅调动全省3.4万余名地质灾害群测群防员、巡查员开展巡查监测，对已安装4万余台(套)监测预警设备的8000余处地质灾害隐患点进行数据实时监测和分析处置，累计排查巡查重点隐患点6818处次、重点风险斜坡4387处，并及时推动隐患问题整改。
	5月29日，湖北省自然资源厅会同省地质局组织召开2025年汛期地质灾害防治工作推进会，对汛期地灾防治工作再添措施、再加力量，并进一步细化部署端午节强降雨地灾防范工作。湖北厅联合省地质局，在前期全省专业技术人员驻守工作安排基础上，对全省地质灾害易发区内69个重点防治县(市、区)增派蹲点包片技术支撑组共计700余名专业技术人员驻县包村、力量下沉(每县达10人以上)，强化技术支撑。5月21日以来，湖北厅组建8个工作组，联合驻守一线的8个专家组，分片包保，共动员社会力量13.2万余人次参与地灾防范工作，巡排查隐患8846点次。
	端午期间，贵州省加大地质灾害巡查排查及监测预警力度。全省地质灾害一线监测人员对台账隐患点和风险斜坡共开展巡查1.5万人次，依托贵州省地质灾害防治指挥平台共发出红色预警2条、橙色预警4条、黄色预警57条，发布气象风险预警短信共2726条，全省紧急避险撤离群众1285户4048人，涉及风险隐患215处。
	端午期间，浙江省迎来一轮强降雨过程。浙江省自然资源厅严格落实“三提前”“三必须”要求，及时预警调度，提前预置防御力量，全省地质灾害防御态势总体平稳。入汛以来，浙江厅坚持以预报预警为令，提前研判、提早部署、提级行动，全力下好地质灾害防御“先手棋”，累计发布24小时地质灾害风险常规预警16期，加密发布3小时短临预警17期。
	福建省自然资源厅印发通知，要求各地自然资源主管部门切实做好“龙舟水”期间地质灾害防御工作，压紧落细各级防灾责任，组织各级防灾人员迅速行动，强化“驻县包乡”工作机制，扎实做好风险隐患排查。
	广东省召开“龙舟水”地质灾害防御工作推进会，要求各地严格落实属地地质灾害防御责任，做好24小时值班值守、会商研判、监测预警、巡查排查等防御工作，按照“三避让”“三个紧急撤离”的工作要求，提前转移受威胁群众，强化多部门信息共享、协同联动，合力打好“龙舟水”地质灾害防灾避险攻坚战。
	近期，陕西、云南等地实现地质灾害成功预警预报，避免可能因灾造成的伤亡。5月22日，陕西省榆林市清涧县宽州镇东门湾村恒德盛敬老院发生滑坡。因清涧县恒德盛敬老院日常巡排查到位，清涧县自然资源和规划局组织人员撤离及时，成功避免了17人伤亡。5月29日凌晨，云南省保山市隆阳区瓦马乡岩脚村小崩嘎组发生滑坡，滑坡导致2户村民房屋倒塌、受损。由于巡查人员发现险情及时、提前疏散转移，成功避免2户8人因灾伤亡。
	此外，多地加强宣传培训和以实战为目的的地质灾害避险演练。天津举行突发地质灾害防范应对专项演练，强化指挥调度和协调联动，进一步提升市、区两级各部门协同应对综合实战水平。
	应对汛期地质灾害，北京市规划自然资源委持续提升科学监测、预警能力，发放防灾避险明白卡1.4万余张，以多种形式向市民普及地质灾害防范知识，并开展全流程演练，提升基层防灾避险能力。汛期，北京市部署了3600多台(套)监测设备，覆盖全部泥石流隐患；结合雨情，实施应急监测，200名专业人员，13台专业无人机、3台边坡雷达一线待命；将实时同步京津冀三地2200多台雨量计监测数据，密切关注土壤含水率变化。
	防范应对“龙舟水”可能带来的地质灾害，自然资源部门一直在行动！【编辑:李岩】
</body></doc>