<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1604</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-02/10426174.shtml</url><title>观鸟，如何点“绿”成金</title><datetime>2025-6-2 21:58:00</datetime><body>	“生态流量”变“经济增量”——
	观鸟，如何点“绿”成金(视线)
	在北京玉渊潭赏苍鹭飞舞；于南京玄武湖畔观黑嘴鸥翩跹；赴云南盈江，拍河燕鸥捕食……观鸟如今正受到越来越多人青睐。
	依托珍稀鸟类带来的“生态流量”，各地大力发展“观鸟经济”，“观鸟+生态旅游”“观鸟+自然教育”等新兴业态加速形成。“观鸟经济”点“绿”成金，推动了生态产品的价值实现，拓展了绿水青山转化为金山银山的路径。
	——编者
	辽宁丹东：用心呵护候鸟的迁徙路
	万鸟翔集鸭绿江
	本报记者胡婧怡
	位于辽宁丹东的鸭绿江口湿地，是东亚—澳大利西亚候鸟迁飞通道上的重要栖息地，也是世界上鸟类种群最为集中的迁徙驿站之一。每年，超过50万只候鸟在此停歇，其中就包括全球仅有数百只的勺嘴鹬、千余只的小青脚鹬等濒危物种。
	夕阳的余晖把天空装扮成火红的舞台，涌动的浪潮奏响大自然的节拍……在鸭绿江口湿地，一群鸻鹬类候鸟如训练有素的舞者，时而俯冲而下，时而扶摇直上，于海天之间跳跃出优美的姿态。人群中，有人突然高声哄赶候鸟起飞，但很快被制止住了。循声而去，在现场维持秩序的正是鸭绿江口滨海湿地国家级自然保护区管理中心主任马力。
	今年是马力在保护区工作的第二十三年。“每年观鸟季是我们最忙的时段，因为这不仅是我们观测研究最集中的时期，也是巡护任务最重的时期。”马力介绍，保障鸟类栖息地不受人为干扰是巡护的重要内容之一。巡护时除了要关注捕鸟、毒鸟等行为，也要及时阻止大声惊吓、对鸟群扔石、无人机拍鸟等不文明行为。
	相机快门高频的“咔嚓”声过后，放大取景器中的画面，偶尔可以发现鸟群中佩戴着彩色旗标的候鸟。“不同的彩色标记组合代表不同的保护区，这个上绿下橙的旗标代表的就是中国鸭绿江口，证明这只鸟曾经被我们进行过‘环志’。”马力介绍，环志是研究候鸟迁徙动态及其规律的一种重要手段。研究人员在捕捉到候鸟后，将镍铜合金或铝镁合金制成的鸟环佩戴在鸟的跗跖部、颈部、翅根、鼻孔等处，随后进行鸟体测量，将数据记录在统一设计的专用环志卡上，然后放飞。“通过环志工作，可以了解候鸟的年龄、种群数量、迁徙行踪等宝贵资料。”
	2021年到2022年，马力和科研人员对一只斑尾塍鹬进行了持续一年的监测：2021年5月25日，它从鸭绿江口湿地飞往阿拉斯加，秋季又从阿拉斯加飞往新西兰越冬，等到第二年4月10日，经过9天的连续长途飞行，它再次返回鸭绿江口湿地。“这是非常珍贵的数据！候鸟迁徙的过程其实十分艰辛，要保持充沛的体力，还要躲避捕食者，能被持续追踪达1年周期的概率很小。”马力解释，“我们能做的就是保护好它们的栖息地，让它们能在鸭绿江口停歇时得到充分的补给和休息。”
	2024年7月，在第四十六届联合国教科文组织世界遗产委员会会议上，中国黄(渤)海候鸟栖息地(第二期)顺利通过评审，丹东鸭绿江口等5处提名地扩展列入《世界遗产名录》。
	“成为遗产地后，更多观鸟爱好者慕名来到鸭绿江口湿地，带动了当地生态旅游的发展。”丹东市文化旅游和广播电视局局长徐敏介绍，围绕观鸟主题，文旅部门整合资源，串点成线，以国道228线串联鸭绿江口国家湿地观鸟园、北黄海温泉度假区及乡村花海等景点，推动生态价值向文旅效益转化。
	“遗产地这张名片让丹东鸭绿江口有了世界知名度，前几天我们还接待了几位来自新西兰的客人。”观鸟园附近渔家客栈经营者于文德说，近年来，随着鸭绿江口湿地观鸟旅游热度上涨，客栈不断升级扩容，以应对日益高涨的住宿和餐饮需求。
	“今年，我们还将开展遗产地生物多样性、水文监测、水鸟环志、保护管理成效评估等科研监测工作，同时有序推进鸭绿江口湿地展示中心建设，探索‘湿地+文化+旅游’发展模式。”马力说。目前，丹东鸭绿江口候鸟栖息地世界自然遗产发展与旅游规划正在制定，通过鸭绿江口候鸟栖息地的保护与修复，提升栖息地质量和生态系统服务水平，发展基于高品质生态产品的生态经济模式。
	福建三明：大力挖掘观鸟特色产业
	“凤凰”展翅山林间
	本报记者刘晓宇
	白鹇，又名白雉、银鸡，体长可达一米多，羽毛华丽，姿态优雅，被誉为“白凤凰”“山凤凰”，在福建三明永安市青水畲族乡，亚热带季风高山气候与超过85%的森林覆盖率，造就了十分适宜白鹇生活的自然环境。据统计，当地已经发现了22个白鹇观鸟点，吸引了众多游客和摄影爱好者。
	“快看！左边杜鹃花那儿，又来了一只白鹇！”清晨，不少慕名来到青水畲族乡丰田村的游客如愿见到了白鹇，兴奋不已。
	此时，村里的“鸟导”熊生春手中正提着一个装满食物的竹篮，里面是白鹇最爱的玉米粒。他走向几处熟悉的角落，小心翼翼地将食物放置在树枝的分叉处、溪边的石头上。不一会儿，几只白鹇便优雅现身，在林间觅食、嬉戏，游客们纷纷兴奋地举起相机，定格下这美好的瞬间。
	在青水畲族乡，像熊生春这样专业的“鸟导”有20余人，他们对本地白鹇的习性了如指掌，成为游客与白鹇沟通的“桥梁”。
	永安市摄影家协会主席张爱娟，2017年就对拍摄白鹇着了迷，22个白鹇观鸟点每个都去过不下5次，“白鹇就像‘林中仙子’，喜静不喜闹，要本着‘尽量不打扰’的原则完成拍摄。”
	张爱娟积极向当地政府建议举办鸟类摄影大赛等活动，吸引国内外摄影爱好者关注永安。在众多摄影家的推动下，永安市成立第一家观鸟协会，设立了22个白鹇观鸟点、2个白颈长尾雉观鸟点，以及鹰雕、林雕、白眉鹧鸪观鸟点。
	“凤凰”于飞，和鸣锵锵。如今，每日清晨与傍晚，白鹇或翱翔天际，或穿梭林间，其优雅姿态吸引着众多观鸟爱好者与摄影爱好者慕名而来。“丰田村自然生态绝佳，是拍摄白鹇等珍稀鸟类的不二之选。观鸟活动的兴起，激活了乡村振兴的一池春水，2024年累计有3万余名游客前来观鸟，‘生态流量’真正转化为‘经济流量’。”永安市文旅局有关负责人表示。
	随着观鸟经济的兴起，当地的餐饮业、民宿业也迎来了蓬勃发展的机遇。农家乐店主纷纷推出以散养家禽、山间野菜等本地食材为主的畲乡特色菜肴，同时当地积极盘活流转闲置农房，引导村民建设特色民宿，目前，全乡已有20余家民宿200多张床位，年可接待游客数万人次。
	熊生春当“鸟导”近10年了，是村里第一批经营观鸟点的村民。“当鸟导、经营民宿、接送客人，再加上客人买我的笋干、蜂蜜，一年收入十几万元不成问题！”熊生春笑着说。
	“观鸟经济吸引了大量年轻人回乡创业，村民户均年收入超过了10万元。”丰田村村委会副主任熊启武介绍，为满足游客的需求，青水畲族乡坚持基础设施建设与生态保护齐头并进，从道路提升、优化环境、加强服务等方面着力，村庄面貌焕然一新。
	漫步丰田村的山野间，目光所及，可见来自各地的观鸟游客步履轻缓，不时取景拍摄。“这里的竹林、白鹇多么和谐，我太喜欢这个意境了！”南京市摄影家协会会员吕晓娟说。
	“‘白鹇文化’效益的日益凸显，为乡村注入了新活力，村民也更加注重生态保护。我们将大力挖掘观鸟特色产业新业态，推动让绿水青山真正变成金山银山。”丰田村党支部书记林恢笔充满信心。【编辑:李岩】
</body></doc>