<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1647</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-02/10426049.shtml</url><title>一堂课、一座桥、一程游、一束菇、一抔肥……津庆牵手的感动，在这些故事里</title><datetime>2025-6-2 15:28:00</datetime><body>	“天津的企业给我们出资建设温室大棚，又手把手地教我们种植技术，还主动为我们的农产品找销路，实在太感谢了。”走在香菇种植基地的田间，甘肃陇之菇农业科技有限公司生产负责人任志敏说。
	庆阳与天津相隔千山万水，但“对口帮扶”让两座城市亲如兄弟。海河之水悄然润泽着董志塬的沟壑，渤海之风劲吹之处，拂动起黄土高原的活力。
	海河澎湃的波涛情意，与泾河悠远的黄土血脉，在一场跨越山河的执手相扶中，书写着并肩迈向辽阔未来的动人故事。
	“好几次天津援教老师回去时，学生们哭了”
	“同学们，这节语文课的作文题目是《我身边熟悉的人》，快来说说，你们都写的是谁呀？”北辰小学的一节语文课上，张雪娜老师向三年级的学生们朗声发问道。
	有趣的是，这里的“北辰小学”，可并不位于天津市北辰区，而是位于距天津一千多公里之外的甘肃庆阳正宁县。这里是天津市北辰区政府和甘肃省正宁县政府联建的一所标准化六年制小学。学校概算总投资7600万元，其中天津北辰援建资金1030万元，故名“北辰小学”。
	前文提到的张雪娜老师，正是从天津北辰援教而来。从教29个年头的张雪娜是天津市北辰区芦新河小学副校长，如今担任正宁县的北辰小学副校长一职。2024年8月起她来到北辰小学援教，目前参与学校行政管理工作、一年级学生管理工作以及三年级3班的语文教学工作。
	北辰小学2018年筹建，2019年秋正式招生，自招生起始，天津市北辰区每年都派出教师到北辰小学进行数月到一年时间不等的援教。截至目前，北辰区已派出23人次教师来到北辰小学援教。
	“相比天津，这里的孩子们情况不同，教学和管理上也有差异。以我参与管理的一年级学生来说，整个年级超过一半孩子是留守儿童，他们通常由爷爷奶奶辈带着在县城租房走读，这就需要老师付出更多的爱心和耐心，去关心他们的成长。”张雪娜说。
	援教近一年来，张雪娜结合自己在天津长期从事一线教学的经验，在北辰小学多次参与一年级和三年级的听评课活动，对课堂教学进行建模化指导，提升了该校的教学水平。
	“来自天津的老师们在教学上思考得很深、很细，对教材的理解水平很高，这改善了我们教师有时在教学上比较粗放的不足。同时，历任天津援教的老师对学生认知水平的理解和与学生的交流能力也很强。令我印象深刻的是，好几次天津援教老师任满回津时，都有学生依依不舍地哭了。”北辰小学党委书记、校长魏冯选说。
	这个陇东的小村庄，有一座“静海桥”！
	“多亏了天津静海的对口帮扶，我们解放村这几年从一个几乎没有村集体收入的‘空壳村’到每年收入都有一个阶梯式增长，村居环境也有了巨大改善。”庆阳市镇原县开边镇解放村党支部书记兼村委会主任朱泽明说。
	从庆阳市西南方向的镇原县县城出发，再向西北走约8公里，就到了镇原县开边镇解放村。这是个茹河和G327国道穿境而过的行政村，走近村委会所在处，茹河河水上横跨了一座木桥，上面写着——“静海桥”。
	这里的“静海”二字，正是指对口帮扶镇原县的天津市静海区。2021年，解放村被确定为乡村振兴示范村和天津市静海区对口帮扶重点村，首批援助就投入资金510万元改善了村居环境。为纪念这一帮扶举措，村里新建的木桥被命名为“静海桥”。
	如果将时间倒回五六年前，会发现彼时的解放村与现在大不一样——入户道路大多未经硬化，村内干道随地可见垃圾，天热时苍蝇满天飞，污水乱泼、柴草乱堆也是常事。就连如今明亮的老年活动室，在几年前也堆满垃圾，既不卫生也不美观。而如今，村里铺好了平坦宽阔的水泥路面，不少村民住进了新建的二层小楼，村口的假山、廊道、喷泉、凉亭等景致相映成趣。
	在这个天津援甘乡村振兴示范村里，随处可见来自天津援建的影子——村里的图书阅览室由天津慈善总会援助修缮并捐赠图书，老年活动站里张贴着“津陇慈善情”标语，每年都有天津援甘医生到村里给65岁以上老人免费体检，距村委会不远处的28个蔬菜大棚也是由天津企业投资建设……
	在天津援建下日益优美的村容村貌，让解放村获评2023年“全国最美村镇宜居宜业和美”奖和市、县级“和美乡村”奖。朱泽明说，美丽的村貌让很多村民更有动力去维护村居环境，提升了村民的卫生意识。
	村居环境美了，愿意来村里观光休闲、体验农家生活的人也逐渐多了起来。由于解放村具有距镇原县城较近的优势，每到节假日，都有人到村里进行采摘、烧烤等休闲娱乐活动。“下一步，我们将努力把全村打造成集农业观光、文化旅游、餐饮娱乐、瓜菜实验、休闲垂钓为一体的美丽村庄。”朱泽明说。
	陇东大地红色旅游中的“天津身影”
	庆阳这片土地，曾默默承载着周祖教民稼穑的古老回响，也曾映照过陕甘宁边区那永不熄灭的革命星火。悠久历史给这里留下了丰富的文旅资源，在近年庆阳农文旅融合的步伐中，不时能见到天津企业的身影。
	“我们是一家来自天津北辰的文化产业公司，正在庆阳市华池县南梁镇打造‘一街二区五馆’文旅产业聚集区项目。目前已完成60%，预计到今年年底能全部完成。”天津竭威文化传播有限公司总经理、庆阳楠梁塬著旅游发展有限公司总经理李建亮说。
	李建亮所说的文旅项目毗邻南梁革命纪念馆，这里是庆阳市一座知名的历史人文博物馆，也是全国首批百个红色旅游经典景区之一。李建亮介绍，这处体现陕甘革命斗争史的景区吸引了全国大量游客，但也存在配套设施不够完善，“吃、住、行、游、购、娱”等文旅衍生体验不足，游客停留时间短，延伸消费潜力较低等痛点。该公司在建的文旅配套项目，正是试图让更多游客留在南梁，延长当地的文旅产业链条。
	李建亮表示，在农文旅融合发展的路上，要因地制宜，挖掘当地特色，“例如我们结合华池县当地小米、锅巴等特产，推出供游客体验的特色红军餐、忆苦思甜饭；我们结合当地特色种植的情况，推出了能让游客体验农事的农耕文化亲子体验园区。这些举措带动当地农户、商户增加收入，也成为我们日后做同类开发的宝贵经验。”
	天津企业在庆阳文旅发展中的身影，不只有一端。前几日，来自天津的鹏辉力赫(天津)能源科技有限公司出现在第二十届庆阳香包民俗文化节中，还参与了庆阳农文旅融合发展招商引资推介大会的现场签约仪式。该公司副总裁焦阳表示，这次现场签约，让该企业更深度地融入庆阳的文旅产业建设中。
	“能参与庆阳农文旅融合的这一盛会，我感到十分荣幸。农文旅融合离不开绿色发展提供的‘底座’。我们落地庆阳市庆城县的200MW/400MWh独立储能电站建设项目，正为当地提供绿色发展的清洁能源，也为当地农文旅发展在基础设施建设层面提供助力。”焦阳表示，该公司总投资6个亿的项目已完成项目备案和土地预审，期盼为庆阳文旅发展注入绿色动能。
	生产蘑菇遇到难题，技术员手把手解决
	“刚接手这片蘑菇大棚时，一会儿遇上病虫害，一会儿是温度、湿度不对，蘑菇经常长得不好。我以前种惯了绿叶蔬菜，对蘑菇种植不太懂，多亏了和天津那边的技术员视频连线，很多突发情况才能快速解决。”甘肃陇之菇农业科技有限公司生产负责人、现年62岁的任志敏说。
	这里是位于镇原县开边镇开边村的津甘共建标准化香菇种植基地，任志敏照料着97个由天津陇能集团有限公司投资建设的蘑菇大棚，这里主要种植香菇、玉皇菇、猴头菇等菇种，今年已是种植蘑菇的第三个年头。
	虽然蘑菇种植的利润较高，但在过去，当地缺乏相关种植经验和技术，也缺乏蘑菇大棚建设所需的启动资金。天津企业进行投资后，村里很快建起了蘑菇大棚，还有来自天津的技术员进行技术指导，蘑菇产出后，还有天津企业和相关组织寻找合适的销路。
	“技术员可以说是手把手地教，何时通风，哪里需要打眼放气，病虫害以及其他有害霉菌怎么处理，要么是现场教学，要么是视频指导。现在，我已能解决大部分种植中的问题了。”任志敏说。
	与蘑菇大棚几乎同时投建的，还有蘑菇加工车间。几年间，这里陆续引入了菌包加工、蘑菇烘干等设备，大棚里刚收上来的蘑菇，转眼就能在车间里加工处理。从以前向宁夏、陕西等周边省份销售鲜菇，到销售能保存时间更久、更利于长途运输的干菇，村里的蘑菇销路越来越广。
	日益红火的菌菇生产带来了可观的经济收益，也为当地带来就业机会。“本地农户越来越有活儿干了”——这是任志敏最直观的感受。
	据了解，蘑菇种植基地的长期工有十几人，每年到收蘑菇的旺季时，用工更是多达百余人。通过土地租赁、劳务协作、入股分红等途径，开边镇当地农户实现了持续增收。
	这些农田里，埋藏着来自天津的“情谊”
	5月底临近端午节的一天，庆阳宁县中村正洋苹果公园的正洋万亩苹果基地突降一场大雨。这里是宁县重点建设的矮化密植苹果示范园之一，对一向气候较为干旱的黄土高原地区来说，适度的雨水对农业种植来说是不折不扣的“及时雨”。
	但放在几年前，一场大雨却时常会让果园的管理者和工人们既高兴，又隐约有些心惊肉跳——若一场雨发展成大暴雨，则可能带来冰雹，冰雹会砸伤苹果树上的果实，给果农造成巨大损失。
	“密植苹果基地建成后，我们一直希望能引进一些防雹设施，但果园面积很大，想要实现全覆盖的话，成本不小，就暂时搁置了下来。是来自天津的援助资金为我们购买了防雹网等设备，护住了树苗，让我们不用再‘看天吃饭’。”庆阳正洋现代农业科技有限公司总经理高云峰说。
	2024年，正洋万亩苹果基地一年可生产苹果约2万吨，年产值约1亿元。高云峰说，果园连年实现提质增效，这与来自天津的帮助分不开。
	除了防雹网，天津企业还为正洋万亩苹果基地购买了加工机械、果筐等生产物料。天津农学院在当地建立起产学研基地，在废料配方研发、病虫害防治、土壤检测等多个方面展开合作。如今这里的苹果种植地里，就摆放着天津农学院提供的土壤检测设施。
	去年起，中村正洋苹果公园在天津市河东区、滨海新区建立了销售网点。目前该园还与天津海吉星农产品批发市场进行洽谈，希望在津建立起苹果批发端口。
	无独有偶，同样位于宁县的甘肃瑞农农业科技有限公司，也在津庆牵手中越做越强。这里是由天津市河东区与庆阳市宁县合作建设的、东西部扶贫协作以来首家落户庆阳的企业，去年、今年两年年产有机肥3万吨，年产值3000万元。
	“公司在宁县成立后，很快发现当地家畜蓄养多、会产出大量粪便的情况。这些粪便可能造成环境污染，同时也存在变废为宝的商机。”甘肃瑞农农业科技有限公司技术员王军林说。
	虽然有潜在商机，但在过去，当地缺乏肥料处理技术，也缺乏肥料厂所需的大量资金，相关产业迟迟无法起步。王军林介绍，天津农科院免费提供了室温发酵技术和快速成肥技术，推动当地的肥料产业快速上马。
	很快，宁县21个牛场、22个羊场和13个猪场的有机肥被集中起来，不仅解决了养殖场造成粪便堆积的污染问题，还实现了“粪—肥—粮—果—草”循环发展，为绿色农业、智慧农业、循环农业做出了有益探索。
	(记者侯沐伟发自甘肃庆阳)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>