<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1649</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/06-02/10426047.shtml</url><title>风景如何变场景——探析吉林“赏花游”的流量密码</title><datetime>2025-6-2 15:25:00</datetime><body>	缓缓春雨染绿色，草长莺飞花满城。
	今春，越来越多的人解锁了一种新的打开方式：跟随次第开放的群芳，走花路、赏美景、悟真情，感受花开吉林的别样意趣。
	在“万紫千红”的热闹背后，吉林又该如何变“风景”为“场景”，留住万千“寻花客”？
	出门看花
	吉林风景无限好
	吉林有花！
	当我们用赏花的方式打开吉林，就会发现，今年的吉林颇有“乱花渐欲迷人眼”的架势——
	刚在吉大打卡如云似霞的杏花，伊通河畔的桃红樱粉就在朋友圈刷屏；刚看完延边漫山遍野的金达莱，就发现白城的丁香、山杏“偷偷”开了花；刚给松花江畔的连翘拍了照，就听闻长白山的杜鹃已经热烈绽放……从东部山区到西部平原，从公园景区到街头巷尾，吉林大地花团锦簇、繁花似锦。
	“在城市绿地中，连翘在4月初开始绽放，桃、杏、李、榆叶梅、海棠、丁香、珍珠绣线菊等木本花卉在4月到6月陆续开放。”吉林农业大学园艺学院陈丽飞教授介绍，此时城市绿地就像花的海洋，各类花卉一路盛开直到10月。百花齐放，也为吉林文旅产业发展提供了一种新的可能——“赏花游”。
	在“五一”假期，吉林的百花狠狠“圈粉”：
	5月1日至5日，2025金达莱文化旅游季活动举办期间，和龙市共接待游客47.7万人次，同比增长15.58%；实现旅游综合收入1.45亿元，同比增长13%。
	在“百年丁香”的加持下，伪满皇宫博物院在“五一”假期前三天就接待游客7.7万人次，“五一”假期游客接待量同比增长33%。
	原定于5月5日结束的长春百花园花朝文化节，因游客对繁花的不舍，延期至5月12日落幕。
	“受气候和环境影响，我省植物的花期与南方地区相比存在显著不同。吉林省许多花卉在夏季盛开，而南方地区由于气候温暖，花卉的盛开时间往往更早。”除此之外，陈丽飞教授介绍，“冰凌花、大苞萱草、猪牙花等耐寒植物，可以视为吉林的特色植物，兴安杜鹃、东北杓兰等是吉林省长白山区分布的珍稀濒危植物，只有在特定的分布区才容易见到。”
	不论是想错峰赏花，还是寻找珍贵的特色植物，抑或是单单为“颜值”而来，吉林，都能满足你。
	融花于景
	拓展赏花新模式
	当人们在吉林赏花，到底在欣赏什么？
	也许是一种“吉式美学”——在“百年丁香”的掩映下，伪满皇宫的青砖黛瓦更显动人。建筑的古朴、庄重与自然的柔美、灵动相互映衬，演绎出别样的情景美学；
	也许是一份精神气质——人们在初春的野外寻找破冰而出的冰凌花，也是在寻找一种不畏严寒、拥抱春天的“精气神”；
	也许是一种人文底蕴——到吉林大学览杏，至长春财经学院赏梅，在白城师范学院轻嗅丁香，最终是为了感受高校积淀的文化厚度；
	也许是一种民族风韵——当延边金达莱盛放如花海，慕名而来的游人也想透过朵朵鲜花，触摸朝鲜族的独特文化。
	……
	寻花赏花，赏的是吉林的大好风光，实则是为了领略吉林这片土地的万千气象。当我们将这些内容写入吉林文旅产业发展的大课题时，不禁自问：如何将这些蕴含万千气象的“风景”变成“历史可亲近、故事可参与、风物可体验、生活可共享”的旅游场景，让“赏花游”成为吉林文旅产业发展的又一有力支撑？
	立足本土资源禀赋，将花卉景观与地理特征、历史文脉深度融合，通过文化基因解码形成独特IP，吉林积极解锁“赏花游”的“新花样”：
	4月20日，在吉林大学第十届杏花文化节开幕式上，“杏花妆DIY”“AI智合成像”等以杏花为底色的活动，巧妙地将游客从“看景人”变为“景中人”。吉林大学工学学科创建70周年历程展、大学生文艺展演、大学生科技创新作品展、工学校友企业科技创新展、杏花文化互动体验、学生社团活动等八个主题区域的开放活动，更让8万人次游客“零距离”感知这座高等学府的人文气度。
	5月1日，在长春莲花山百年梨园举办的吉林省第三届汉服花朝游园会暨长春莲花山梨园汉服文化季活动上，十二花神形象大使选拔赛、汉服巡游、国风非遗市集等系列活动，不仅展示了梨园的秀美风光，也让更多人了解和喜爱上传统文化。与百年梨园遥相呼应，在延边和龙，2025金达莱文化旅游季通过民俗非遗、农旅融合、潮流体验、亲子研学等八大主题20项活动，打造了一场集非遗传承、民俗体验、农旅融合、亲子互动于一体的沉浸式文化盛宴。
	通过历史赋能、文化赋能、民俗赋能和科技赋能，吉林正探索将赏心悦目的风景，变成故事性强、体验感深、参与度高、独具特色的文旅场景。
	以花为媒
	解锁文旅新场景
	不缺百花齐放的景致，也有融花于景的新意，但正如业内人士所说，吉林的“赏花游”仍处于起步阶段，将“赏花游”打造成吉林文旅产业发展的流量密码，还需要我们有更多的思考。以花为媒，吉林还能创造出多少文旅场景？
	前不久，文化和旅游部精选推出32条“花期乡遇”主题乡村旅游精品线路，吉林·“雪后阳春踏青赏花”入列其中。
	沿着这条线路行进，途经梅河口、集安、长白山、延吉等地，不仅能形成“赏花+访古+探秘+休闲”的多重体验，还能感受到吉林省东部生态与人文资源密集的独特魅力。无独有偶，入选“五一踏青赏花旅游路线”的“吉花盛放白山松水春初到”赏花线路，也将集安高句丽古迹、辽源鴜鹭湖国家湿地公园、四平二龙湖、长春净月潭、吉林松花湖、松原查干湖和白城向海国家级自然保护区等吉林各地文旅的“掌上明珠”串联起来。
	当“顶流”牵手“顶流”，让“资源”叠加“资源”，通过“知名景区景点”与“赏花新贵”的强强联手，提升“赏花游”的产品供给能力，丰富旅游场景，是吉林解锁文旅新场景的思路之一。
	《中国青年网民社会心态调查报告(2024)》显示，61.7%的年轻人将“投身自然”作为压力纾解的首选。文旅部联合马蜂窝发布的《中国赏花报告2025》显示，九成以上消费者对“赏花游”表现出浓厚的兴趣和积极的参与态度，其中19岁至40岁的受访者是“赏花游”市场的主力军。当来到吉林的年轻人走进大自然，除了漫漫花海，还能得到哪些新奇体验？
	“山野菜”应声而出。当婆婆丁、柳蒿芽、小根葱、刺五加等山野菜一冒头，吉林就有了开启乡村游的最佳理由。徒步、挖菜、嬉水、露营，成为不少年轻人的“旅游套餐”。在长春市九台区，山野菜美食文化旅游季已经发展成为当地知名文旅品牌，山野菜集市、露营美食、非遗展示等一系列活动，为游客提供集美食、文化、娱乐于一体的旅游盛宴。
	“古树游”正崭露头角。我省共有古树名木7万多株，如何利用好这些珍贵的生态资源？在长白山，古老的美人松晋升“新网红”，成为游客畅游长白山的热门打卡选择。在吉林市，古树名木的普查工作正在有序推进，依托这些资源，当地将改造建设10个古树名木小微公园。
	从一朵花，到一地山野菜，到一棵棵古树名木，吉林生机盎然，风景独好。从“风景”到“场景”，吉林“赏花游”正实现从单一观赏升级为多元体验的美丽蜕变。这场以花为媒的产业革新，不仅为吉林的文旅产业发展带来新的活力，也在吉林高质量发展的道路上播下了希望的花种。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>