<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1651</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-02/10426045.shtml</url><title>一线调研丨从4小时到20分钟 青岛港科技升级货物“秒通关”</title><datetime>2025-6-2 15:19:00</datetime><body>	作为中国北方重要的国际航运枢纽，青岛港的航线通达全球700多个港口，一季度集装箱吞吐量同比增速达到了7.4%。
	在当下复杂多变的国际贸易形势下，这座港口如何找准方向为外贸企业“保驾护航”？
	港口“流量”剧增
	折射外贸新机遇
	在山东港口青岛港前湾港区，这艘前往美国东部的集装箱轮已装卸完成，比原计划提前四小时离港启航。
	这艘集装箱轮原计划在青岛港是只卸不装，现在面对新的市场形势，公司立即调整了运营策略，船舶将迅速装箱，继续前往美国。随着这条航线从之前每两周一班重新调回每周一班，货代公司的业务量也出现了暴增。
	青岛瑞之航国际物流有限公司航线经理岳富海：第一是找货，再就是舱位的问题。一切都是速度，海运费上涨的速度也是很快的。
	自5月14日中美最新关税落地实施后，青岛港码头收到了不少对美出口客户的货运订单，加上6—9月是美国传统的进货旺季。青岛港前湾港区近万米长的集装箱岸线上，26个泊位靠满货轮，集装箱被不断吊起，装满货物的卡车一辆接着一辆。
	从家居到鞋履，不同行业的外贸企业也在全力抢时间、赶订单。
	企业负责人告诉我们，这场变局中，他们也在摆脱对单一市场的依赖，加大开拓欧洲、非洲、东南亚等国外市场的力度。
	青岛锦天丽达国际贸易有限公司总经理韩世勤：去做这种全球化的布局，增强企业的国际竞争力，运输非常重要。
	迎发货高峰期
	港口服务“靠前一步”
	在前湾港区码头，这家集装箱航运公司的两艘货轮正在同时进行装卸，纺织服装和白色家电都是本地的优势产业，但巨大的出货量也给运输带来挑战。
	海丰集运青岛公司总经理魏仁国：有的是从青岛周边工厂，有的是从省外送到青岛来的。这样集货比较分散，集港时间会特别晚。
	青岛港主动找到企业了解需求，与海关、海事、边检等单位部门协作，优化船舶、货物相关手续流程，不仅让货物比以往提前一天集港，更专门开辟出了快速通道。
	正是“靠前一步”的服务理念，让作为货物集散传统枢纽的港口，升级为帮客户打造全链条精细化服务体系的伙伴，而智慧系统的赋能，更让集装箱运输加速“出海”有了高效、快捷的保障。
	山东港口青岛港方舟智能高级工程师任玲利：在海关支持下，我们把服务线上化。让客户少跑路，数据多跑路，要落到实处。
	落到实处，首先从优化流程开始。过去办理进口提箱业务，司机需要在不同窗口排队办理各项手续，一趟需要4个小时，现在通过手机线上预约、支付和激活提箱码的“一站式”服务，办理时间被压缩到了20分钟。
	而在这座自动化码头，自动导引车是按照调度人员远程下发的指令，在货船与堆场之间穿梭搬运集装箱。今年4月，研发团队利用人工智能和视觉识别技术，又一次实现了高阶自动化的迭代升级。
	山东港口青岛港自动化码头固机队队长助理王培山：吊具的自动化运行高度下降了16.6米，船上每次装卸时间缩短了20秒。
	这抢出的20秒，相当于码头每天能多释放近3小时作业窗口。港口作业的高效缓解了外贸企业的出货压力，也保障了物流通道的畅通。
	扩容航线
	开辟贸易新路径
	夜色中，全长355米、最大载箱量达11552标箱的“地中海弗罗拉”轮正在靠泊青岛港。这条联通东亚与中东市场的新航线正式投入运营，8条船舶将周班运行。
	这已经是青岛港在5月开通的第三条外贸航线。三条新航线覆盖了巴西、阿根廷、智利等南美主要经济体以及中东枢纽港口，预计每年为青岛港新增集装箱吞吐量超过20万标箱。
	山东港口青岛港业务部航线主管王柏霖：新航线开通，能够增强外贸产业链和供应链的韧性，更好服务山东省以及沿黄流域外贸企业的出口需求，为“中国制造”出海提供了更加多样化和多选择的物流通道。另外在新航线成功运营之后，还能够有效带动像物流仓储、加工贸易等临港产业的发展，实现国际和国内两个大市场的互联互通。
	一季度青岛港集装箱吞吐量同比增长7.4%。
	今年前四个月，从青岛港到秘鲁的集装箱直达航线累计开行班轮135航次，在这条物流通道的带动下，青岛口岸对秘鲁出口值同比增长了五成以上。
	青岛海关统计分析处贸易统计分析科科长张志勇：前4个月，青岛口岸对共建“一带一路”国家出口值达到了2780.7亿元，增速达到了15.5%，对中东国家市场出口值增速达到了20.4%。对拉丁美洲市场开拓成效也非常明显，其中对智利还有秘鲁的出口值增速也分别达到了39.4%和54.5%。
	运力升级的背后是充足的货源作支撑。今年1—4月份，黄河流域9省区进出口总额达2.05万亿元，同比增长8.8%。
	青岛海关口岸监管处副处长张宇红：沿黄九省区布局了52个内陆港，把青岛港的出海口搬到了内陆企业的家门口。
	当青海的出口货品塞满班列的车厢，当陕西从港口接过一车车的进口矿石，内陆与海洋也突破地理围栏、贯通了经济联系的纽带和产业链条。
	高效作业、多元市场、智慧物流，港口不断助力国内外贸企业破浪出海，闯出一条条新商路，也展现着中国外贸的强大韧性和蓬勃活力。
	(总台央视记者丛威娜盛洁王伟柳栋于杰)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>