<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1655</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-02/10426039.shtml</url><title>刮胡子会变粗？肠息肉越切越多？科学流言榜最新辟谣</title><datetime>2025-6-2 15:10:00</datetime><body>	刮胡子会变粗？肠息肉越切越多？科学流言榜最新辟谣！第3条坑过太多人→
	经常刮胡子，胡子会越来越粗？注射端粒酶基因可逆转衰老，永葆青春？5月科学流言榜发布，有些流言是老生常谈了，也有些是“新瓶装旧酒”，你还会上当吗？
	科普之路任重道远。每月科学流言榜由北京市科学技术协会、北京市委网信办、首都互联网协会指导，北京科技记者编辑协会、北京地区网站联合辟谣平台共同发布，得到中国科普作家协会科技记者与编辑专业委员会、中国晚协科学编辑记者分会、上海科技传播学会、北京市科学技术研究院科技情报研究所的支持。这一期科学流言榜是总第135期。
	1.肠息肉会越切越多？
	流言：肠息肉不能切，会越切越多。
	真相：这种说法没有科学依据。有些类型的肠息肉，有癌变风险，及时切除是非常有必要的，也不会越切越多。
	肠息肉是在结肠内膜形成的一些细胞小团块，大部分肠息肉是良性无害的。但有一些息肉(比如腺瘤性息肉)如果不及时处理，可能会有癌变的风险。因此，尽早切除是有必要的。
	息肉切除本身并不会导致更多的息肉。如果在切除之后复查时又发现了新的息肉，它可能是之前未被发现的息肉，或者是之前的息肉未被完全切除，在原位复发。还有一些患者因为遗传因素或者生活习惯，本身就容易长息肉，并不是切除导致的。
	总之，如果发现了息肉，特别是有癌变风险的息肉，要积极配合医生的治疗，避免延误病情。
	2.注射端粒酶基因可逆转衰老，永葆青春？
	流言：注射端粒酶基因可逆转衰老，永葆青春。
	真相：这种说法没有科学依据。端粒是染色体末端的“保护帽”，每次细胞分裂时它都会缩短，当端粒变得过短时，细胞会进入衰老或凋亡状态。端粒酶是一种可以延长端粒的酶，它在某些细胞(如干细胞、癌细胞)中活性较高，因此被认为有延缓细胞衰老的潜力。
	端粒缩短只是衰老的一个因素，衰老是涉及基因组稳定性、线粒体功能、代谢改变等多因素的复杂过程，仅靠延长端粒并不能逆转整个衰老过程。目前的研究主要局限于动物或细胞实验，有研究在小鼠身上通过基因编辑延长了寿命，但尚未在人体中证明安全有效。
	端粒酶是科学家研究抗衰老的重要方向之一，但“注射端粒酶基因就能永葆青春”的说法目前并不成立，应警惕此类夸大宣传。
	3.孩子太早戴近视镜，会加重近视？
	流言：近视镜越戴，近视会越严重，所以不要给孩子太早戴近视眼镜。
	真相：眼睛变形(如眼球突出、眼轴变长)是近视度数加深的结果，而非戴眼镜所致。尤其是高度近视者，眼轴延长更明显，与是否戴镜无直接关联。
	若孩子觉得戴框架眼镜不方便，可在医生指导下选择角膜塑形镜(OK镜)或离焦软镜等角膜接触镜。
	发现孩子视力异常时，应尽早到专业机构检查，避免因错误认知延误干预时机。定期复查视力、建立视觉健康档案，是科学防控儿童近视的关键。
	4.经常刮胡子，胡子会越来越粗？
	流言：不要经常刮胡子，因为会刺激皮肤，导致新长出来的胡子越来越粗。
	真相：这是一个常见误区。刮胡子不会改变胡须的粗细，所谓“越刮越粗”只是生理错觉。包括胡须在内的毛发都是从毛囊中生长出来的，它的粗细受到毛囊结构的影响。而毛囊的结构与基因以及激素水平有关，跟刮胡子这个行为并没有直接关系。
	人们之所以会产生刮完胡子会变粗这样的想法，可能是刮完胡子之后的触感导致的错觉。胡子的形状不是圆柱形，而是更接近于圆锥形，从毛囊向外逐渐变细。在刮胡子之后，靠近毛囊的“胡子茬”确实比“胡子尖”要粗，所以给人以胡子变粗的感觉。但实际上刮胡子并不会对毛囊产生影响，胡子重新生长之后粗细并不会发生变化。
	5.刚吃完饭不能游泳，否则会腿抽筋？
	流言：吃饭后，人体大量血液会集中到胃肠道参与消化，四肢肌肉的供血就会减少，在游泳时就容易抽筋。
	真相：这种说法很不严谨。腿抽筋通常是由电解质失衡、肌肉疲劳、热身不足或水温过低引起的。
	吃饭后，人体血液更多地集中于胃肠道，帮助消化。但这种分流是有限的、可调节的，远远不至于让肌肉“断供”，更不是抽筋的直接原因。如果只是吃了一顿简餐或零食，通常不需要刻意等待就可以进行适度运动。如果是高脂、高蛋白的大餐，建议间隔30到60分钟再游泳，但这主要也是为了避免胃部不适，而非防止抽筋。
	另外，个体差异也很重要。对于胃动力差、容易胃胀气、反流的人，或是糖尿病等患者，则建议延长饭后休息时间，并避免空腹或过饱时运动。
	此外，抽筋虽然常见，但完全可以通过以下科学方法预防：
	①热身不可少：进入水前进行5到10分钟热身，特别是腿部、肩部、核心部位；②注意水温：水温太低(＜26℃)时，应控制游泳时间，避免久泡；③补水+补电解质：游泳前后都应适当饮水，尤其是在高温或长时间游泳后，考虑补充含电解质的运动饮料；④动作规范，强度适宜：学习正确的泳姿、打腿方式，避免局部肌群过度使用，造成疲劳性痉挛。
	最后，一旦感觉到小腿、大腿、足弓等部位开始发紧或疼痛，应立即停止动作、靠边或上岸，并进行反向拉伸。小腿抽筋时，可伸直腿、用手或毛巾勾住脚尖向身体方向拉伸，同时深呼吸，放松肌肉。抽筋缓解后补水休息，若持续不适应及时就医。
	6.下雨天不能开新能源电车，会漏电触电？
	流言：下雨天不能开新能源电车，会漏电触电。
	真相：这是一种常见的误解。新能源电动车在设计之初，就已充分考虑了防水和防漏电问题，其电池普遍采用IP67或更高等级防水，而这种防护等级可以完全防止外物及灰尘侵入，并且能够在短时间浸水的情况下保证完好。
	也就是说，新能源电动车在雨天正常使用，不存在漏电风险。且根据《电动汽车安全要求》(GB18384-2020)规定，所有上市的新能源车都必须通过严格的涉水测试：车辆应在100毫米深的水池中，以20千米/时±2千米/时的速度行驶至少500米，时间大约1.5分钟。
	此外，新能源车还配备了多重安全保护机制，比如很多电路都有防水要求，充电接口设有防水结构，一旦检测到异常，系统会自动切断高压电源等。
	当然，任何车辆在暴雨或深积水路段行驶都有风险，不建议强行通过。但这更多是出于行车安全的考虑，而不是“漏电”问题。总之，下雨天正常开新能源车，不会漏电触电，大家不用过于担心。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>