<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1656</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/06-02/10426037.shtml</url><title>17条防癌细节，看完受益一辈子</title><datetime>2025-6-2 15:07:00</datetime><body>	哪些饮食习惯“助长”食管癌？长期吃夜宵+熬夜对身体会造成什么样的危害？如何预防咽喉癌？17条防癌知识点，一起了解↓↓↓
	-吸烟增加患肺癌风险
	烟草燃烧产生的焦油、尼古丁等有害物质，会直接损伤肺部细胞，导致基因突变。吸烟量越大、烟龄越长，肺癌风险越高。戒烟可显著降低患病概率。
	-吃夜宵+熬夜，胃癌风险高
	长期熬夜打乱生物钟，影响胃肠道黏膜修复，造成内分泌和免疫系统紊乱。熬夜的人如果经常吃夜宵，还会促使胃液大量分泌，损伤胃黏膜。若长期精神压力大，会降低身体免疫力，也会增加胃癌发生风险。
	-脂肪肝成肝癌新危险因素
	脂肪肝与肥胖、糖尿病等代谢问题相关，肝细胞长期被脂肪浸润会导致慢性炎症和纤维化。随着人口肥胖率上升，这类肝癌比例逐年增加，控制体重、调节代谢至关重要。
	-碘摄入过多或过少都影响甲状腺健康
	碘摄入过量(如长期大量吃海带)与甲状腺乳头状癌风险升高有关。有些人认为“少碘防癌”，长期食用无碘盐，但过度限碘并不能预防癌症，反而可能导致甲状腺功能异常，严重缺碘还可能增加滤泡癌风险。适量碘摄入(如通过碘盐)通常安全，不会引发癌症。
	-肠癌“喜爱”高脂肪、低纤维饮食模式
	高脂肪饮食容易刺激肠道产生胆酸及其他代谢物，这些物质可能损伤肠道上皮细胞并促使癌变；同时，低纤维饮食会减少粪便体积，降低肠道蠕动速度，延长致癌物质在肠道内的停留时间。
	-肠癌是可防可治的慢性病
	大肠癌是消化道上皮细胞在多种致病因素持续作用下，基因损伤逐渐累积的结果，属于一个多因素、多阶段、复杂渐进的过程。其发生发展通常需要十几年时间，具有较长的干预窗口期。
	通过健康生活方式、定期筛查及早期干预，大肠癌是可防可治的。
	-戒烟能防胰腺癌
	烟草中的有害物质会直接损伤胰腺，显著增加癌变风险。戒烟可快速降低风险，越早戒烟效果越明显，是预防胰腺癌最有效的方式之一。
	-吃新鲜蔬果能降低患咽喉癌风险
	西兰花、胡萝卜等深色蔬菜富含维生素A、C、E，能中和自由基，修复DNA损伤。每天摄入400克以上不同种类蔬果，可使咽喉部患癌风险显著降低。
	-两种饮食习惯“助长”食管癌
	长期吃烫食(超过65℃)会反复损伤食管黏膜，引发慢性炎症甚至癌变；腌制、熏制或霉变的食物(如咸菜、腊肉等)含有亚硝胺等强致癌物，长期食用也会显著增加食管癌风险。
	-进行常规妇科体检，能发现卵巢异常
	通过盆腔触诊，医生能初步判断卵巢是否有异常增大、形态改变或质地变硬等情况，适合作为常规体检的必查项目。此外，结合肿瘤标志物(CA125)和超声，能弥补单一检查的局限性。
	有卵巢癌家族史、携带BRCA基因突变等高危人群，建议从30~35岁开始每年筛查；符合相应指征的高危人群可在完成生育后，预防性切除输卵管、卵巢。普通人群每1~3年检查一次，绝经后女性需持续关注卵巢状态。
	-HPV疫苗越早接种越好
	HPV疫苗能预防特定类型的HPV感染，从而减少宫颈癌发生。
	9~14岁未发生性行为的女性优先接种，越早接种，保护力越高；15~26岁女性推荐接种，未感染HPV者效果更优；27岁以上女性可依情况选择接种，部分人接种仍有保护作用。
	-番茄红素对前列腺癌预防效果明显
	番茄中的番茄红素可阻止癌细胞分裂增殖，并激活癌细胞自我毁灭程序，尤其对前列腺癌的预防效果较明显。
	-胆结石反复发作须切除
	胆囊结石与胆囊癌关系密切，长期胆囊炎反复发作、胆囊壁增厚或钙化、胆囊萎缩伴结石、合并息肉(1厘米以上)的患者，建议手术切除胆囊。微创手术创伤小，既能消除炎症源头，又能显著降低癌变风险。
	-反复外伤或诱发黑色素瘤
	外伤是肢端黑色素瘤最明确的诱因之一，反复受伤或长期炎症可能刺激皮肤细胞癌变，建议从事易受伤职业者佩戴手套、护具等，避免反复受伤。
	-头痛站不稳，警惕神经肿瘤
	头痛、呕吐、步态不稳等可能与神经系统肿瘤相关。一旦出现，应立即就诊，避免拖延导致病情进展，错过最佳治疗时机。
	-骨肿瘤多发于年轻人
	骨肿瘤高发人群为20~40岁，常见于股骨、胫骨、桡骨的骨头末端。若这些部位出现持续疼痛或轻微肿胀，即使不严重，也要重视，可能是肿瘤早期信号，须尽早就医排查。
	-佩戴太阳镜能预防眼肿瘤
	紫外线暴露是多种眼肿瘤的危险因素，佩戴防紫外线的太阳镜可减少损伤。
	建议在雪地、水面、沙地等环境活动时持续佩戴标有UV400的太阳镜，以阻挡大部分有害紫外线穿透眼睛，减少眼表和眼内组织损伤，降低病变风险。
	本文来源：央视新闻微信公众号(ID：cctvnewscenter)综合生命时报、《中国肿瘤防治核心科普知识(2025)》【编辑:刘阳禾】
</body></doc>