<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1659</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-02/10426030.shtml</url><title>最新公民科学素质调查为何采用四级分类——中国科协相关负责人就热点问题回应关切</title><datetime>2025-6-2 14:42:00</datetime><body>	光明日报记者詹媛
	2024年中国公民科学素质的调查结果显示：我国具备科学素质的公民比例提升至15.37%；基本具备科学素质的公民比例已达44.07%，人口规模达4.4亿人。这为建立宏大的高素质创新大军进一步夯实了劳动力基础。
	如何测度一个人的科学素质？我国公民的整体科学素质表现如何？是否有“不具备科学素质”的人？对于社会公众关切的上述热点话题，中国科协相关负责人进行了解答。
	如何测度一个人的科学素质
	科学素质是国民素质的重要组成部分，是社会文明进步的基础。中国科协相关负责人介绍，自1992年起，中国科协组织开展中国公民科学素质抽样调查，迄今已成功完成14次全国调查。2022年，公民具备科学素质的比例纳入国家统计公报。
	根据《全民科学素质行动规划纲要(2021—2035年)》对公民具备科学素质的定义，科学素质调查问卷总分为100分，分别考察科学知识(40分)、科学方法(20分)、科学精神与思想(20分)、应用科学的能力(20分)等四个方面。
	此前，我国的公民科学素质调查仅判定和分析具备科学素质的情况。为进一步细化分析公民科学素质的层次结构，本次调查开展了公民科学素质分级评价，即按科学素质测评得分高低进行层级划分。
	根据人群特点和统计学研究，同时为了开展国际比较，调查规定：
	得分达到85分及以上为“具备高阶科学素质”——该群体整体水平很高，各维度发展均衡；得分达到70分及以上为“具备科学素质”——该群体整体水平较高，具备良好的分析判断事物和解决实际问题能力。上述两类人群达到科学素质的较高要求，是推动创新发展的主力军。
	科学素质测评得分达到55分及以上为“基本具备科学素质”——该群体达到科学素质的基本要求，具备分析判断事物和解决实际问题的基本能力，为经济社会发展奠定人才资源基础。科学素质测评得分低于55分(不含)为“具备较低科学素质”——该群体整体水平较低，需进一步全面提升科学素质。
	我国公民整体科学素质表现如何
	根据2024年中国公民科学素质的调查结果，公民具备高阶科学素质的比例为2.30%，具备科学素质的比例为15.37%，基本具备科学素质的比例为44.07%。上述三类人群大致呈现出1∶7∶19的金字塔式分布。
	该负责人详细分析了基本具备科学素质的4.4亿人群的特征：
	一是规模庞大。我国公民基本具备科学素质的比例为44.07%，对应18岁-69岁人口规模达4.4亿(基于第七次人口普查数据)，占比超过四成。
	二是水平适中。在基本具备科学素质以上的人群中，科学素质平均得分达到68分，大幅超过60分，对科学的理解和掌握程度较高。
	三是应用优先。从科学素质的构成维度来看(每个维度按照百分计)，基本具备科学素质人群对尊重客观、理性质疑等科学精神和思想(80分)的掌握程度最好，对观察、对比、分类、归纳等基本科学方法(66分)理解程度较好，对生命科学、物质科学、数学与信息等基础科学知识(57分)比较熟悉，能通过各类专业和社交渠道获取科技信息，具有较强的解决实际问题能力(79分)。
	该负责人认为，总体来看，基本具备科学素质人群能够适应时代发展、科学生产生活需要，为经济社会发展和科技创新提供规模庞大的人力资源基础，也为公民科学素质持续提升夯实根基。
	是否有“不具备科学素质”的人
	公民科学素质水平是一个连续发展状态。通常将得分超过70分定义为具备科学素质，并计算其在公民总体中所占的比例，以表示一个地区或者一个群体的科学素质水平。
	具备科学素质是对公民科学素质水平的一个较高要求，以往我国此类调查着重公布这类人群的相关数据。然而，在结果发布和传播过程中，一些人可能会推演出“不具备科学素质”这一错误概念。从前述我国公民科学素质调查的四级分类中可以看出，并无这一概念，也不存在“不具备科学素质”群体的比例这样的数据。
	“如果把全体公民比作漂浮在水中的巨大冰山，那么具备科学素质的人群只是露在水面上的一小部分，而在水面之下有更大山体。仅分析和发布公民具备科学素质的单一结果，就会造成社会对公民具备科学素质这个指标的过度关注和过度解读。因此，有必要开展分级评价，全面反映公民科学素质发展的整体情况。”该负责人说。
	他分析，分级评价结果能够较好地展现不同人群、不同地域公民科学素质发展的差异，可以分析其存在的问题和发展特点，并与公民获取科技信息渠道等相关问题进行综合研判，从而为地方、行业管理部门、企业、社会组织等有针对性地开展科普和科学素质建设工作提供对策建议。
	实际上，教育、公民科学素质、科技创新都是一个渐进式阶段化的发展过程。教育发展水平对公民科学素质有较大的影响，而随着教育和科技的不断发展，不断提高的公民科学素质水平又对科技创新有着明显的促进作用。
	该负责人表示，向社会公布这样的分级评价结果，是中国科协积极回应社会关切的举措，这样的结果，能更全面展现我国教育发展和科学素质的建设成果。【编辑:曹子健】
</body></doc>