<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1661</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-02/10426029.shtml</url><title>官员饮酒聚餐致死，湖北、安徽接连表态</title><datetime>2025-6-2 14:36:00</datetime><body>	据新华社6月1日消息，日前，中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅公开通报2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题。
	湖北日报消息，6月2日上午，湖北省委常委会会议暨省委党的建设工作领导小组会议召开，深入学习贯彻习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述，传达学习中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅关于2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题的通报，研究部署我省贯彻落实工作。省委书记王忠林主持会议。
	会议指出，中央层面学习教育工作专班、中央纪委办公厅的通报，充分彰显了以习近平同志为核心的党中央一以贯之推动落实中央八项规定精神的坚定意志和动真碰硬纠治违规吃喝顽疾的坚强决心，充分释放了全面从严治党一严到底的强烈信号。全省各级党组织和广大党员干部要切实把思想和行动统一到中央通报精神上来，深刻认识违规吃喝问题的严重政治危害，深刻认识违规吃喝问题的顽固性和反复性，深刻认识中央八项规定是长期有效的铁规矩、硬杠杠，不断增强贯彻中央八项规定精神的政治自觉、思想自觉、行动自觉，以作风建设的实际成效坚定捍卫“两个确立”、坚决做到“两个维护”。
	会议指出，黄梅县有关党员干部违规吃喝问题，发生在学习教育期间，是典型的目无法纪、顶风违纪，性质极为严重，影响极为恶劣，教训极为惨痛。全省各级党组织和广大党员干部要强化以案为鉴，深刻汲取教训，以刀刃向内的勇气检身正己，把自己摆进去、把职责摆进去、把工作摆进去，自觉同“小事小节论”“影响发展论”“行业特殊论”等错误思想作斗争，进一步树牢纪律意识、规矩意识，真正做到心有所畏、言有所戒、行有所止。
	会议强调，要严字当头、一抓到底，坚决彻底纠治违规吃喝顽瘴痼疾。要抓严抓实思想教育，组织全省党员干部深入学习领会习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，把黄梅县有关党员干部违规吃喝问题作为全省学习教育的典型案例，强化警示教育、纪法教育，让党员干部受警醒、知敬畏、守底线。要抓严抓实集中整治，全面排查违规吃喝问题线索，动真格、抓现行、抓典型、抓通报，对置若罔闻、顶风违纪的，从严从重从快查处，不断强化震慑效应。要抓严抓实标本兼治，坚持风腐同查同治，深挖细查违规吃喝背后的腐败问题和腐败问题背后的吃喝歪风，切实从制度机制上堵塞滋生不正之风的漏洞。
	会议强调，要以身作则、以上率下，领导干部要充分发挥示范带动作用。要严于律己，牢记“小事小节中有党性、有原则、有人格”，带头深入贯彻中央八项规定及其实施细则精神，切实做到自身正、自身净、自身硬。要严负其责，以对党和人民高度负责的态度，及时报告、处理本地本单位违规吃喝等突出问题。要严管其辖，勤抓勤管、点滴纠正，推动所辖地区、分管部门切实铲除滋生违规吃喝歪风的土壤。
	会议强调，要加压加力、贯通联动，从严从实抓好学习教育，不断拧紧作风建设责任链条。各级党委(党组)要切实担负起主体责任，以违规吃喝集中整治为着力点，以严的标准、严的措施一体推进学查改。主要负责同志要严格履行第一责任人职责，亲自抓、直接管，一抓到底、抓出成效。各级纪检监察机关要履行好监督责任，坚持以办案带全局、抓整改、促联动，推动作风建设常态长效。省直相关部门要认真落实主管、监管责任，形成深入贯彻中央八项规定精神的强大合力。
	据媒体此前报道，被公开通报后，安徽省委、安庆市委、宿松县委连夜表态。
	《安徽日报》消息，6月1日晚，安徽省委常委会召开会议，传达学习中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅关于2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题的通报，研究部署贯彻落实工作。
	会议指出，宿松县千岭乡党政领导班子成员等违规吃喝问题，是典型的目无法纪、顶风违纪，性质极为严重、影响极为恶劣、教训极为惨痛。要深刻认识“四风”问题具有顽固性、反复性，深刻认识违规吃喝的严重政治危害，坚持从政治上看、从政治上抓，自觉同错误思想作斗争，坚决刹住违规吃喝歪风，坚决铲除违规吃喝的土壤条件。
	“安庆之声”消息，6月1日晚，安庆市委书记张祥安主持召开市委常委会会议，传达学习中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅关于2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题的通报等，省纪委监委有关负责同志宣布了有关处理决定，常委会组成人员逐一作表态发言。
	会议指出，在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育之际，宿松县千岭乡发生党政领导班子成员等违规吃喝问题，是一起典型的目无法纪、顶风违纪案例，严重损害了党的形象，性质极为严重，影响极为恶劣，教训极为惨痛。中央层面学习教育工作专班、中央纪委办公厅的公开通报，充分彰显了党中央动真碰硬解决违反中央八项规定及其实施细则精神问题的坚定意志和驰而不息正风肃纪反腐的坚强决心。全市各级党组织和广大党员干部务必把思想和行动统一到中央通报及省委、省纪委监委有关决定精神上来，深刻汲取惨痛教训，以案为鉴、以案示警、以案促改，推进作风建设常态化长效化，切实营造担当负责、风清气正的政治生态。
	“今日宿松”消息，6月1日晚，宿松县委书记曹晓革主持召开县委常委会会议，传达学习中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅关于2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题的通报和省、市委常委会会议精神，市纪委监委有关负责同志宣布了有关处理决定，常委会组成人员逐一作表态发言。
	会议指出，千岭乡党政领导班子成员等违规吃喝问题，发生在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育期间，属于顶风违纪，影响极坏。要深刻汲取惨痛教训，切实引以为戒，深挖问题根源，抓好建章立制，一体推进学查改，坚决纠治违规吃喝顽瘴痼疾，持续推动学习教育走深走实，把作风建设引向深入。
	会议强调，要强化责任意识，做到以上率下，县委严格落实全面从严治党主体责任，县委常委会率先垂范、以身作则，县级领导干部带头遵守廉洁纪律各项规定，当好廉洁从政的表率。要狠刹吃喝歪风，打出治理重拳，严格执行《党政机关厉行节约反对浪费条例》，深入开展专项整治；强化警示教育，深化以案说德、以案说纪、以案说法、以案说责。
	此前报道
	日前，中央层面深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作专班、中央纪委办公厅公开通报2起党员干部在学习教育期间违规吃喝、严重违反中央八项规定精神典型问题。
	1.湖北省黄冈市黄梅县有关党员干部违规吃喝问题
	2025年4月5日，湖北省黄冈市黄梅县有关党员干部违规聚餐饮酒，接受、提供可能影响公正执行公务的宴请，严重违反中央八项规定精神。4月4日，成都市金牛区政府党组成员、副区长张建(曾任湖北省黄梅县委常委、下新镇党委书记)返回湖北老家祭祖，位于金牛区的中铁二局房地产集团有限公司党委书记、执行董事黄小松安排该公司接待人员向明辉到武汉租用车辆、携带酒烟为张建提供服务。当日，张建联系下新镇政府原二级主任科员殷士国(已退休)，商定邀请原同事聚餐。4月5日中午，张建、殷士国和黄梅县委常委、统战部部长罗盘军，黄梅镇人大主席桂黎军，黄梅镇党委委员、副镇长陈贤龙，下新镇财政所所长商敏等人在某餐馆聚餐。罗盘军先行离开后，黄梅镇党委副书记、镇长王波和濯港镇党委副书记陈浩到达餐馆聚餐。除陈贤龙、商敏、向明辉、殷士国及其妻外，其余聚餐人员饮用向明辉提供的高档白酒。餐费由向明辉、殷士国支付。当日下午罗盘军死亡，经检测，其体内酒精含量4.35毫克/100毫升，诊断结果系心源性猝死。事后，黄梅县委常委、县委办公室主任潘郭华隐瞒张建和黄梅县多名党员干部违规吃喝等信息，经黄梅县委书记马梁同意，报送黄冈市委办公室。黄冈市委常委、市委秘书长余友斌修改报告时，隐瞒张建真实身份，删除聚餐人员数量等信息，对由谁付款模糊化处理，经黄冈市委书记李军杰同意后，上报省委办公厅。
	问题发生后，湖北省、四川省纪委监委和中国中铁纪委提级办理，给予相关责任人处理处分。给予张建开除党籍、政务撤职处分，降为二级科员；给予殷士国留党察看一年处分，按照二级科员调整退休待遇；给予黄小松撤销党内职务、撤职处分；给予桂黎军党内严重警告(影响期二年)、政务撤职处分，降为四级主任科员；给予王波、陈浩党内严重警告、政务降级处分；给予陈贤龙、商敏党内警告处分；给予潘郭华、余友斌党内严重警告处分。李军杰对上报材料审核把关不严，责令其作出书面检查；马梁履行全面从严治党主体责任不力，对报送材料审核把关不严，未及时、准确上报罗盘军非正常死亡事件情况，给予其党内严重警告处分；黄梅县委常委、纪委书记、监委主任陈建新履行全面从严治党监督责任不力，给予其诫勉处理。
	2.安徽省安庆市宿松县千岭乡党政领导班子成员等违规吃喝问题
	2025年4月27日，千岭乡党政班子全体成员和有关党员干部违规聚餐饮酒，接受、提供可能影响公正执行公务的宴请，严重违反中央八项规定精神。千岭乡党委副书记吴行舟邀请千岭乡党委副书记、乡长张金国，人大主席罗桂冬，政协工作联络组组长吴平，党委委员、副乡长黄振华，党委委员、纪委书记李凌峰，党委委员、组织委员方健，党委委员许涛，党委委员、宣传委员黎溢阳，党委委员、武装部部长张林海，副乡长何兵、石文华，党政办主任胡伟，毛坝村党总支副书记石彬彬，县公安局千岭派出所所长洪志鹏参加其在某餐馆组织的聚餐，胡伟协助订餐。当晚，吴行舟、吴平、张林海、黄振华、何兵、胡伟、石彬彬7人饮用白酒。当天，张金国、罗桂冬为值班带班领导，黎溢阳在县委党校学习、未履行请假手续。吴行舟饮酒过量，餐费未支付，4月28日凌晨因胃内容物返流窒息死亡。事后，聚餐人员筹集资金给予死者家属补偿，约定责任免除、保密等事项。张金国还联系一些企业给予死者家属资助。
	问题发生后，安徽省纪委监委提级办理，给予相关责任人处理处分。给予张金国留党察看二年、政务撤职处分，降为二级科员；给予李凌峰留党察看一年、政务撤职处分，降为二级科员，调离纪检监察系统；给予罗桂冬、黎溢阳、张林海、胡伟留党察看一年、政务撤职处分，降为二级科员；给予黄振华撤销党内职务、政务撤职处分，降为二级科员；给予石彬彬撤销党内职务处分；给予吴平党内严重警告(影响期二年)、政务撤职处分，降为四级主任科员；给予何兵党内严重警告(影响期二年)、政务撤职处分，降为二级科员；给予方健、许涛、石文华、洪志鹏党内严重警告处分。
	安庆市委、市纪委监委和宿松县委、县纪委监委履行全面从严治党主体责任、监督责任不力，安庆市委组织部、宿松县委组织部落实组织工作重要事项请示报告制度不到位，给予安庆市委副书记、市长张君毅(临时负责市委工作)诫勉处理；给予安庆市委常委、纪委书记、监委主任耿延强诫勉处理；给予安庆市委组织部负责日常工作的副部长林云飞党内警告处分；给予宿松县委书记曹晓革党内严重警告处分；给予宿松县委常委、纪委书记、监委主任王文刚诫勉处理；给予宿松县委常委、组织部部长林胜利党内警告处分。
	来源：中国新闻网综合自湖北日报、此前报道等【编辑:曹子健】
</body></doc>