<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1663</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/06-11/10430282.shtml</url><title>推动文明交流互鉴 加强国际团结合作</title><datetime>2025-6-11 15:25:00</datetime><body>	推动文明交流互鉴加强国际团结合作
	——首个联合国“文明对话国际日”全球主题活动在纽约联合国总部举行
	当地时间6月9日，中国常驻联合国代表团在纽约联合国总部举行“文明对话国际日”主题活动，包括主题对话会、文明交流互鉴系列展览以及“跨越山海的文明对话”专场文艺演出等，各国常驻联合国高级外交官、联合国秘书处高级官员以及纽约各界人士等1000多人出席。与会人士强调文明对话的重要作用，呼吁国际社会开展文明对话，促进相互理解，加强团结合作，共同应对全球性挑战。
	“只有加强文明对话，我们才有一个更加和平、团结、公正的世界”
	2023年，习近平主席郑重提出全球文明倡议，倡导尊重世界文明多样性、弘扬全人类共同价值、重视文明传承和创新、加强国际人文交流合作。2024年6月，第七十八届联合国大会协商一致通过中国等83个国家提出的决议，将每年6月10日设立为“文明对话国际日”。今年6月10日是首个联合国“文明对话国际日”。
	联合国秘书长古特雷斯表示，联合国建立在一个基本信念之上：对话是通往和平的途径。值此第一个“文明对话国际日”之际，我们弘扬这一信念，弘扬文明的丰富多样性对于促进相互理解和全球团结的力量。
	第七十九届联大主席菲勒蒙·扬表示，多样性是人类文明的鲜明特征。面对丰富的多样性、多元的声音与需求，相互尊重与对话至关重要。我们必须强化推动人类进步、支持和平的共同纽带与价值观。历史表明，对话缺失的地方，冲突蔓延肆虐；对话盛行的地方，和平繁荣发展。如今，对话比以往任何时候都更为关键。
	联合国副秘书长、文明联盟高级代表莫拉蒂诺斯感谢中国发挥引领作用，促进文明对话。他表示，文明对话必不可少，具有现实意义。“只有加强文明对话，我们才有一个更加和平、团结、公正的世界。”
	“各方携手可以让世界走向更美好的未来”
	在文明交流互鉴系列展览上，由多媒体技术打造的“《文明宣言》——人类命运共同体的美好画卷Ⅰ”、“太阳之光——古蜀文明与世界”和“文明互鉴·世界愿景”图形印展，让各国嘉宾感受不同文明文物的跨时空互动以及人类文明经典成果集锦，感悟“和而不同，美美与共”的理念。“跨越山海的文明对话”专场文艺演出以“世界的对话”为核心，世界各地的艺术家通过器乐合奏、街舞、武术、舞蹈及合唱等多元艺术形式，展现不同文明的碰撞与交融，体现传统文化底蕴和现代创新表达，传递和平共生的理念，彰显人类对和谐发展的共同追求。
	刚刚过去的端午节，从中国的汨罗江到德国美因河，从南非开普敦维多利亚港到阿根廷布宜诺斯艾利斯，不同国家的人们在龙舟竞渡中体验文明交融的魅力。中乌联合考古队在乌兹别克斯坦苏尔汉河流域一同探寻千年古城的历史记忆；“不止秦俑——21世纪陕西考古新发现”特展亮相美国加利福尼亚州；中外专家学者在希腊雅典举办的“中欧美智库合作论坛·2025雅典对话”活动上，围绕“古文明对话促进全球进步”主题开展对话……一幅幅文明对话的生动图景在世界不同地方铺展开来，各方共品文明交融之美。
	中国常驻联合国代表傅聪表示，全球文明倡议着眼点就是推动文明交流互鉴，增进各国人民相知相亲，凝聚国际社会合作共识。近年来，中国同许多国家和组织就此开展丰富多彩的合作：共同设立文明互鉴中心、举行文明对话大会、开展治国理政经验交流、加强文化遗产合作并举办文化节庆活动等。倡议从理念到行动，已经结出累累硕果。中方愿同各方一道，继续在联合国推动文明交流互鉴，为国际社会团结应对各种挑战作出贡献。
	莫拉蒂诺斯表示，他赞赏习近平主席提出的全球文明倡议，“各方携手可以让世界走向更美好的未来”。
	美国经济学家、哥伦比亚大学可持续发展中心主任杰弗里·萨克斯表示：“全球文明倡议非常及时、非常重要，它可以成为全球生存的关键，它是我们全球相互谅解的关键。‘文明对话国际日’是给世界的一个美妙的礼物，相信未来类似的文明对话会越来越多。”
	“中华文明给世界带来许多宝贵财富”
	联合国关于设立“文明对话国际日”的决议内容，充分体现全球文明倡议核心要义。设立“文明对话国际日”，旨在提升全世界对文明多样性、文明交流合作重要价值的认识，鼓励不同文明加强交流互鉴，增进团结，共同探寻全球性挑战的解决之道。中国着力搭建人文交流文明互鉴桥梁，为人类共同进步、世界繁荣发展凝聚合力。
	“文明对话国际日”的设立，顺应了各国人民推动文明对话、促进人类进步的普遍愿望。古特雷斯表示，“文明对话国际日”呼吁倾听、畅谈、沟通，“让我们用人性来回应仇恨，让我们敞开心扉、开放思想去倾听，让我们选择对话而不是分裂，让我们努力成为一个丰富多样、团结一致、尊严和人权平等的人类大家庭。”
	“今天，这项任务比以往任何时候都更加紧迫。在缺乏对话的地方，无知会填补空白。”古特雷斯强调，“在我们这个分裂的世界中，对话并非可有可无，它对增进理解和信任至关重要。”
	莫拉蒂诺斯表示，我们现在的时代变得愈发不确定：政治紧张、暴力冲突、社会分裂加剧，种族主义导致不信任和恐惧。在此背景下，对话是建立信任最有效的办法。人们跨越文化与信仰走到一起，体现了团结和合作。
	“中国深知不同文明、不同文化之间需要对话，需要相互谅解、相互尊重，这是国际交往的关键。这一理解本身就展现出中华文明的深厚底蕴。”萨克斯表示，“中华文明给世界带来许多宝贵财富，比如孔子说‘和而不同’，这对当今世界来说非常重要，我们如果能进一步加深对话，就能促进更多的理解、尊重，摆脱冲突。”(人民日报记者李志伟)【编辑:梁异】
</body></doc>