<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1669</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/06-02/10426000.shtml</url><title>六月必吃的6种水果！营养丰富超补水</title><datetime>2025-6-2 11:49:00</datetime><body>	六月必吃的6种水果！营养丰富超补水，第二种很多人都爱
	六月，又到了很多水果争相上市的时节！
	比起冰棍冷饮，别忘了多吃应季水果，不仅能解渴补水，还能补充大热天因为出汗量大而损失的维生素、矿物质。更棒的是，它们天然清甜、解馋，是替代一些高糖零食不错的选择。
	下面，就让我们一起来盘点一下六月必吃的美味健康水果吧！看看哪些是你的最爱？(以下排名不分先后)
	榜单第一位：油桃
	热量低、膳食纤维丰富、抗氧化
	十分推荐大家试试油桃，油桃虽没有水蜜桃看起来多汁诱人，但它没毛、好洗、方便吃、比水蜜桃更耐磕碰等优点足以弥补缺憾。更何况，油桃只要成熟度达标，既可以吃脆的，也可以等稍微软些吃，都很好吃。
	1热量低
	各种桃子的热量都较低。油桃热量为33~39千卡，稍低于水蜜桃(46千卡)。
	2膳食纤维含量高
	比起其他品种，油桃有个突出的优势：膳食纤维含量高。根据美国农业部网站数据，油桃的膳食纤维含量为1.5克/100克，是水蜜桃(0.6克/100克)的2倍多。而且，油桃中可溶性膳食纤维占40%，不仅能延缓胃排空、控制食欲，抑制碳水化合物吸收速度、减少血糖波动，还是肠道菌群的“食物”，对肠道健康很有帮助。
	3抗氧化、有利于减轻视疲劳
	此外，桃子家族含有种类丰富的酚类物质，如酚酸类、黄烷醇类、黄酮醇类及花色苷类等，不仅具有抗氧化的作用，在预防心血管疾病等方面也很有帮助。而油桃中叶黄素和玉米黄素含量突出，达130微克/100克，高于其他桃类(91微克/100克)。它们是视网膜黄斑色素的重要组成部分，有助于减轻视疲劳、预防视网膜感光细胞被伤害。
	榜单第二位：西瓜
	高甜、富含番茄红素、补水一级棒
	夏天吃西瓜，绝对是美事一件。
	1高甜热量低
	西瓜热量仅31千卡/100克，对减肥人士很友好。还能以仅仅6.8%的含糖量，给我们带来甘甜口感。这主要是因为西瓜的糖分中超过一半是甜度远高于蔗糖的果糖，而且有机酸含量非常少，糖酸比非常高。简单来说：即便含糖量不高，也不会显得酸。
	2含水量高、低GL
	西瓜含水量达到了92%以上，这使得西瓜的血糖负荷(GL，用来描述摄入单位重量的某种食物对血糖综合影响的指标)小于6，属于低血糖负荷水果，表明该食物对血糖影响小。即便是有血糖问题的朋友也可以放心吃上一块，一次不超过300克为宜。
	3富含番茄红素
	西瓜红色瓜肉中富含番茄红素，有研究发现可达3.3毫克/100克以上，高于番茄(2.57毫克/100克)的番茄红素含量。番茄红素有非常强的抗氧化作用，能降低自由基对身体的损害，有益于调节血压、能帮助预防心血管疾病及部分癌症。
	提醒大家千万别一次猛炫半个大西瓜(超过两斤)，即便它含糖量不高，也架不住吃得多啊！这样吃很容易引起餐后血糖剧烈波动。大家想一次吃完就买小西瓜，或者和家人朋友分着吃。
	第三位：哈密瓜
	补水能手、血压友好
	和西瓜类似，哈密瓜甜如蜜糖，热量却仅有34千卡/100克，比苹果(代表值53千卡/100克)、葡萄(代表值45千卡/100克)、桃(代表值42千卡/100克)等都低。含糖量也没有大家想象的那么高，平均在7.9%左右。
	哈密瓜之所以特别甜，原因和西瓜类似：果糖含量高+有机酸少。想吃到更甜的西瓜和哈密瓜，记得冷藏一会儿，因为低温会让果糖尝起来更甜哦！
	1补水小能手
	哈密瓜含水量高达91%，补水效果顶呱呱。
	2高钾低钠血压友好
	此外，哈密瓜还是个“高钾低钠”的血压友好水果，钾和钠的含量分别为190毫克/100克、26.7毫克/100克，也就鳄梨、香蕉、杏子等几种水果含钾量比它高。平时吃饭偏咸的朋友，不妨在减盐的同时吃点哈密瓜。
	3富含胡萝卜素
	对了，哈密瓜中胡萝卜素含量高达920微克/100克，和芒果接近。对预防干眼症、眼疲劳，维持正常视觉功能有益。要注意，瓜肉橙黄色的哈密瓜胡萝卜素含量更高，而白色或浅绿瓜肉的胡萝卜素含量就低多了。
	第四位：黄杏
	低卡、护眼、血压友好
	杏子也是低热量水果，仅38千卡/100克。杏子的优点有很多，其中最突出的就是它丰富的胡萝卜素。
	1丰富的胡萝卜素
	黄杏的胡萝卜素为450微克/100克，在水果中名列前茅，是黄桃(20微克/100克)的22.5倍，橙子(160微克/100克)的2.8倍。胡萝卜素在保护视网膜正常工作、预防近视、干眼症、夜盲症等方面发挥着重要作用，所以杏子是很不错的护眼水果。
	2高钾
	杏子中钾含量也丰富，能达到226毫克/100克，比胡萝卜(119毫克/100克)高出近1倍，和香蕉钾含量(256毫克/100克)接近。这意味着杏子也是非常优秀的“补钾降压”水果。此外，杏子中不可溶性膳食纤维含量达到1.3克/100克，有利于促进肠道蠕动，改善便秘问题。
	第五位：火龙果
	红心火龙果花青素更丰富
	火龙果属于仙人掌科的植物，因为果皮长的有点像龙的鳞片，所以被称作“火龙果”，也叫红龙果、仙蜜果、吉祥果。要说火龙果的营养价值，还真挺不错的。
	1促进肠道蠕动
	能和西梅并称“噗噗神器”，火龙果绝非浪得虚名。不仅不可溶性膳食纤维含量高达1.6克/100克，还含有低聚糖等可溶性膳食纤维来缓解大便干燥。同时，密密麻麻的小黑籽也能促进肠道蠕动，便秘时吃点火龙果改善效果真的很不错。
	2花青素丰富
	红心火龙果花青素更丰富，其颜色来自甜菜红素和花青素，但以甜菜红素为主。花青素具有很好的抗氧化作用，但6.8毫克/100克的含量相比蓝莓、桑葚仍有不小的差距，只能说优于白心火龙果。
	吃了红心火龙果后尿液变红不必担心，这只是甜菜红素的染色效果，不吃了就会恢复正常。
	第六位：荔枝
	富含维生素C、钾含量也不错、好吃！
	荔枝是六月很受宠的水果。
	1维C含量高
	荔枝维生素C含量很高，能达到41毫克/100克，比橙子维生素C含量(33毫克/100克)还高。钾含量也还不错，能达到151毫克/100克，远高于苹果、梨等常见水果。
	2含糖量高，小心“荔枝病”
	不过荔枝的含糖量很高(16.6%)，热量也有71千卡/100克。吃荔枝一定要注意限量，成年人一天最好别超过10颗。在饥饿状态下，千万不要吃太多荔枝，否则可能会因为荔枝中大量糖分刺激胰岛素分泌增加而诱发“荔枝病”，即吃荔枝之后发生的低血糖，表现出头晕、乏力、出汗、面色苍白、心悸等症状。万一出现这种情况，必须及时补充糖分，严重时应送医就诊。
	荔枝需要放冰箱冷藏室，但注意温度别太低，1摄氏度左右时荔枝可能会发生低温冻害，出现果肉发黑、变味的情况。
	最后提醒大家，天热后，水果们还有个美味的隐藏吃法——冻水果。
	只要选对水果(推荐葡萄、荔枝、芒果、香蕉、草莓、蓝莓)、去皮切块处理好后，进冷冻室冻上3~4小时。拿出来拌上酸奶一起吃，比直接吃水果解渴去暑，比吃bin'qi'lin更健康(热量、糖分和脂肪都低太多)，简直是健康美味上上佳的选择！【编辑:刘阳禾】
</body></doc>