<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1678</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-11/10430255.shtml</url><title>焦点访谈｜探索“15分钟就业服务圈” 各地交出家门口就业的亮眼答卷</title><datetime>2025-6-11 14:46:00</datetime><body>	央视网消息(焦点访谈)：就业，是民生大事。可以说，它一头连着经济脉动，一头连着万家灯火。不久前，在部分省区市“十五五”时期经济社会发展座谈会上，习近平总书记指出，要“多措并举稳就业、稳企业、稳市场、稳预期，有效稳住经济基本盘”，这其中“稳就业”居“四稳”之首。怎么更好地稳就业？今天(6月10日)我们关注的焦点是“15分钟就业服务圈”。就业公共服务能不能打通服务民众的“最后一公里”，让大家在家门口就解决就业这个难题呢？我们来看各地的探索。
	今年以来，面对复杂严峻的外部环境，部分企业一度遇到经营困难，一些人的就业岗位受到影响，来自郑州的李二华从原单位离职后，一直在寻找新的工作。
	忙着找工作的李二华，看到了贴在小区里的一张宣传海报，上面介绍的是社区里的乐业小站，说是能帮辖区居民免费找工作。抱着试一试的心态，李二华来到了这里。
	这个乐业小站位于河南郑州经济技术开发区，居民区距离综合保税区只有三公里，附近集聚了不少外贸企业和物流运输企业。2024年10月，乐业小站建立起来，目的就是为周边居民提供就业服务，同时也能与区域内的产业用工需求对接，打造“15分钟就业服务圈”。
	河南郑州经济技术开发区组织人事和社会保障局劳动就业管理办公室主任张丝雨：“简单来说，‘15分钟就业服务圈’就像是咱们家门口的就业便利店，不管是刚毕业的年轻人，还是想换个好工作的，甚至想自主创业的人，我们小站都能帮上忙。”
	近年来，我国一直在探索建立更完善的就业公共服务体系，“15分钟就业服务圈”就是其中的重要一项。所谓“15分钟就业服务圈”，顾名思义，就是在您家附近15分钟左右范围内可能就有这样一个站点，可以免费帮您找工作、做技能培训或是创业指导等等。在郑州经开区的这家乐业小站，工作人员还经常去附近企业走访。最近在走访中他们就了解到，一家有直播业务的企业需要大量用人。
	这些用工信息很快被乐业小站的工作人员整理好，并进行发布。看到前来求职的李二华有汽车销售经历，工作人员向他推荐了汽车主播的职位。没做过主播？没关系，站里和企业会为求职者提供技能培训。
	类似这样的乐业小站，郑州经开区一共建了8个。小站间数据和服务资源共享，通过组织招聘会、直播带岗等多种方式，为用人单位和求职者牵线搭桥，构建起了辐射29个街道的“15分钟就业服务圈”。
	张丝雨：“乐业小站开展服务以来，实时发布用工岗位38000余个，方便有求职需求的群众，在开发的线上小程序进行岗位筛选，用‘15分钟就业圈’织就密实的企业用工和群众就业保障网。”
	稳就业，高校毕业生、农民工等重点群体是关键。当前，我国农民工总量约3亿人，其中，外出务工农民工1.9亿人。出于各种原因，还有一些人想在本地找工作，怎么满足他们的就业需求呢？河南信阳市淮滨县尝试的做法是，建设村级零工驿站，让村民在家门口就能享受就业服务。
	春季农忙一过，不少村民想要出来打零工，马集村零工驿站又热闹起来。马集村的劳动力人口有2000多人，以前，青壮年大多远道外出打工，但对于因各种原因留在村里的人来说，想在家门口找份工作却并不那么容易。
	河南信阳市淮滨县马集村零工驿站站长郭正岭：“一是信息不对称，群众不知道企业的用工需求，企业也不知道村里有哪些劳动力可用；另外，我们也缺少就业服务，群众因为得不到有效专业的组织和引导，也缺少一些相应的职业技能培训，导致在市场上缺乏竞争力。”
	去年起，淮滨县搭建了一个“1+25”的服务体系，也就是1个县级零工市场加25个村级零工驿站。用工信息从县里直接同步到村里，村民在家门口就能通过零工驿站及时获得各种招聘信息。最近，位于淮滨高新技术开发区的一家服装企业要赶一批订单，发往美国和墨西哥，合作商要求将交货周期从90天压缩至60天，企业急需招人。
	通过智能终端，这家企业的用工信息很快就传递到了全县的各个村级零工驿站，马集村村民胡玉莲就报了名。虽说做服装她不是熟练工，但企业有免费的岗前培训，胡玉莲学得很认真，对这里的福利待遇她也很满意。
	新的就业服务体系运行一段时间以来，已经帮1万多人找到了工作，当地的用工效率也得到了很大提升。
	河南信阳市淮滨县人力资源和社会保障局副局长张玲：“通过县级搭台、村级跑腿的模式，既解决了农村劳动力找不到、接不上的痛点，又破解了企业招不到、用不好的难题。”
	稳就业，高校毕业生等青年群体也是重中之重。近年来，上海市积极打造“15分钟就业服务圈”，建成数百个社区就业服务站，怎么更好地为青年服务就是他们的一个工作重点。
	成立5年多的上海临港新片区，聚集了集成电路、人工智能、生物医药等新兴产业，吸引青年人才超过13万，今年还将推出不少于3万个就业岗位。在享业苑社区就业服务站，就业指导员方鑫近日就接待了一位青年“回头客”。
	其实，去年大学刚毕业的时候，住在附近的孙笑聪就是通过这个就业服务站找到了第一份工作，在一家博物馆做客服。不过，他学的专业是汽车检测与维修技术，这份工作并不是第一选择。
	像孙笑聪这样，专业与职业不对口的情况并不少见。就业服务站的工作人员发现，当前青年就业面临的难点并不是找到一份工作，而是专业适配度与职业发展问题。一些人所学专业与市场需求脱节，或是实践操作机会少、技能水平不足等，都会影响高质量就业。为此，站里一方面帮助他们明确就业方向，做好职业规划，同时也会提供各种实操性强的技能培训。
	上海南汇新城享业苑社区就业服务站站长汤洁：“既有一些传统的像中西式面点、咖啡这些项目，还有一些像无人机操控员、人工智能训练师等新兴项目。我们通过先体验、后培训、再考证的模式，提供更多的就业可能性。”
	针对孙笑聪的情况，站里一对一给他定制了规划，有和汽车维修相关的培训都会专门通知他来参加。
	上海南汇新城享业苑社区就业服务站工作人员方鑫：“我们给他的长期规划是先让他进行汽修专业培训，培训之后再考证，另外一方面，我们还会帮他查找一些关于汽车维修专业的见习岗位，增加他的工作经验和实践能力。”
	此外，服务站还提供模拟面试、创业帮扶等，并在交通枢纽、园区社区等人流聚集的地方设置自助求职机，不断拓展“15分钟就业服务圈”的应用场景和服务范围。
	上海临港新片区人才发展服务中心主任张培：“我们不断创新招聘的服务模式，从线下的就业服务站到线上的网上人才市集，一直到现在比较创新且受欢迎的一种模式，就是歌会加上人才市集的夜市场景，能够帮助年轻人在比较轻松自由的环境下找到心仪的工作。”
	作为“15分钟就业服务圈”的一种创新模式，位于浦东新区的青年创校也是服务周边产业园区和院校，帮助青年就业创业的平台。这里最大的特点就是为青年提供产业游学、企业实训、就业创业见习等服务，帮助大家了解真实的职场环境，积累实践经验。
	上海浦东新区现代产教融合促进中心主任李俊宝：“经过产业游学之后，我们采集学生的人才画像，采集完了之后跟库里头已经存储的见习单位或者实习单位或者就业单位进行预匹配，然后将他定向输送到企业里头，有目标地实习见习。”
	青年创校提供的职业技能培训十分务实。比如，金桥开发区内的企业对品牌传播、新媒体运营等岗位的需求比较大，他们就对接周边院校，开设电商运营、新媒体视频制作等实用技能培训班，拓展学生的职业技能。下一步，青年创校的目标是更好地在校园和企业之间搭建桥梁，整合资源，让就业服务更有持续性。
	就业是家事，更是国事，必须当作民生头等大事来抓。从打造社区里、学校旁的就业服务站，到走进村庄的零工驿站，各地关于“15分钟就业服务圈”的务实探索正在成为推动就业的重要力量。当前，我国在支持企业稳岗扩岗、促进劳动者提升技能等方面都有政策储备。我们相信，在各方共同努力下，通过稳就业来提高人民群众的获得感、幸福感、安全感将更有保障。【编辑:梁异】
</body></doc>