<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1685</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-02/10425956.shtml</url><title>五月五过端午 赛龙舟敲锣鼓（文化中国行）</title><datetime>2025-6-2 09:55:00</datetime><body>	“五月五，是端阳。龙舟下水喜洋洋。”作为重要的传统节日，端午寄托着厚重的家国情怀，承载着多彩的节日习俗，而龙舟竞渡则是端午节活动中最有节庆气氛的场面之一。
	在广东佛山，现存最古老的龙舟盐步老龙“抖落”一身淤泥，再度出水，拉开了一场传统与现代交织的文化序幕；在湖南汨罗，“龙舟故里”千帆竞渡，各国队员齐心协力的竞技间，奏出了世界文化多元融合的交响曲；在福建福州，夜赛龙舟活力四射，为古村夜间经济、特色文旅的发展开拓了崭新空间；在重庆巴南、湖北鄂州，水上龙舟被带到陆地，展现出与众不同的趣味性与灵活性……锣鼓阵阵，挥桨激浪，更具年轻态与时代感的端午带给我们的不只是深厚的历史底蕴，还有坚定的文化自信。
	——编者
	湖南汨罗
	各国龙舟“争上游”
	本报记者杨迅
	辽阔的汨罗江面上，激越的鼓点直冲云霄，上下翻飞的桨片激起奔涌不息的浪花，划手们以矫健身姿驱使一条条龙舟逆流而上，引来岸边不绝于耳的呐喊声……5月24日至31日，“中国汨罗江国际龙舟邀请赛暨第二届龙舟超级联赛”在湖南省汨罗市举行。端午节龙舟赛是汨罗最重要的活动之一，此次赛事也吸引了全国乃至全球范围共60多支龙舟队伍参加，参赛人数创历届之最。
	比赛期间，汨罗江上有龙舟盛会“三重奏”：国际龙舟邀请赛、龙舟超级联赛(龙超联赛)和本地龙舟赛。各具特色的龙舟赛事为现场观众带来丰富多彩的体验。
	国际龙舟邀请赛采用12人制标准龙舟竞速，参赛的龙舟队伍主要为外籍国家队、外籍俱乐部和留学生队。龙超联赛和本地龙舟赛则采用22人制传统龙舟竞速。龙超联赛上，几十支来自全国各地的传统龙舟强队“狭路相逢”。本地龙舟赛中，12支本地龙舟队劈波斩浪，传承当地生生不息的龙舟精神。
	不同国籍、不同组别的龙舟队虽然在专业度和速度上有所区别，但队员们对于龙舟比赛的热情却同样高涨。当地文史专家刘石林介绍，汨罗市因屈原而闻名，也被称为“龙舟故里”。“在汨罗的龙舟赛上得冠军，有更加特别的意义。”来自广东顺德的龙舟队队员说。
	自2005年以来，汨罗已经连续举办20届中国汨罗江国际龙舟节，累计吸引30多个国家和地区参赛。靠着龙舟文化的悠久历史和深厚底蕴，顶级赛事频频在汨罗驻足，龙舟运动也发展成汨罗最具特色、最有影响的文旅活动品牌，“端午源头过端午，龙舟故里赛龙舟”成为火热出圈的文化名片。
	随着龙舟赛事逐年增多，汨罗“龙舟故里”品牌影响力越来越大。从龙舟器材、比赛设备的生产和赛场建设，到运动员的训练与培训，到赛事的举办、龙舟工艺品销售，长长的龙舟延展出一条更长的产业链。如今，汨罗发展形成了以龙舟竞渡、龙舟制造、龙舟非遗等为支柱的产业发展新格局，汨罗龙舟，也将划出更广阔的天地。
	广东佛山
	百岁古船“再出水”
	本报记者李纵
	5月17日，广东省佛山市南海区大沥镇盐步社区，盐步老龙藏龙基地一片热闹欢腾，现年593岁的盐步老龙在人们的期盼中“抖落”一身淤泥，再度“起龙”出水。随后，当地村民为老龙舟除垢上油、安装龙头龙尾，迎接端午龙舟季的到来。
	盐步老龙船身全长36.8米(不含龙头、龙尾)，宽1.1米，重约4吨。作为我国现存最古老的龙舟之一，盐步老龙历史最早可追溯到明朝宣德七年(1432年)，端午节(盐步老龙礼俗)是广东省非物质文化遗产。
	古老龙舟为何能保存数百年？盐步老龙是由坤甸木制作而成，这种木材具有极强的耐腐、抗虫特性。南方地区气候湿润多雨，如果将龙舟放在岸上，木材容易腐烂、变形。而将龙船藏在水下、浸于淤泥，可使其与空气隔绝，减缓木材的老化和损坏程度。
	如此年代久远的龙舟，能在水上竞渡吗？据盐步老龙礼俗广东省级代表性传承人邵钜熙介绍，“起龙”仪式过后，意味着端午龙舟赛正式开始，但由于老龙舟的仪式意义与文物价值更重，因此在竞渡活动中，仅做游龙表演。
	“起龙”仪式并非佛山独有。例如，5月5日，在广州荔湾区泮塘村，7条“沉睡”在水底的龙舟被“唤醒”，这当中最古老的，是距今有400多年历史的泮塘老龙。盐步与泮塘之间还流传着“龙舟探亲”的习俗。端午这天，佛山盐步的村民会划着老龙舟去广州荔湾，与泮塘的龙舟相见，两条龙舟一起游船庆端午。到五月初六，泮塘的村民再划着老龙舟到盐步回访。两地这段以龙舟为纽带建立起来的深厚情谊已经延续了400多年。
	如今，携带着古老文化基因的盐步老龙，也在文旅发展和城市更新的过程中大放异彩。“深耕盐步老龙这个文化IP，大沥镇将重塑直街、酒厂、粮仓等历史文化点位，创设消费新场景，推动文旅经济繁荣发展。”大沥镇党委副书记仰国林表示。
	福建福州
	锣鼓声声“夜赛航”
	本报记者施钰
	夜幕低垂，福建省福州市长乐区江田镇的三溪村和溪山村迎来一天中最热闹的时候。欢呼声响彻夜空，人群簇拥在南溪两岸和溪上石桥，踮脚观望一场夜间龙舟赛。
	“咚咚咚”，水面被灯光点亮，带着节奏的锣鼓声此起彼伏；“唰唰唰”，10余艘龙舟在溪面上穿梭竞逐，船桨翻飞间水花四溅。
	自古龙舟日竞渡，独有三溪夜赛航。在三溪村和溪山村，龙舟竞渡习俗自古有之，而夜渡的形式则源于上世纪七八十年代。当时，村民白天忙于农耕，傍晚收工后才能挑灯体验一番龙舟竞渡的乐趣，久而久之便演变为独具特色的夜间赛事。如今，每年农历五月初一至初五晚上，村民们自发组队，男女老少同舟挥桨，这也成为当地端午文化的重要部分。
	“今年两个村已组织起几十支队伍，平时在外地工作的村民们纷纷返乡参赛、观赛。”长乐区政府办驻三溪村第一书记许睿介绍，夜赛龙舟的独特魅力吸引了大量村民和游客前来，三溪村也积极引导村民发展农家乐等文旅业态，以特色活动带动文旅消费。
	简单烧几个菜，配一锅木桶饭——吃完龙舟饭，龙舟抬下水，村民们就能喊着号子赛一段。“端午这几天，村里热闹的氛围不输过年。”47岁的溪山村村民潘云坤组织龙舟队参加活动约20年，今年，他吆喝起一支60人的龙舟队。“比赛不为输赢，重在体验。”潘云坤说。
	许睿介绍，近年来，村里还打造夜渡龙舟景观建设工程、美丽庭院创建等项目。溪上夜赛龙舟活力四射的画面，与岸边灯火辉映、人潮涌动的场景相映成趣，成为摄影爱好者的创作热点。
	福州龙舟文化底蕴深厚。5月中旬，福州龙舟主题公园正式向公众开放，公园里的浦下河，是福州传统的龙舟赛事举办地。浦下河也被称为“龙舟河”，每逢节假日，这里都会举办龙舟训练或比赛。“依托龙舟赛事，福州还举办丰富多彩的龙舟市集，多元的消费新场景和新产品很受市民游客欢迎。”福州市水务文化旅游有限公司副总经理王晓岚介绍。
	重庆巴南、湖北鄂州
	旱地掌舵“趣味浓”
	本报记者刘新吾范昊天
	“加油、加油。”“龙头歪了，赶紧摆正。”……正值端午，在重庆市巴南区鱼洞街道，一场旱地龙舟赛吸引众多群众围观，呐喊声、欢笑声此起彼伏。只见3只彩色的卡通龙舟迅速前进，参赛者们五人一组，以腿为桨、以手为舵，一边喊着口号，一边向终点冲去。
	巴南区地处长江之滨，历来有端午赛龙舟的传统，当地传统的龙舟赛历史悠久，但随着长江航道的管制，当地水上龙舟竞赛逐渐转向陆地，发展成为旱地龙舟，并在各个镇街传播开来。
	鱼洞街道便是其一，今年鱼洞街道组织各村社区13支队伍、共计65人参赛。“左右、左右……”来自鱼轻路社区的参赛选手向辉告诉记者，旱地龙舟赛除了是在陆地上比赛外，其余和水上龙舟没有太大区别，也需要指挥和把舵，同样能体现出竞技、协作、奋进的精神。旱地龙舟赛的要领就是通过大喊口令，引导团队快速向前冲。“龙舟赛是5个人的团队比赛，作为第一个掌舵的人，为了保证5个人步伐一致向前进，声音要够大，让每个人都听见。”向辉说。
	不只是鱼洞街道，巴南区各镇街都积极举办各具特色的旱地龙舟赛。比如，在东温泉镇鱼池村，村民们用粗壮的竹子制作龙舟，在竹竿上绘出栩栩如生的龙爪纹路，再配上五彩斑斓的龙头，远远望去，威风凛凛。村民们分成7组，跨坐在竹龙舟上，双手紧握竹竿，齐心协力向前“划行”。
	在湖北省鄂州市鄂城区泽林镇，旱龙舟可不是用来比赛的，而是一种寄托哀思与期盼的传统民俗。
	“相传屈原停留鄂州期间，教当地人用挂菖蒲、熏烟包等方式避瘟疫和祛病害。”泽林旱龙舟国家级非遗代表性传承人刘桂生介绍，千百年过去，泽国变成旱地。泽林人为了纪念屈原，就在每年农历五月十五“大端午节”时，以扎制旱龙舟的方式替代茅船“祭游”。
	2014年，端午节(泽林旱龙舟)被列入第四批国家级非物质文化遗产代表性项目名录，游旱龙舟的习俗也应时而新，发展出旱龙舟文化旅游节。除传统仪式外，旅游节上还有文艺演出、非遗展示、农副产品品鉴等内容。丰富多彩的文旅盛会，让端午文化更加深入人心，散发跨越时空的魅力与光彩。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>