<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1694</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-02/10425931.shtml</url><title>文脉华章丨更好构筑中国精神、中国价值、中国力量</title><datetime>2025-6-2 08:52:00</datetime><body>	《诗经》有云：“天命玄鸟，降而生商。”鸟元素在商代有丰富的文化内涵。
	一对出土于殷墟妇好墓的青铜鸮尊，分别近50年后首次在北京重聚——日前，“‘中华文明起源’系列展之：看·见殷商”展在北京大运河博物馆揭幕。包括青铜鸮尊在内的338件(套)文物珍宝荟萃一堂，铺展殷商文明图景，带观众寻溯中华文化。
	历史长河中，中华文明始终弦歌不辍、薪火相传。
	“在新的起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，是我们在新时代新的文化使命。”习近平总书记深刻把握新时代历史方位，以坚定的文化自觉、宏阔的历史视野、深远的战略考量，就文化建设提出了一系列新理念新思想新战略，推动中华文脉绵延繁盛、中华文明历久弥新。
	周原膴膴，青铜熠熠。“青铜器之乡”陕西宝鸡，见证了中国青铜文明的巅峰时期。这里出土的何尊，距今已有3000多年。其内底铭文中“宅兹中国”四个字，是迄今为止“中国”一词的最早记载。
	江汉平原，古泽云梦。上世纪70年代以来，湖北云梦出土了3500多枚战国秦汉简牍，其中秦兵“黑夫”和“惊”写给家人的两枚木牍是我国目前考古发现的最早家书。
	从最早的“中国”，到最早的“家书”，于青铜器底、在木牍之上，镌刻下中华文明源远流长的历史印记。
	2024年秋，习近平总书记先后来到这两地考察，探寻中华民族的根和魂。
	“优秀传统文化是一个国家、一个民族传承和发展的根本，如果丢掉了，就割断了精神命脉。”守护中华文化的根脉，习近平总书记念兹在兹。他强调，要让中华文明瑰宝永续留存、泽惠后人，激励人们不断增强民族自豪感和自信心。
	在江苏苏州，代代传承的苏绣，令总书记感慨万千：“中华文化的传承力有多强，通过这个苏绣就可以看出来。像这样的功夫，充分体现出中国人的韧性、耐心和定力，这是中华民族精神的一部分。”
	沉睡数千年，一醒惊天下。走进四川广汉三星堆博物馆，总书记赞叹道：“看过以后民族自豪感倍增，五千年中华文明啊，而且更期待着更长的中华文明的发现发掘。”
	始建于13世纪、纵贯北京老城南北，北京中轴线被誉为“文化之脊”。2024年7月，“北京中轴线——中国理想都城秩序的杰作”列入《世界遗产名录》。“要以此次申遗成功为契机，进一步加强文化和自然遗产的整体性、系统性保护，切实提高遗产保护能力和水平，守护好中华民族的文化瑰宝和自然珍宝。”总书记强调。
	泱泱中华，历史何其悠久，文明何其博大，这是我们的自信之基、力量之源。在文化传承发展座谈会上，习近平总书记强调：“要坚定文化自信，坚持走自己的路，立足中华民族伟大历史实践和当代实践，用中国道理总结好中国经验，把中国经验提升为中国理论，实现精神上的独立自主。”
	从故宫、莫高窟等陈列在广阔大地上的文化遗产活起来，《诗经》《论语》等经典古籍持续畅销，到历史文化街区得以活态保护，中华文化的“一池春水”生机勃勃。
	以习近平文化思想为指引，以坚定的文化自信为基础，激扬自信自强的精神力量，展现更加积极的历史担当，中华民族精神的大厦巍然耸立。
	东汉时期，汉明帝派遣使者西行求法。使臣一路向西，遇到两位天竺高僧，便邀请他们入汉传法。公元67年，高僧随使臣一起用白马驮着经书历尽千辛万苦，到达了当时的都城洛阳，史称“白马驮经”。习近平总书记也曾讲过“白马驮经”的典故，借此阐释文明的交融互鉴。
	今年5月19日，习近平总书记来到河南洛阳白马寺考察调研。
	穿越千年风霜的白马寺内，保留着最早的译经道场。石马、造像、碑刻，俯仰间都是历史文物。“马寺钟声”的丝路回响，梵音汉韵的文明对话，无不诠释着中华文明的包容与开放。
	习近平总书记慢步细看，目光望向历史深处：“白马寺见证了佛教传入、发展并不断中国化的进程。历史证明，坚持我国宗教中国化方向是完全正确的，要积极引导宗教同中华优秀传统文化相融合、与社会主义社会相适应。”
	于历史深处探寻，中华文明绵延传承，在兼收并蓄中历久弥新。
	2019年8月，习近平总书记甘肃考察首站来到敦煌莫高窟。栩栩如生的彩塑，精美绝伦的壁画，历经千年岁月沧桑，依然焕发着令人神往的传奇之美，见证着多元文化的交汇融合和东西方文明的交流互鉴。总书记指出：“敦煌文化展示了中华民族的文化自信，只有充满自信的文明才能在保持自己特色的同时包容、借鉴、吸收各种文明的优秀成果。”
	开放包容始终是文明发展的活力来源，也是文化自信的显著标志。习近平总书记在文化传承发展座谈会上指出：“中华文明的博大气象，就得益于中华文化自古以来开放的姿态、包容的胸怀。秉持开放包容，就是要更加积极主动地学习借鉴人类创造的一切优秀文明成果。”
	成功举办亚洲文明对话大会、北京文化论坛、世界中国学大会·上海论坛、良渚论坛、世界古典学大会……立足厚重中华文明，依托改革发展生动实践，新时代中国形象更加可信可爱可敬。
	贵州黎平县肇兴侗寨，有“侗乡第一寨”之誉。勤劳智慧的侗家人，把代代相传的文化做成了家门口的产业。
	今年3月，在肇兴侗寨的侗乡特色产业基地，习近平总书记饶有兴致地细看精湛的工艺和各类蜡染文创。总书记鼓励大家，既要保护有形的村落、民居、特色建筑风貌，传承无形的非物质文化遗产，又要推动其创造性转化、创新性发展，让民族特色在利用中更加鲜亮，不断焕发新的光彩。
	近些年来，中华文明探源工程成绩显著，革命文物保护利用工程深入实施，《复兴文库》、“中国历代绘画大系”等编纂出版，中国共产党历史展览馆、中国国家版本馆等相继落成，“考古热”“博物馆热”“文博热”蔚然成风……博大精深的中华文化在创造性转化、创新性发展中，焕发出勃勃生机与活力。
	面向未来，从灿烂的文明和悠久的文脉中开掘资源、汲取营养，古为今用、推陈出新，继续推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，才能不断铸就中华文化新辉煌。习近平总书记勉励广大文化工作者，以守正创新的正气和锐气，赓续历史文脉、谱写当代华章。
	千年文明，亘古亘今，既有我们“从哪里来”的精神密码，更有我们“走向何方”的精神路标。
	在守正创新中坚定文化自信，不忘本来、吸收外来、面向未来，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量，我们定能在新的历史起点上继续推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明，担负起新时代新的文化使命。
	总监制丨闫帅南王姗姗
	监制丨马丽君
	制片人丨兴来宁黎黎
	执笔丨杨彩云
	编辑丨江雨航张亚楠程昱
</body></doc>