<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1698</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-02/10425922.shtml</url><title>高校新开设的微专业，到底是什么？</title><datetime>2025-6-2 08:23:00</datetime><body>	教育部近期印发通知，部署实施高校学生就业能力提升“双千”计划，推动全国范围内开设1000个微专业或专业课程群以及1000个职业能力培训课程。微专业到底是什么？如何看待微专业背后的人才培养趋势？
	小而精，微专业人气爆棚
	进入大二下学期，内蒙古师范大学网络与新媒体专业学生杜宛蓉比之前忙碌不少。除了主修课程，杜宛蓉周末还要上智能传播理论、数据分析与挖掘等“智能传播”微专业课程。
	时下，周末去上微专业的风潮，正在不少高校流行开来。微专业是高校在本科专业目录之外，围绕特定专业领域、研究方向或者核心素养开设的一组小而精的课程，一般属于非学历教育，具有学习周期短、学习时间灵活等特点。
	内蒙古师范大学以“人工智能+”赋能本科教育教学，将人工智能与传统专业融合开设微专业，支持学生跨界学习。“微专业将人工智能等新技术和传统新闻专业结合，课堂上既有校内老师，也有来自新媒体协会、融媒体中心的校外专家，大大拓展了我们的眼界。”杜宛蓉说。
	在安徽师范大学教育科学学院“智慧教育”微专业的课堂上，学生们正在收集学生课堂互动记录、在线学习轨迹和作业反馈等多种类型的教学数据，并根据教育领域的经典理论，运用智能算法对学生的学习特点展开分析。教育科学学院副院长韩建涛表示，“智慧教育”微专业是为响应国家教育数字化发展战略，应对人工智能全面融入教育的新趋势而设立的。
	一些微专业走出校园，为社会人士提供学习机会。2023年起，苏州大学部分微专业面向社会开放共享。其中，“教育领导+”微专业面向陕西蓝田、云南宣威、贵州松桃和江西上饶等中西部地区的中小学教师免费开放，以提升中西部教师教学水平和综合能力；“精准放射医学”微专业则面向国内开设放射医学专业的9所高校开放共享，为放射医学本科教育搭建合作交流平台。
	融合实用，创新人才培养模式
	微专业的课程内容多为学科前沿或交叉内容，突出融合导向、实用导向，可成为新工科、新文科、新医科、新农科的落地实践。
	微专业注重学科融合，有望成为高校人才培养的创新“轻骑兵”。“微专业已成为打破学科专业壁垒的一大尝试。”内蒙古师范大学新闻传播学院院长张芸对此深有感触，近年来人工智能快速发展，给传统新闻行业带来较大冲击，正当张芸和同事们思考新闻专业本科教育未来如何发展时，与人工智能相结合的微专业为他们提供了新的方向。
	微专业的设置，助推高校人才培养工作，紧跟产业发展趋势。扬州大学教务处处长严长杰表示，当前高校人才培养存在“天然滞后期”，申报新的专业至少需要两三年时间，等到专业正式开设还需4至5年的培养期，首届学生毕业可能早已赶不上行业风口；微专业的设置轻巧灵活，一些反响好的微专业有望成为传统专业的有效补充，未来可能发展成为正式专业。
	在助力学生提升就业能力的同时，企业也可以通过微专业深度参与人才培养，实现专业教育与职业需求的“双向奔赴”。
	插画、茶艺、客房创意服务……在黄山学院旅游学院开设的“民宿康养和数字化运营”微专业课堂上，更多的是实战型操作。黄山学院旅游学院党委副书记姚李忠表示，在有关民宿的微专业课上，民宿老板和学生交流互动，不少学生在课堂上找到了就业方向。
	微专业的设置，还有助于及时培养市场急需人才。针对“双碳”背景下对相关领域人才的需求，内蒙古科技大学于2023年开设“碳中和”微专业，为学生从事“双碳”工作提供必需的基础理论知识和初步实践经验。
	内蒙古师范大学新闻传播学院党委书记宋磊说，微专业将新技术、新产业引进课堂，可以让学生第一时间接触行业发展趋势，帮助学生补齐知识和技能短板，为学生就业助力。
	避免一拥而上，高质量发展仍待破题
	微专业打破了学科专业间的壁垒，也打通了学校和企业间的人才培养通道，受到多方欢迎，众多高校纷纷开设。在微专业遍地开花的同时，也要注意教育教学的精细化、特色化和规范化，推动微专业高质量发展。
	部分高校微专业教学效果参差不齐，面临课时少、课程系统性弱、授课深度浅等问题，需做好精细化、定制化教学。江苏一所省属高校教务部门负责人告诉半月谈记者，学校对已开设的微专业进行教学质量监测后发现，部分微专业办学效果不尽理想。为保证微专业教学效果，有必要对微专业授课进行差异化设计，以精细化、定制化教学提升学生修读获得感。
	警惕微专业立项追逐热度、一拥而上。微专业虽然聚焦于热门行业、前沿领域，但是一哄而上追热门并不利于长远发展。严长杰认为，微专业的设立应紧密结合国家战略，顺应时代发展需求，建议各高校建立微专业动态进入和退出机制，合理控制立项总量，及时调整或取消不适应行业发展的微专业。
	整合资源，避免微专业设置单打独斗、重复摸索。高校是微专业建设的主体，当前大部分高校对此仍处于摸索阶段。业内人士建议，各地探索搭建微专业领域教育教学资源共享和信息交流平台。
	此外，诸如一些高校对微专业没有明确收费标准，修习微专业获得的证书不能作为学历证明、社会认可度有待提升等问题，也有待进一步探索破解之法。
	半月谈记者：魏婧宇柯高阳周畅
	原标题《追赶风口、跨界学习、精于实操高校教改，微专业突围》【编辑:于晓】
</body></doc>