<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1706</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-02/10425911.shtml</url><title>数字游民：“边休闲边挣钱”的梦想能否照进现实？</title><datetime>2025-6-2 06:13:00</datetime><body>	把工位搬进山水间，利用现代信息技术进行远程工作，追求自由、灵活的生活方式
	数字游民：“边休闲边挣钱”的梦想能否照进现实？
	本报记者陈华本报通讯员施院生
	阅读提示
	在安徽省黟县碧阳镇“黟川两岸”创意街区，有一个数字游民、自由职业者、创业者和乡建者们“共居共创”的栖息地——“黑多岛”数字游民社区。岛上居民“工作但不上班”，“边休闲边挣钱”，不被定义，另类生活。
	风吹过丰梧村一片金黄的油菜花海，轻拂在大茶缸创作论坛上一群朝气蓬勃的年轻人脸上。沁入心脾的油菜花香味，与“如何在乡村进行在地创作”的遐想，在一个温暖的晚上，共存于安徽省黟县碧阳镇一个小乡村中。
	前不久，当“首届国际乡村电影营造季”在碧阳镇丰梧村启动时，这片皖南乡村的土地散发出的注定不再只是偏居一隅的乡村气息。而这一切，都源于一群数字游民的到来。
	告别传统打卡上班的工作模式，利用现代信息技术进行远程工作，不受传统工作地点束缚，追求自由、灵活的生活方式，这是数字游民的大致画像。
	在碧阳镇“黟川两岸”创意街区，有一个数字游民、自由职业者、创业者和乡建者们“共居共创”的栖息地——“黑多岛”数字游民社区。岛上居民“工作但不上班”，“边休闲边挣钱”，不被定义，另类生活。
	跳出“格子间”
	似乎是一种告别，入住“黑多岛”的第一晚，有人关掉了之前设置的上班闹钟。
	清晨，阳光照耀下的石桥泛出温和古朴的光泽，从枝头不时传来的鸟鸣将人叫醒。在这里，23岁的朱文静说，她过上了想要的生活。朱文静是“黑多岛”的常住居民。来这里前，她曾在杭州从事跨境电商工作。
	2024年12月，由安徽省商务厅主办的安徽省全球数字游民联盟成立大会在“黑多岛”举办。随着数字游民逐渐走进大众视野，他们的到来为白墙黑瓦的黟县注入了“多巴胺色彩”。
	此前，朱文静每天朝九晚五，但这种工作和生活并不是她想要的，她厌倦了紧张的通勤，为迟到一分钟被罚款而焦虑。比起通勤和工作压力，更让她难以忍受的是“在格子间找不到价值和意义”。
	想到辞职，朱文静又有些犹豫，“上班虽枯燥，但每个月到手的工资能让人心安。”喜欢旅游的她关注到“黑多岛”，来此参观后，想做数字游民的念头愈发强烈。今年春节后，她正式入住，成为数字游民。
	因为喜欢旅行、有运营推广经验，朱文静“登岛”后主动向当地社区申请工作。根据朱文静的特长，社区给她安排了一份新媒体账号运营的工作，并给予一定的工作补贴。
	做了喜欢的事情，又有收入，朱文静觉得，比起在“格子间”里面对数据流量、文件报告，这里有一种脚踏“实地”的实在感。
	去油菜花地里拍照，坐在山坡上看日落……朱文静在微信朋友圈分享着工作日常，置顶文案写着“人生是旷野而非轨道”。不少朋友询问她的近况，她兴致勃勃地介绍起这座小小的“黑多岛”。
	游牧分享、灵感食堂、稻田诗会……在“黑多岛”，丰富的社区活动散发着吸引力。大家聚在一起头脑风暴，碰撞出创意的火花。
	游民变村民
	在“黑多岛”数字游民社区联合创始人吴永泽看来，不少人都有过远离城市、寄居山水的想法，“数字游民不过是真正做出改变的人”。
	“目前岛上有58个房间，入住时间最低2周，最长不超过3个月。”吴永泽说，这样既能保持社区活力，也能激发居民的创造力。
	来到“黑多岛”后，身为导演的席世伟仅用两天时间，便构思创作出一个电影剧本。他认为这得益于“自然的治愈感”。
	“过去，写剧本、拍电影、搞策划，忙的时候顾不上吃饭，闲下来就看片子。”不规律的工作状态和生活方式，使得席世伟的身体处于亚健康状态。后来，他来到了“黑多岛”。
	由于具有较高的专业素养和深厚的行业资源，席世伟受邀成为“黑多岛”社区联合主理人。吴永泽介绍，社区主理人要链接资源、对接项目，让社区居民有事可做，有钱可赚。
	“数字游民其实是在追求一种生活方式和工作模式，而不是不工作。”吴永泽认为，数字游民社区的功能并非仅仅提供场地，而是帮助这个群体找到更合适的工作、过上想要的生活。
	当初，吴永泽来黟县旅游，被这里的自然人文吸引，决定留下来振兴乡村。经过一番考察调研后，他最终决定将“黑多岛”打造成一个充满艺术、人文及烟火气的共享社区。
	2024年7月，“黑多岛”建成并迎来32位“岛民”。首批成员是从200多位报名者中筛选出来的，涵盖AI创作、设计师、财务规划等各行各业。
	如今，“黑多岛”已经形成了独特的生态系统，包括线下“岛民”、共创伙伴和线上注册用户三类群体。目前，已经有500多人次申请入住社区。
	吴永泽说：“由于社区发展和业态增加，不少游民找到自我与农村的契合点，通过开设实体店铺或工作室，定居下来变成村民。”
	寻找非标准答案
	“首届国际乡村电影营造季”是由“黑多岛”电影社区联合主理人严浩、席世伟发起的一个策划。
	虽然身处乡村，严浩的视野却是世界性的。他希望以此建立国际青年导演共创平台和发布平台，讲好当代中国乡土故事。
	活动邀请了25位国内和国际的青年导演进行作品展映和在地创作。现场不仅有“黑多岛登岛电影之夜”，还有探讨“如何在乡村进行在地创作”的大茶缸创作论坛。
	探索乡村影视创作商业化路径是吴永泽与几位社区主理人计划的一部分。他们将2025年定位为“沉淀之年”。
	这个计划的大致框架包括：利用100多部院线电影曾在黟县取景的优势，孵育“电影数字游民社区”；结合黟县美景，邀请各地“驴友”参与开展户外社区旅行，为年轻人提供就业机会；吸引艺术设计方面的人才入驻，一起学习、创作。
	当地对此十分支持。2024年9月，《黟县支持数字游民共居共创政策10条》出台，明确设立三个“100万元”资金，支持数字游民招引、创意创新及创业投资等工作。
	黟县团县委书记、数字游民专班办公室主任汪泓介绍说：“第一个100万元是给住宿补贴，第二个100万元是让他们参与城市更新建设和乡村振兴，第三个100万元是支持他们创业，孵化下一步的产业链延伸。”
	如今，吴永泽时常在思考：到底什么是数字游民，数字游民社区该是什么样，会给当地带来什么？同时，他不确定数字游民的工作状态和生活方式能支撑多久，最终是否回归到朝九晚五。
	“可能最终都与这群不想被定义的人一样，只有在实践中寻找一个非标准的答案。”吴永泽说。【编辑:于晓】
</body></doc>