<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1707</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-02/10425910.shtml</url><title>“央国企内推”“直签保录取”？小心求职不成遭欺诈</title><datetime>2025-6-2 06:07:00</datetime><body>	记者李丹青
	当前，正处于求职招聘旺季，一些不法分子发布虚假招聘信息，设置“央国企内推”“直签保录取”等骗局，侵害求职者合法权益。为加强风险防范，人社部、中央网信办、教育部近日联合发布招聘欺诈典型案例，揭示不法分子的惯用手法和话术套路，帮助广大求职者提高风险识别意识，增强自我保护能力。
	识破“黑职介”。近期，某市公安局侦破一起团伙诈骗案件，诈骗团伙成立专门公司，以能帮助获取央国企及党政事业单位招工、招干为名，通过制作虚假劳动合同、就业协议，并与学校兼职老师串通，虚拟组织考试、提供岗前培训等，对求职者实施诈骗，400余名高校毕业生被骗，涉案金额8000余万元。
	针对一些没有相关资质或者冒用、伪造相关资质的“黑职介”，三部门提示求职者，通过中介机构求职应首先核验其合法证照，对其发布招聘岗位可通过官网官微等多种渠道查询核实。
	辨明虚假招聘。春节后，多个社交平台账号发布“中国XX集团急招几万人，不限专业，基本报名就能进”“急招4万名大学生入编”等信息，有些视频博主还标注为“就业规划指导”“央国企规划师”等，贩卖求职焦虑。
	一些不法分子以提供高薪岗位为诱饵，故意夸大招聘人数、薪酬福利等，同时以不限专业学历、不用笔试等吸引眼球，故意编造虚假招聘信息，达到引流牟利等非法目的。求职者要警惕“话术引流”，切勿轻听轻信。三部门要求各网络平台重点加强“求职招聘指导”类账号审核认证，建立健全虚假信息举报投诉等机制，及时清理虚假招聘信息。
	严防“招转培”。求职者小潘看到某公司发布的招聘信息后投递简历，公司声称可帮助解决工作，但需进行岗前培训并缴纳上万元培训费，培训合格后协调安排到大企业就业。但培训结束后，小潘发现公司推荐的岗位并非知名企业，且薪酬与前期宣传严重不符。
	三部门提醒求职者，参加求职招聘活动要警惕中介机构以招聘为名变相招生，被坑骗培训费。如就业权益受到侵害，请保存相关证据，及时向当地人社部门投诉反映。如遇求职诈骗或个人财物、人身安全受到侵害，立即向公安机关报警。
	远离“招转贷”。某物流公司发布招聘司机信息，许以7000元至9000元/月薪资待遇。在求职者通过面试后，该公司并未与求职者签订劳动合同，而是诱导求职者签订相关合作协议、租赁合同、运输承包合同等，向求职者收取高额租车或购车费用，对无支付能力的应聘人员则诱导其签订贷款协议，司机入职后才发现不但难以兑现薪酬，还背上了贷款，遭受重大损失。
	对以各种理由要求租用、购买各类工作设备或交钱、贷款才能够安排岗位的，求职者应果断拒绝，以免上当受骗。
	抵制违规收费。求职者徐某到一家影视传媒公司应聘时，公司以防止泄露剧组秘密为名，要求交“保密费”“保证金”，徐某为求尽快顺利入职，交了几万元，但最终工作依然没有着落。
	按照相关规定，用人单位招用劳动者，不得以任何名义收取劳动者财物。对于将先交费作为条件的招聘、或入职前收取保证金、办证费、资料费等都需要谨慎对待，核实有无收费的法律依据。如交费一定要求出具正规发票并加盖单位公章，为可能发生的纠纷维权保留证据。
	打破就业歧视。某公司发布招聘信息，备注“XX地人员已招满”“XX地免”等，对特定户籍求职者进行限制。又如，某中介发布招聘停车场车辆管理员和凉菜厨师招聘信息，限招男性，存在性别歧视的情形。
	三部门提醒求职者，对于招聘过程中发现的性别、户籍、地域、民族、种族、宗教信仰等形式就业歧视，可及时向当地人社部门投诉反映。
	拒绝“毒馅饼”。小陈在朋友圈无意看到“兼职月入上万不是梦”的招聘广告，声称“可在家办公，月入过万等”，于是主动联系，缴纳了近千元代理费，以为可按照协定每日得到30元的佣金返还。然而仅得到150元的“回报”后，就被对方以各种理由停发“工资”，群内的500多名群友也被移出群聊。
	一些不法分子通过注册公司、入驻写字楼等方式包装成正式公司，或在网络平台精准投放兼职刷单、网络客服等招聘广告，利用时间灵活、高额回报等话术层层设局，诱骗求职心切的被害人成为赌博、传销、诈骗等的“工具人”。三部门提醒求职者树立正确的择业观念，破除侥幸心理，对“活少钱多”“躺平稳赚”等“好事”要提高警惕。
	防范信息泄露。求职者张某在某网站上投递简历后，“客服”告知张某添加QQ群聊并按要求操作才能入职，一步步诱导张某打开银行卡APP以及支付宝，点开其发送的链接，导致张某被扣款数万元。
	对于点击进入链接后要求加QQ、微信等方式进一步“单聊”“详谈”及下载APP等，求职者应高度警惕，不轻易泄露银行卡、网银等密码信息。【编辑:于晓】
</body></doc>