<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1734</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/06-03/10426540.shtml</url><title>传统焕新，让非遗融入现代生活</title><datetime>2025-6-3 20:39:00</datetime><body>	5月29日，在第九届中国成都国际非物质文化遗产节“非遗融入现代生活”主题对话现场，道明竹编省级非遗代表性传承人杨隆梅拿出一片薄如蝉翼的竹篾，“大家看到了吗？这是我们团队在竹编工艺的技术突破，成功将竹篾剖至28层。”这意味着竹篾可以编织出更加细腻、精致的图案和造型，极大地拓展了竹编艺术的表现空间。
	活动现场，非遗代表性传承人、专家学者、各省(区、市)文化和旅游行政部门代表及行业协会从业者等共聚一堂，围绕非遗的活态传承与创新表达、当非遗遇上青年、非遗与旅游如何融合发展等话题展开探讨，为非遗更好融入现代生活的多元实践提供思路与方法。
	非遗新青年：让村民不再挣辛苦钱
	“90后”的杨隆梅出生在四川省崇州市道明镇竹艺村的竹编世家，被当地人们称作是“大火烧回来的新掌门人”。
	年少时期，她也有过“看世界”的愿望，后来因家中竹编厂意外发生火灾，于是便留在乡村，带领团队开发出1300种定制竹产品，获得70余项版权专利，带动3000余名当地群众实现居家灵活就业。如她所言，“过去，村里手艺人挣的是辛苦钱，如今，传统手艺已跻身高端市场。要让传统竹编融入时尚元素、现代美学，把跨界创新的思维用于产品的重新设计与开发。让手艺变为艺术，让艺术回归生活”。她用实际行动，让道明竹编在现代生活中找到了新的落点。
	青年群体正成为非遗传承与传播的重要力量。中国传媒大学非遗传播研究中心主任杨红指出，一方面，“互联网已成为青年了解非遗的重要窗口，81%的青年通过视频直播、图文创作等方式主动参与非遗传播。”另一方面，“文化产品需要以创新的眼光再创造、再设计。在设计过程中，青年群体的文化传承基因被唤醒。比如一些非遗新青年，他们以现代设计去演绎传统技艺，给非遗增添了潮玩的时代色彩。”
	北京字节跳动公益基金会副理事长杨洁以数据印证这一趋势：“过去一年，抖音非遗相关短视频播放量达7499亿，‘95后’‘00后’成为内容生产主力。”其中，传统文化传播者“南翔不爱吃饭”(史海峰)便是例子，从数据分析师转型非遗传播者，他让藏在大山深处的炭花舞惊艳全网，“最让我自豪的不仅仅是流量，而是能够用这股流量去传播非遗。”史海峰说。
	创造性表达：用好非遗传播的现代工具
	“非遗的传承并不是对标准的瞻仰，而是要想办法把传统文化融入到当下生活场景中。”上海风语筑文化科技股份有限公司策划总监殷子君说。
	数字非遗数控走廊、沉浸式光影秀场、VR空间……在浙江省湖州市南浔区和孚镇荻港古镇，除了有小桥流水、白墙黛瓦的水乡风貌，更有汇集了全国各地相关非遗代表性项目的非遗里的中国陈列馆。风语筑文化科技股份有限公司在设计场馆过程中，“在内容维度上，做到见人见物见生活，在体验上要用数字化手段，让非遗更加可感可知可体验，形成沉浸式的体验闭环。”殷子君介绍。
	科技让非遗有热度，非遗让科技有温度。数字化、网络化、智能化是非遗传播的重要工具。
	“杨柳青不能永远是一个胖娃娃抱只大鲤鱼，而是要成为年轻人喜欢的新的杨柳青。”天津美术学院院长、中国美术家协会理事邱志杰介绍，“学校成立人工智能艺术学院，就是要培养学生的创新能力和跨学科思维，学生把杨柳青做成表情包，开发为互动游戏，把泥人张变成各种AI版本的泥人张，年轻人一下就喜欢了。”
	“互联网成为人们了解非遗的重要窗口。与此同时，大量的网络数字产品，比如游戏，让人们对非遗的认知，从被动地去了解，变成一种主动地探索。”杨红提出。
	“非遗+旅游”：让二者双向赋能
	“非遗通常以文化嵌入的模式呈现，呈现出与旅游业混搭的风格。非遗侧重在‘我有什么’，但是旅游是要侧重‘游客要什么’”。中山大学中国非物质文化遗产研究中心主任宋俊华指出。
	如何让非遗与旅游深度融合发展？中国旅游协会秘书长葛磊提到，“非遗要结合旅游场景用起来。”以自贡灯会为例，“通过发展‘灯会景区化’和‘景区灯会化’，既发展起各种业态留住游客，又设计出不同的主题灯会，去渲染节日的氛围，赋予景区更多情绪价值。”再比如松赞酒店将非遗“请”进酒店，“会带着客人去到当地的黑陶传承人家里体验黑陶制作，去当地的藏香世家去制作藏香，这都是最经典的藏文化元素，但却恰恰是最高级的旅游体验。”
	中国旅游协会民宿客栈与精品酒店分会副会长穆晓雪则提出，“民宿和非遗有着相同的基因，都是以人为本、以文为魂，有着天然的亲近感。非遗是以人为本的活态文化遗产，而民宿传递的是以民宿主理人为核心，以文化为灵魂的生活方式，这种生活方式恰好为传统文化生活化提供了展示场景。”
	从青年力量激活非遗，到数字化技术赋能传统技艺，再到“非遗+旅游”的场景重构，论坛嘉宾共同勾勒出非遗如何更好融入现代生活的清晰脉络。正如与会者的共识：要在扎实做好非遗系统性保护的基础上，坚持古为今用、关照现实，着力推动非遗的当代表达与时尚传播。让非遗在更广领域、更深层次融入现代生活，成为美好生活的滋养与中华文明的新美学。
	作者：农民日报·中国农网记者杨钰莹【编辑:史词】
</body></doc>