<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1756</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-11/10430040.shtml</url><title>新闻1+1丨重磅民生文件，如何专解“急难愁盼”？</title><datetime>2025-6-11 08:38:00</datetime><body>	近日，中办、国办印发的重磅文件，围绕社保、教育、医疗、养老、育儿等社会关切，提出10个方面的系统举措，堪称加强版的“民生建设施工图”。
	那么“施工图”上究竟标注出哪些问题？又将如何解决？尤其是涉及到3.76亿的流动群体，又该如何打破户籍藩篱，让他们平等享受到公共服务？
	全面取消在就业地参加社保的户籍限制
	意味着什么？
	南开大学社会建设与管理研究院教授关信平：“全面取消”涉及多个层次的含义。首先是范围上，过去有些地方已经在做这方面工作了，这次的要求是各个地方全面推进，全面取消。另外，涉及具体的群体。不管是灵活就业人员，还是新就业形态人员，在就业地参保的户籍限制都要取消。还有社会保险所包含的养老保险、医疗保险等限制都要取消。
	提高基本公共服务均衡性，
	如何啃下“硬骨头”？
	记者：这次的民生文件中还明确，将“推行由常住地提供基本公共服务”，目前81项基本公共服务中，已经有62项实现了常住地提供，剩下的都是需要攻坚的“硬骨头”。您最关心的是哪些问题的解决？
	南开大学社会建设与管理研究院教授关信平：对于数量庞大的进城务工人员，已经有的一些探索还需要进一步落实和完善。以教育为例，流动人口子女的教育，虽然我们早就有了“两为主、两纳入、以居住证为主要依据”的随迁子女义务教育入学政策，但有些地方在执行时还不是那么到位，需要进一步落实。另外涉及新做法，比如完全由当地政府财政出资，针对低收入家庭的一些社会救助项目，如何才能扩大到按照常住地的范围来覆盖。包括一些现金性、服务性、实物性的保障，怎样才能够真正覆盖到所有的低收入家庭，这也是需要认真解决的。
	大力发展婴幼儿照护普惠服务的重要性是什么？
	如何提质扩面？
	南开大学社会建设与管理研究院教授关信平：我们常说的“一老一小”中，涉及婴幼儿照护是非常重要的，尤其是现在人口生育率降低的背景下，大力发展这方面的普惠服务对于提高人口出生率，尤其是提高人口质量非常重要，这也是我们长期以来的一个很大的短板。这次文件中也特别强调，“大力发展社区嵌入式托育和家庭托育点，支持有条件的幼儿园延伸发展托育服务，用10年左右时间，推动有条件的大城市逐步实现嵌入式等普惠托育覆盖80%以上社区。”下一步，加强普惠式的托育服务的发展，要在政府的支持下，包括社会力量的参与，通过市场机制和福利性的机制相结合，让普通家庭能够用得起，同时也要提高质量，这两样都非常重要。
	扩大普惠养老服务，
	如何破解长期照护难题？
	南开大学社会建设与管理研究院教授关信平：普惠性的养老服务，尤其是对于失能老人来说，最关键一点就是长期照护问题。长期照护需要提高养老服务机构医养结合的服务能力，与居家、社区养老相结合。现在我们对于低收入家庭，比如特困供养人员的养老问题，政府兜底做得还是相当好，但是普通老年人才是人数的“大头”，这部分人怎么办？高质量意味着高成本，高成本意味着高价格，所以光靠市场的话，很多人就会用不起，这种情况下如何才能让老百姓高质量养老？这就需要政府采取普惠性的服务措施，不是完全由政府来出钱，而是由政府支持，社会力量、市场机制共同发挥作用，推动普惠性的长期照护发展。
	服务青年，
	如何让他们在城市实现更好发展？
	南开大学社会建设与管理研究院教授关信平：年轻人的服务需求有很多，通常涉及三大主题。第一个是求学，第二个是求职，第三个是婚姻家庭。另外，他们在文化、娱乐、个人发展等方面的需求都非常多，需要一个个解决。我们现在在教育方面已经做得相当不错，年轻人受教育机会比过去更多。但是现在大学毕业生的就业问题，需要进一步加强解决。所以现在国家、各级政府在这方面也做了大量工作。另外就是住房问题，它不仅仅是基本需求，还承载了很多青年发展的需要。如何解决好青年人的住房问题，尤其是外来人口新市民的住房问题，现在国家也出台了一些政策，这方面还需要进一步去落实，比如说保障性租赁住房，这种普惠性的服务供给。另外对于年轻人来说，尤其是外来就业人员，要想在本地获得更好的培训和发展机会，也要为他们提供更多支持。同时，年轻人也需要很多文化娱乐设施，文件当中也谈到了一些体育场馆、文化场馆如何更好开放，这当然不光是为年轻人，但还是以年轻人为主，让他们能够得到很好的服务，生活不仅稳定，而且能够高质量。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>