<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1778</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-03/10426390.shtml</url><title>金价逼近历史高位！又要涨破3500美元？</title><datetime>2025-6-3 16:31:00</datetime><body>	文/赵斌陈胡永
	北京时间6月3日早间，COMEX(美国纽约商品交易所)黄金突破3417美元/盎司，金价再次逼近历史最高位3500美元/盎司。国内多品牌黄金饰品价格重回千元区间。
	这一波金价上涨，再次推高黄金投资热度。上涨趋势能维持多久？能否再次突破历史最高位3500美元关口？投资者又该如何操作？
	多因素驱动金价攀升
	近期，国际黄金价格再掀涨势。中国(香港)金融衍生品投资研究院院长王红英在接受中新社国是直通车采访时表示，此次黄金价格上涨主要受多方面因素推动。
	首先，美国政府进一步提高关税水平。例如，将钢铁关税从25%提高到50%，这种对抗性政策加剧了市场投资人士对大国间经济博弈长期性的担忧，放大了市场避险情绪，促使投资者买入黄金避险。同时，中东、俄乌及巴以等地的地缘军事冲突，也使得黄金作为避险资产受到投资者青睐。
	其次，美国主权信用评级遭下调和贸易紧张风险持续打击市场对美国经济的信心，美元对一揽子货币汇率近期走低，刺激了黄金价格进一步上涨。
	王红英指出，从市场逻辑看，此次黄金价格短期快速上涨，反映了市场避险情绪和对美国债务水平信用的担忧，同时各种事件不断刺激，成为黄金近期价格上涨的主要特点。
	工信部信息通信经济专家委员会委员盘和林在接受中新社国是直通车采访时指出，本轮金价上涨和2011年的上涨颇为类似，影响黄金价格的主要因素其实是两个：
	一个是全球经济潜在系统风险，导致避险需求增加。具体来看，俄乌地区局势和全球贸易摩擦导致全球经济不稳，推高避险需求。
	另一个是美元的走势对黄金造成扰动。从全球来看，黄金主要还是和美元挂钩、以美元计价，当美元贬值，黄金就升值，而美元贬值客观上会导致各国央行减少美元美债储备，增加黄金储备。
	短期波动与长期趋势并存
	未来黄金价格趋势如何？
	王红英预期，由于推动黄金价格上涨的利好因素多为结构性支撑因素，黄金在近期表现强势是大概率事件。就目前黄金价格走势来看，距离前期3500美元/盎司的历史最高价已不远。从技术上分析，价格延续并接近甚至突破3500美元/盎司最高水平的可能性较大。
	盘和林提醒，黄金市场存在高波动性，贸易争端、股市波动等因素短期都可能影响金价波动。要关注流动性好的黄金资产，保证可进可退。
	他认为，在既有事件按照预期方向发展的前提下，近期不利于黄金走强的消息将占上风。但凡事都不绝对，黄金价格还会跌宕起伏。
	汇管信息研究院副院长赵庆明认为，黄金未来价格走向主要受地缘政治风险、美元汇率以及央行购金这三大关键要素左右。倘若其中任何一个要素出现重大逆转，金价都可能遭遇大幅回调的压力。
	他认为，在地缘政治领域，若乌克兰危机和巴以冲突能够达成具有公信力的停火协议，黄金市场的多头力量极有可能集中抛售离场，进而引发金价大幅下跌。
	在美元汇率方面，若美国公布的经济数据表现亮眼，美联储货币政策朝鹰派方向转变，美元指数大概率会延续反弹走势，进而对金价形成进一步压制。
	投资者需理性配置
	面对金价波动，投资者应如何应对？
	王红英建议，对于黄金投资者而言，首先需控制投资风险。在当前历史最高价格区域进行投资存在一定风险，尤其是满仓操作不可取。当黄金价格出现短期回调时，酌情少量分批建仓，从基本面和技术层面看是较为合适的投资策略。
	王红英说，目前黄金投资品种较多，鉴于黄金处于历史性高位，短期价格会有一定随机性震荡，投资者选择不加杠杆的投资品种较为合适，如黄金金条、黄金ETF等，不建议采用高杠杆的期货、期权等投资方式。
	盘和林也提醒投资者，按当前金价表现，黄金已然成为一种投机品而不是投资品，尤其不适合长期投资。黄金价格波动存在明显的周期性，一旦黄金上涨，那是跨度巨大的；一旦黄金周期结束，那么金价下跌也将是持续的。因此，投资者应谨慎对待黄金投资，避免盲目跟风。
	赵庆明则建议，对于非专业投资者来说，应控制好风险，设定明确的止损位，不应寄希望于金价出现反转或暂时调整。投资者应精准设定止损点位，例如，当金价在单日内回调幅度超过2%时，可能引发程序化交易的止损操作及散户的恐慌性抛售，进而形成叠加效应，此时投资者应及时离场。
	他还提醒投资者，应密切关注黄金股的“非对称传导”效应。金价上涨会直接带动黄金股的表现，但当金价下跌时，对黄金股的冲击会更加剧烈。
	同时，投资者还可动态调整资产配置，合理控制黄金占比。对于普通投资者来说，应将黄金资产在总资产中的占比控制在15%以内，并设置动态止盈机制。投资者应避免将黄金视为短期投机工具，而应将其作为资产组合中的“稳定器”，回归到对冲的本质功能上来，让投资组合更加稳健。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>