<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1787</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-03/10426358.shtml</url><title>涉及食品、药品等领域 十起违法广告典型案例公布</title><datetime>2025-6-3 15:43:00</datetime><body>	中新网6月3日电据“市说新语”微信公众号消息，国家市场监督管理总局3日公布十起违法广告典型案例。今年以来，全国市场监管部门贴近民生热点，持续加大广告监管执法力度。截至4月底，共查处违法广告案件11459件，罚没款8830.9万元。现选取一批已办结的违法广告典型案例予以公布。
	一、江苏省无锡市惠山区市场监管局查处无锡美抖科技有限公司违法广告案
	经查，无锡美抖科技有限公司在互联网平台制作、发布未经广告审查机关审查的医疗器械“美瞳隐形眼镜”视频广告，且未依法在广告中显著标明“广告”字样。
	今年1月，江苏省无锡市惠山区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚没款19.4万元的行政处罚。违法广告涉及的其他经营主体已另案查处。
	二、湖北省武汉市洪山区市场监管局查处武汉洪山月目医疗美容门诊部有限公司违法广告案
	经查，武汉洪山月目医疗美容门诊部有限公司在推广医疗服务过程中，冒用医疗广告审查批准文号，并通过互联网媒介发布依法不得作广告的医疗用毒性药品“韩国进口100U乐提葆”广告。同时，相关广告中还存在虚构产品销量，欺骗、误导消费者的情形。
	今年3月，湖北省武汉市洪山区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款10万元的行政处罚。
	三、安徽省亳州市谯城区市场监管局查处亳州市名优医药连锁有限公司违法广告案
	经查，亳州市名优医药连锁有限公司在互联网平台发布的避孕用品等广告含有淫秽、色情内容；发布的“康速达灰指甲医用退热凝胶”等药品广告，其宣传功能与产品说明书不一致；发布的“青钱柳玉米须桑叶茶”等食品广告含有宣称疾病治疗功能的内容。
	今年3月，安徽省亳州市谯城区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款20万元的行政处罚。
	四、广东省广州市番禺区市场监管局查处广东艾圣医皇健康管理有限公司违法广告案
	经查，广东艾圣医皇健康管理有限公司利用互联网媒介发布普通商品“艾浴包”广告，宣称该商品具有疾病治疗功能。同时，广告中还含有“已完成千万级PRE-A轮融资”等内容，与实际情况不符。
	今年1月，广东省广州市番禺区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款30万元的行政处罚。
	五、浙江省义乌市市场监管局查处义乌市硕鑫日用百货有限公司违法广告案
	经查，义乌市硕鑫日用百货有限公司通过互联网媒介发布“海参鹿精丸”“灵芝孢子粉”等普通食品广告，宣称产品具有疾病预防、治疗功能，并使用“中医调理疗程”“西医对比”等医疗用语进行宣传。
	今年3月，浙江省义乌市市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款15万元的行政处罚。
	六、浙江省台州市椒江区市场监管局查处台州市健贝食品有限公司违法广告案
	经查，台州市健贝食品有限公司通过互联网媒介发布“金斯健贝亚麻籽油”等普通食品广告，宣称产品具有疾病预防、治疗功能，并含有“通过FDA认证、UL保险认证”等内容，与实际情况不符。
	今年3月，浙江省台州市椒江区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款10万元的行政处罚。
	七、上海市市场监管局查处上海猩享乐活新能源科技有限公司违法广告案
	经查，上海猩享乐活新能源科技有限公司发布“你买车，我包租”广告，吸引新能源汽车车主委托代理租赁车辆。广告对委托代理租赁业务可能存在的风险未作合理提示，并宣称“高收益无风险”等内容，对车主的投资回报效果、收益作保证性承诺。
	今年2月，上海市市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款26.25万元的行政处罚。
	八、北京市市场监管局查处北京奇创广告有限公司违法广告案
	经查，北京奇创广告有限公司未查验广告主相关金融资质文件即在互联网平台代理金融广告，且广告宣传“线上不需要审核的贷款平台”“高可借30万，长可分96期”等内容，与实际情况不符。
	今年3月，北京市市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款9.35万元的行政处罚。违法广告涉及的其他经营主体已另案查处。
	九、山东省济宁市金乡县市场监管局查处金乡县启睿小客电子商务中心违法广告案
	经查，金乡县启睿小客电子商务中心为销售锂电池，印制并发布“可持续放电15小时全部采用全新零循环电芯”广告宣传彩页，对商品性能、功能的描述与实际情况不符。另查，当事人还存在相关产品质量违法行为。
	今年4月，山东省济宁市金乡县市场监管局依据《中华人民共和国广告法》等相关规定，对当事人作出罚没款10.12万元的行政处罚。
	十、山东省淄博市张店区市场监管局查处淄博宇川城市建设发展有限公司违法广告案
	经查，淄博宇川城市建设发展有限公司在推广房地产项目过程中，利用互联网媒介发布广告，对房屋面积进行宣传，但未说明所宣传的房屋面积是建筑面积还是套内建筑面积。此外，广告中以项目到达“区实验中学”“区实验小学”和高铁站的所需时间表示项目位置；宣称项目周边有“8万m2商业”“全民健康文化中心”等内容，但相关商业、文化设施尚处于规划中，并未实际建成。
	今年5月，山东省淄博市张店区市场监管局依据《中华人民共和国广告法》有关规定，对当事人作出罚款20万元的行政处罚。【编辑:李润泽】
</body></doc>