<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>179</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-05/10427084.shtml</url><title>永不熄灭的“精神航灯”——记红其拉甫气象导航站</title><datetime>2025-6-5 09:36:00</datetime><body>	沿着314国道一路攀高，就能到达红其拉甫气象导航站旧址。
	这处不起眼的院子，曾是世界上海拔最高的人控气象导航站。1965年，18名空军官兵，仅用了14天时间，在海拔4100米荒无人烟、终年积雪的山脉上，建起了这个气象导航站，开辟出一条空中航线。
	60年后，驻疆空军某部一支“红色基因巡礼”小分队来到这里，探寻这座屹立在帕米尔高原之上的“精神航灯”……
	使命的感召
	气象导航站给人的第一印象是——偏僻。
	飞机、汽车……耗时十余个小时方可抵达此地，对于60年前的“开辟者”来说，这个时间还不知要翻多少倍。
	此处年均温度-3℃，200天刮8级以上大风，被海拔数千米雪山环绕，近乎“生命禁区”。自然环境与外界形成的天然屏障，让小小的气象导航站更显偏远与孤寂。
	20世纪60年代，我国决定开辟一条通往西亚、非洲、欧洲的空中国际航线。托举这条航线的，正是红其拉甫气象导航站。
	首批建设气象导航站的官兵们风餐露宿，以帐篷为营、以风沙为伴，在荒芜之地建起导航标杆。
	原红其拉甫气象导航站老兵陆志勇没有想过，自己还有机会能再次站在曾经的“家”。带着激动的心情，他拨通了战友丁海平的电话。
	透过小小的视讯界面，老丁操着浓重的广东方言，一字一顿道：“1965年5月17日凌晨3点，部队接到命令，在最短的时间内，用最快的速度，在帕米尔高原与喀喇昆仑交会处，建立一个气象导航站。我得知自己被选中执行这个光荣使命时，第一时间告诉自己，一定要完成任务！”
	该部通信连政治指导员张少玮分享去年跨区域通信演练的经历。陌生地域，沙丘遮蔽，设备故障，困难重重，他带队千里机动至大漠腹地构建通信链路，保障了指挥畅通，用行动诠释了“坚决完成任务”的使命担当。
	此时此刻，新老几代人感受着使命的召唤。
	通信排长胡玉说，自己和导航站的前辈来自同一支部队，曾经只能通过一遍又一遍地看录像、读资料来感悟气象导航站精神。如今身处现地，无数次触碰过的那些文字，变得更加鲜活生动，也让她对“使命感”有了更为深刻真切的体会。
	“国家把在帕米尔高原之巅建设气象导航站的重任交予我们这支部队，不仅是地理距离的考量，更是对我们顽强意志和坚定信念的信赖。”谈起第一次西进新疆，曾在气象导航站工作的老兵莫本贤动情地说。
	技术的跨越
	“明铁盖”，塔吉克语意为“千只羊”，这里就是最初那片“一顶帐篷挡风雪、三块石头支起锅”的导航阵地。
	那个遥远的年代，18名官兵用14天成功托举起被现代人誉为“空中丝绸之路”的航线。这一壮举，不仅依靠着他们钢铁般的意志，更得益于探索出的科学的气象导航标测体系。
	站在“明铁盖”的路标下，眺望荒芜的高原，陆志勇的思绪回到60年前，一幅穿越时空的画面再次浮现。
	地形勘测兵背着罗盘皮尺，在地图上一笔一画地标注出地形特征，只为给导航站选定最佳的建设位置；导航调配员顶风冒雪架设导航机、开启导航灯，用最原始却有效的编码，为飞行员在复杂的高原空域指引方向；气象观测员双手握着测量仪器、放飞氢气球，认真记录气温、湿度等关键数据……
	“当年，我们为了让装备能快速启动，给机器裹棉被、生火炉。”陆志勇回忆道，有一回暴风雪封山、设备停转，大伙轮流手摇发电机7个小时，最后胳膊都抬不起来……
	官兵们用最原始的设备器件通力协作，在“生命禁区”、在气象导航的“空白之地”，担负起国际航班的导航及气象资料保障任务。截至撤编，累计采集15.05万余份气象资料，优质率100%，安全护航国际航班和专机2.46万多架次，为中国气象导航事业埋下了一颗技术的“火种”。
	时光飞逝。6月2日，在建站60周年当天，陆志勇看到了导航台翻天覆地的变化。
	“陆老，这是我们现在的主战装备。”设备方舱里，某导航台台长刘字垒笔直地站在一台银灰色的智能化导航设备前，手指轻轻触碰一个按键，设备便发出了“01”的告警声，“智能化的告警系统，给大多数故障赋予了‘数字代码’，机器‘高原病’再也没有了。”
	一个甲子的时光，说慢很慢，它细细记录了两代气象导航兵的故事；说快又很快，装备已实现了从“体温传热”到“电子感知”的巨大跨越。
	装备变薄变轻，3人就能轻松携带部署；依托卫星信号，导航站拥有了异地部署能力，即便地处低海拔区域，也能远程为高原空域的飞机导航，打破了地理限制；机动化水平大幅提升，机动导航车可以快速抵达指定区域“补盲”，确保导航任务无死角；借助一体化智能设备，官兵们只需一键轻点，温湿度、气压等数据自动采集上传，高原风云变幻尽在掌握。
	荣誉的勋章
	红其拉甫，意为“血色峡谷”，这片被极端自然环境重重包裹的土地，因无数坚守者的身影，孕育出共同的精神坐标——红其拉甫精神。
	——曾任红其拉甫气象导航站副教导员的高华瑜，是全国“边陲优秀儿女”金质奖章获得者，由于长期在高原工作，他患上了严重的关节炎、胃病、肝腹水，最终因肝癌英年早逝。
	——那年深冬，红其拉甫边防连执行例行巡逻任务时突遇暴风雪，能见度不足5米，战士们用安全绳相互串联，在齐腰深的积雪中艰难前行。他们用实际行动捍卫了“卫国戍边模范连”的荣誉。
	——在红其拉甫出入境边防检查站，一场罕见的暴风雪突然降临。边检员们在零下30℃的严寒中，逐一核验出入境人员信息，帮助旅客搬运行李、疏导车辆，确保“零差错、零延误”，用行动守护国门的尊严与荣誉。
	是什么铸就了如此的坚守？
	在红其拉甫边防连史馆，“卫国戍边模范连”等12项国家级荣誉锦旗静静悬挂，每一面锦旗都记载着一段感人至深的故事，凝结着高原官兵们用青春和热血铸就的赤胆忠诚。
	当年，收信机里传来周总理嘉勉电的信号时，气象导航台所有官兵激动得热泪盈眶。
	1990年7月7日，红其拉甫气象导航站被中央军委授予“模范气象导航站”荣誉。从那以后，“珍惜荣誉、再立新功”的石碑屹立在站内，成为每一位官兵心中永不熄灭的“精神航灯”。
	据记录，气象导航站先后26次受到党和国家领导人的嘉勉和慰问，荣立集体二等功2次。这些荣誉，是导航站官兵对抗大风、暴雪、缺氧等恶劣环境的不竭动力。
	荣誉不是终点，而是新的起点。作为红其拉甫精神传人，荣誉早已融入每一个坚守者的血脉。
	新时代的导航兵操作着智能化装备系统，用科技赋能守护前辈用篝火照亮的航路；年轻的护边员带着卫星定位仪穿行戈壁；边防连的新战士入营，会庄重地为界碑描红，在接过钢枪的同时，一起接过“国门卫士”的接力棒……
	永不熄灭的“精神航灯”，将永远照亮红其拉甫这片热土，激励无数的传承者在坚守中砥砺前行。
	石榴云/新疆日报记者杨舒涵【编辑:惠小东】
</body></doc>