<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1798</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-03/10426343.shtml</url><title>周剑大使接受斐济《今日》杂志书面专访</title><datetime>2025-6-3 14:33:00</datetime><body>	近日，斐济《今日》杂志刊发了对周剑大使的书面专访。在长达八版的专访中，周剑大使全面总结中斐在基础设施、气候变化、减贫、人文交流等领域的合作成果，深入介绍中国对斐济和岛国政策，系统阐释台湾问题历史经纬，批驳“台湾地位未定”等谬论。专访主要内容如下：
	主持人：您如何平衡斐济的文化价值观与中国在太平洋地区的利益？
	周大使：我非常喜欢斐济文化，赞赏其中蕴含的友好、慷慨、包容、集体主义、尊重传统、爱好和平等价值观，这与中华文化所强调的和谐、友好、平等、包容等价值观是契合的。
	中国与斐济等岛国开展合作始终秉持“四个充分尊重”原则，即充分尊重岛国主权和独立，坚持大小国家一律平等；充分尊重岛国意愿，坚持共商、共建、共享、共赢；充分尊重岛国民族文化传统，坚持和而不同、美美与共；充分尊重岛国联合自强，支持岛国落实《蓝色太平洋2050战略》，为建设一个和平、和谐、安全、包容、繁荣的蓝色太平洋作出贡献。中国对岛国的政策强调互相尊重、开放包容、互利共赢，这与斐济的文化价值观是相通的。
	主持人：您能否分享与斐济领导人礼节性会晤中的难忘时刻？
	周大使：我来斐济第10天就有幸拜会了兰布卡总理，这给我留下了十分深刻的印象。兰总理握手有力，意志坚定，思路清晰，传递出他对斐济发展振兴的坚定承诺、对这片土地和人民的忠诚和热爱。兰总理是斐济领导人的杰出代表，他的一生充满传奇色彩，有高潮也有低谷，在70多岁时再次达到事业的巅峰，展现了斐济领导人的坚韧、智慧和执着。当前，国际形势复杂多变，斐济面临艰巨的发展任务，兰总理就像一位经验丰富的船长，我相信在他及其团队的领导下，斐济这艘巨轮将穿过激流，绕开暗礁，驶向繁荣发展的光明彼岸。
	主持人：请您简单介绍一下斐济华人社区的历史及其与斐济人民的纽带。
	周大使：民族多样性是斐济的特色所在和力量之源，华人是斐济大家庭的重要组成部分。1855年，首位华人梅百龄漂洋过海来到斐济这片陌生的土地。此后，越来越多华人来到斐济繁衍生息，逐渐融入当地社会。华人在这里勤奋工作，重视教育，成为商业、医疗、教育等领域的领军人物，并把中华民族勤奋、自律、坚韧不拔的价值观带到斐济，为斐济经济社会发展和充实多民族文化做出贡献，受到了人们的尊敬。
	今年是华人抵达斐济170周年，我们希望斐济的华人社区能够传承奋斗、团结和奉献的精神，共同为斐济的发展以及中斐友谊作出更多贡献。
	主持人：用您自己的话说，中国与斐济之间的“相互尊重”在日常实践中是如何体现的？
	周大使：相互尊重是中国外交的鲜明特色，更是我发展同太平洋岛国关系的原则。中国坚持与斐济等太平洋岛国平等相待、相互尊重，主要体现在以下几个方面：
	一是相互尊重对方的核心利益，我认为这是最根本的相互尊重。中方始终支持斐方维护国家主权、安全和领土完整，支持斐济选择自己的发展道路，斐方坚定恪守一个中国原则，不干涉中国内政，这就是中斐友好大厦的基石。
	二是坚持大小国家一律平等。中国一贯反对霸权主义、强权政治，反对以大欺小，坚持在和平共处五项原则基础上与岛国发展关系，始终认为国家不分大小、贫富、强弱，一律平等，都应以礼相待。去年8月，我有幸陪同兰布卡总理访华，亲眼见证中方给予兰布卡总理的接待与美国总统别无二致。所罗门群岛总理、玻利维亚前总统等多位政要都曾公开表示访华期间得到最高规格的礼遇，赞赏中国对待大小国家一律平等的理念，深受感动。
	三是经济上互惠共赢。2018年中斐签订“一带一路”合作谅解备忘录以来，两国经贸合作进入快车道，取得了丰硕成果。越来越多的中国企业在斐投资兴业，斐济水、诺丽果等特色产品走入了中国商场超市，双方贸易交流更加频密，去年还在沃达丰体育场举办了规模空前的中斐贸易展。中国在斐济参与建设了道路、桥梁、码头等重要基础设施，推广菌草、水稻种植技术，有力提升了斐济民众生活质量。
	四是人民的互帮互助。斐济人民在中国遭遇地震时伸出援手，中国积极支持斐济应对飓风、疫情等挑战。我们帮助斐济学子走出国门，通过中国政府奖学金探索更广阔的世界，邀请“光明行”医疗团队送医上岛，帮助眼疾患者重见光明。中斐患难与共，守望相助，写下了一段段脍炙人口的佳话。
	主持人：有一种观点认为，联大第2758号决议未解决台湾地区在联合国系统代表权问题，也没有说明其与中华人民共和国之间的关系，这个问题您怎么看？
	周大使：这是对联大第2758号决议的恶意曲解和对国际法的公然挑衅。很多斐济朋友对台湾问题的由来不甚清楚，我愿从历史、法理和实践方面加以说明。
	台湾自古属于中国，历史上虽被日本短暂占领，但1943年《开罗宣言》、1945年《波茨坦公告》、1945年《日本投降条款》都表明中国从法律和事实上收复了台湾。1945年10月25日，台湾省行政长官陈仪在台北宣告台湾光复：“自即日起，台湾及澎湖列岛已正式重入中国版图。所有一切土地、人民、政事皆已置于中国主权之下。”1949年中华人民共和国中央人民政府成立后，取代中华民国政府成为代表全中国的唯一合法政府。发动内战失败的蒋介石集团退踞台湾后，以所谓“中华民国”的名义与中央政府对峙，海峡两岸由此陷入长期政治对立的特殊状态。台湾问题只是中国内战的遗留问题，中国拥有对台湾的主权从未改变。
	1971年10月25日，第26届联合国大会以压倒性多数通过第2758号决议，决定恢复中华人民共和国在联合国的一切权利，承认中华人民共和国政府代表是中国在联合国唯一合法代表，并立即把台湾当局的代表从联合国及其所属一切机构中驱逐出去。这一决议彻底解决了包括台湾在内全中国在联合国的代表权问题，明确不存在“两个中国”，不存在“一中一台”。作为中国领土不可分割的一部分，台湾没有任何根据、理由或权利参加联合国及其他只有主权国家才能参加的国际组织。在这一原则问题上，没有灰色地带，没有模糊空间。
	从国际实践层面看，联合国官方文件对台湾称谓为“台湾，中国的省”(Taiwan，ProvinceofChina)。联合国秘书处法律事务办公室出具的法律意见强调，“联合国认为，台湾作为中国的一个省没有独立地位”。多年来，联合国及其专门机构在涉及台湾问题的处理上均遵循一个中国原则。在一个中国原则前提下，中国和包括斐济在内的183个国家建立外交关系。
	少数“台独”分裂势力恶意歪曲联大第2758号决议，谬称“决议与台湾无关”、拿“代表权”说事，是对事实的歪曲、对国际法的践踏、对国际秩序和规则的公然挑战，其目的是为了给“台独”造势，破坏国际社会坚持一个中国原则的共识。“台独”分裂势力再怎么胡编乱造，再怎么勾连外部势力折腾，都改变不了世界上只有一个中国、台湾是中国一部分的事实，都动摇不了国际社会坚持一中原则的格局，更阻挡不了中国必然统一也必将统一的大势。
	中斐建交50年以来，历届斐济政府都坚定支持一个中国原则，拉拉巴拉武总统、兰布卡总理、刚刚结束访华的吉托科议长及各位内阁部长均多次表示恪守一个中国原则，中方对此高度赞赏。我们相信，斐济政府定会继续坚定不移支持一个中国原则，将恪守一个中国原则的承诺落到实处，为中斐友谊的下一个50年筑牢政治根基。
	主持人：您如何回应有关中国试图控制小岛屿国家的担忧？
	周大使：我从未听说斐济朋友有这种担忧。在中国的外交辞典里没有“控制”这个词。所谓的“控制”，不过是一些别有用心的国家和媒体的虚假叙事。
	中国是有5000年文明史的大国，我们有一个重要经验就是以史为鉴、鉴古知今。回顾历史可以看出，中国不是本地区的新来者，而是同岛国相知多年的老朋友。中国人来到岛国已有近200年历史，中国与岛国建交已有半个世纪，大家不妨问问自己，中国有没有在岛国殖民？有没有颠覆过任何一个岛国政权？有没有强迫岛国选边站队？有没有胁迫岛国照搬中国的政治制度？有没有因岛国“不听话”就制裁？答案是显而易见的。相反，我们在岛国一贯奉行相互尊重、平等相待、合作共赢、开放包容的政策，对岛国援助不附加任何政治条件。无论岛国形势如何变化、政治生态如何演变，我们从不干涉岛国内政。我可以很自信地说，中国在本地区有最好的信用纪录，并将永远是岛国值得信赖的好朋友、好伙伴。
	主持人：中国驻斐济使馆采取了哪些措施来促进与斐济的文化交流？
	周大使：中斐同为多民族国家，深知尊重文明多样性、加强文明交流互鉴的重要性。实际上，中斐人文交流远比我们想象的还要早。1855年，我们的先辈漂洋过海，成为斐济多民族大家庭的一员，开启了中斐人文交流的先河。近年来，中国在斐济开办了孔子学院教授汉语，设立了文化中心促进两国文化交流，两国签证互免政策极大便利双方人员往来。越来越多的中国游客到斐济观光旅游，300余名斐济学子通过中国政府奖学金赴华深造。中国地方省市文艺团组“送戏下海”，与斐济艺术家同台演出，为斐济民众带来视听盛宴。兰布卡总理及多位内阁部长、政府官员、大酋长、企业代表、媒体人士等到访中国，他们由衷赞叹中国式现代化取得举世瞩目的成就，将为斐济带来新的发展机遇，极大促进了人文交流。
	今年是中斐建交50周年和华人来斐170周年，不久前适逢中国新年，我们举办了华人来斐170周年图片展、春节庙会、春节集市等一系列人文交流和文化体验活动，让斐济人民进一步了解了春节这一非物质文化遗产。今年我们还将组织一系列活动庆祝中斐建交50周年和华人来斐170周年，包括安排文艺团组来斐访演、派遣医疗队上岛义诊、提供更多中国政府奖学金和赴华培训名额等，为中斐人文交流搭建更广阔的平台。我相信，两国人民像走亲戚一样你来我往将更加密切，中斐兄弟般的友谊将在日益频繁的人文交流中更加深厚。
	主持人：2023年3月，您对前密克罗尼西亚联邦总统的指控感到震惊。面对此类言论，您如何保持冷静？
	周大使：我要强调的是，台湾问题涉及中国核心利益，牵动着14亿中国人民的民族感情，是红线中的红线。一个中国原则是公认的国际关系基本准则，也是中国同世界各国建立外交关系的政治前提和基础。任何挑战一个中国原则的行为都是极其错误的，必然遭到反对。国与国交往首先要相互尊重主权和领土完整，只有这样两国关系才能行稳致远。
	当然，这样的小插曲并未影响到中密关系。去年是中密建交35周年，西米纳总统对中国进行国事访问，习近平主席同西米纳总统举行友好会谈，两国元首就新时期深化中密关系达成重要共识，开启了中密友好合作的新篇章。中方将继续秉持相互尊重、平等互利原则，推进同密方全面战略伙伴关系。
	主持人：正如您在2024年8月提到的，为什么太平洋国家“拒绝地缘政治”很重要？
	周大使：在斐济工作2年我最大的感受就是，岛国是美丽的，同时也是脆弱的。经济发展和气候变化是岛国面临的最大挑战，也是人民普遍关心的核心问题。岛国的对外政策应聚焦以上两大重点难题，为国家谋发展，为人民谋福祉。但一些势力并不希望看到岛国发展从而脱离其掌控，于是恶意炒作地缘竞争虚假叙事，企图将岛国绑上地缘政治战车。一旦岛国主动性丧失，对外政策就会失焦，自己的问题得不到解决，反而成为他人利用的工具。
	岛国应该成为国际合作的大舞台，而不是地缘博弈的竞技场。逼迫岛国“选边站队”解决不了广大岛国民众对发展的迫切诉求，更解决不了气候变化等全球性挑战对人类的共同威胁。岛国人民应该做自己的主人，秉持“广交友、不树敌”的原则，对来自各个国家的发展合作展开双臂，对各种形式的地缘政治博弈说“不”。
	主持人：中国如何看待许多人所说的中国与美国、澳大利亚和新西兰在太平洋地区正在进行的“地缘政治博弈”？
	周大使：中国与岛国合作的出发点是共同发展，目标是推动构建人类命运共同体。建交以来，中国言出必行，与岛国开展互利共赢的合作，向岛国提供了不附加任何政治条件的援助。中国始终是岛国发展道路上的真诚伙伴。
	用地缘政治博弈的眼光看待中太合作是非常狭隘和错误的。地缘政治博弈本身就是别有用心的虚假叙事。中国没有兴趣同任何国家比拼影响力，或者是谋求所谓的“地缘存在”、“势力范围”，我们尊重一些国家在该地区的传统影响力，对三方合作始终持开放包容态度。我们相信各国携手合作，必能产生1+1&gt;2的力量，欢迎其他国家一起参与帮助和建设岛国，真正让南太地区成为国际合作的大舞台，而不是地缘政治的竞技场。
	主持人：中国如何“竞争”或应对这种所谓的地缘政治博弈？
	周大使：在与岛国关系上，中国是行动派，不是空谈者。中太之间有一系列重要议程，大量合作项目正在推进，这就是对地缘竞争虚假叙事最好的回应。如果有人一定要比，那就比一比谁更尊重岛国主权和人民意愿，谁为岛国发展提供更多支持，谁为岛国应对气变提供更多帮助，谁为改善岛国人民生活做出更多贡献。
	中太合作是开放包容的，中国有句话叫“众人拾柴火焰高”，我们欢迎更多伙伴加入。我们将用更多合作成果让地缘竞争的谎言不攻自破。
	主持人：美国国际开发署(USAID)已暂停并撤出在太平洋地区的所有项目，中国是否准备填补这一空白？
	周大使：中国和太平洋岛国都是发展中国家，致力于在南南合作框架内加强互帮互助。中国的援助开放真诚，无论国际形势如何变化，中方都将一如既往支持岛国发展振兴。
	我非常不喜欢“空白”这个说法，将发展中国家视为“待填的空白”，实际是将这些国家视为棋子，没有丝毫尊重。无论USAID是否调整其全球战略布局，都与中国无关。中国从未也不会参与他国内部政治博弈，对其他国家如何调整对外援助政策不感兴趣。无论其他国家对外援助政策是否改变，中国都将一如既往向岛国提供不附加政治条件的真诚援助。
	我想强调的是，搞援助不是打擂台。各个国家对外援助并非此消彼长，更不是你输我赢的关系。中国欢迎其他国际伙伴向太平洋地区提供帮助，为岛国可持续发展多作贡献。真正需要填补的“真空”，不是地缘政治的权谋算计，而是全球治理中的责任与担当。
	主持人：您如何描述中国与美国、澳大利亚和新西兰在太平洋地区的关系？
	周大使：中国与太平洋发展关系坚持互相尊重、平等互利、和平共处，并非要取代谁或挑战谁，我们的出发点始终是促进共同发展和繁荣，目标是构建人类命运共同体。因此我们乐见世界上有意愿的国家为太平洋岛国发展振兴提供更多支持。我们尊重岛国同其他国家业已建立的各种联系，尊重他国在本地区传统影响，愿本着公开透明、开放包容精神，同其他域内外国家保持友好互动，在可持续发展和应对气变等领域开展更多三方合作，共同推动岛国发展繁荣。
	主持人：中国在斐济和太平洋地区的优先事项是什么？
	周大使：中国和斐济等太平洋岛国同为发展中国家，有着广泛共识和相似关切，其中最重要的关切就是发展和应对气变。
	解决发展问题是中太合作的根本任务。追求美好生活是各国人民的共同愿望，实现发展改善民生是中斐两国的共同目标。近年来，中斐签署了共建“一带一路”合作谅解备忘录和推动落实全球发展倡议的谅解备忘录，两国经贸合作取得丰硕成果。中国援斐济菌草技术示范中心、中斐友谊桥、苏瓦多功能体育馆等成为两国高质量共建“一带一路”合作的靓丽名片。去年兰布卡总理访华后，双方决定开展减贫合作，有关项目正有序实施。中国将继续将高质量共建“一带一路”与《蓝色太平洋2050战略》对接，在全球发展倡议框架下打造中斐务实合作的新亮点。
	应对气候变化是中太合作的中心工作。气候变化是世界各国面临的共同挑战，太平洋岛国是世界上受气候变化威胁最严重的地区之一，中国高度重视太平洋岛国在气候变化问题上的特殊处境和关切，设立了“气候变化南南合作基金”，向斐济提供了近5000套太阳能路灯和2000套家用太阳能电源系统，让大约3万斐济民众受益。近年来，我们启动了中国—太平洋岛国应对气候变化合作中心，同岛国签署了多份应对气候变化南南合作物资援助的项目文件，累计为岛国培训百余名应对气候变化专业人员，为帮助岛国提升应对气候变化能力作出了积极贡献。
	未来，中国将继续聚焦发展和气变两大难题，在南南合作框架下向岛国提供无私帮助，让合作成果更多惠及岛国人民。
	主持人：您在斐济实施的一些关键项目及其价值是什么？您认为这些项目将产生什么影响？
	周大使：我在斐济期间推动中斐两国间实施了大批合作项目，这里我重点想指出三个方面：
	一是基础设施建设。去年刚刚交付的苏瓦多功能体育馆维修项目为苏瓦人民提供了国际级比赛用游泳场和曲棍球场，与之前完成的苏瓦体育场一道为苏瓦人民提供了高标准的体育设施，为斐济人民强身健体提供优异的环境和条件，此项目充分体现了两国人民间深度友谊。
	二是农业合作。我想重点指出的是菌草技术示范中心和援北岛农业项目，两个示范中心自2014年成立以来，至今已是第三期，截止目前每个示范中心均培训斐济当前群众数千人，成为斐济群众学习体会中国先进农业技术的前沿平台，通过他们的培训，使斐济农民有效提升农业技能，扩大了农业生产，改善了生活质量，该项目是中国人民真心实意帮助斐济人民摆脱贫困的重要体现。
	三是教育和培训。教育关乎国家命运。近年来，我们实施了大量教育培训项目，通过中国政府奖学金送300多名斐济学子赴华留学，对斐开展技能培训上百项，使上万名斐济民众受益。就在今年1月，中斐签署了中文教育合作谅解备忘录，未来将有更多中文教师赴斐任教，用中文这把钥匙为斐济青年打开更多未来的可能性。
	主持人：未来还有哪些项目和合作伙伴关系正在斐筹备中？
	周大使：当前，我们正在努力推进援斐北岛公路项目、中斐减贫合作和开通中斐直航。我相信北岛公路项目的实施将有效促进沿线地区经济发展水平，提升当地人民生活质量，成为北岛人民的致富路、幸福路。
	减贫合作是兰布卡总理去年访华后确定的合作重点，目前正在有序推进，今年4月，中方派扶贫小组来斐对斐济瑞瓦省进行扶贫项目考察，帮助斐济瑞瓦省地区开发扶贫项目。
	同时，随着中斐直航的开通，将大幅拉近两国人民交往，提升中国游客赴斐数量，吸引更多中国资本来斐投资，进一步推动斐济当地经济社会发展。
	主持人：您对希望在中国学习或工作的斐济学生有什么建议？
	周大使：从事外交工作之前，我是一名中学教师，我想以老师的身份和同学们分享以下几点希望：
	刻苦学习，做知识高峰的攀登者。中国的高校有着良好的学术氛围、先进的教学水平和丰富的教育资源。希望同学们珍惜赴华留学的宝贵机会，在各自专业领域孜孜不倦、精益求精。努力克服语言挑战，用汉语敲开五千年历史文明的大门。既多读有字之书，又多读无字之书，不断开阔眼界，增长社会经验，努力实现自我人生价值。
	报效祖国，做斐济社会的建设者。中斐同为发展中国家，都抱有实现发展改善民生的共同目标。希望同学们通过在华学习工作，探索职业发展的更多机会和可能性，能以更广阔的胸怀和眼界同来自中国的同行交流相长，以更高远的志向为斐济发展建设和中斐务实合作贡献力量。
	发挥优势，做中斐友谊的传承者。在华学习和工作的同学都是斐济优秀的青年人才，不仅会中文，而且了解中斐文化，是两国之间的天然使者。希望同学们发挥融通中斐的优势，在两国之间架起交流与合作的桥梁，让中斐友好事业薪火相传，不断发扬光大。
	主持人：您如何看待斐济在未来十年在更广泛的亚太地区中的作用？
	周大使：斐济位于南太，地处亚太地区中心位置，是重要的交通和经济枢纽，在整个亚太地区和国际上都有影响力。作为岛国的重要代表，斐济积极参与地区安全、气候变化、灾害响应等国际合作，是太平洋岛国论坛和亚太经合组织的重要成员国，为小岛屿国家维护自身利益、争取国际支持做出贡献。
	近年来，亚太地区经济保持了强劲增长，创造了举世瞩目的“亚太奇迹”。其成功源于像中斐这样爱好和平的国家都致力于维护地区和平稳定，践行真正的多边主义和开放的区域主义，源于我们始终顺应经济全球化大势、坚持互利共赢和相互成就。
	未来，相信斐济能够继续发挥在岛国间的影响力和号召力，带动更多亚太发展中国家应对气候变化、加强发展合作，推动太平洋成为和平之洋、合作之洋、友谊之洋。
	主持人：在您任职期间，有哪些项目或倡议是您最引以为豪的？
	周大使：我觉得最引以为豪的是斐济北岛道路升级项目和中斐教育培训合作，因为这些项目对当地人民具有多维度的深远意义。
	北岛作为斐济人民文化发源地之一，但地区发展相对落后。高标准的现代公路可以提升道路运输能力，降低北岛地区的产品运输时长和运输损耗。这条道路也可改善当地旅游市场，重塑村落式的旅游发展新模式。相信这条路将成为北岛的幸福路、致富路。
	“百年大计，教育为本”。近年来，我们实施了大量教育培训项目，通过中国政府奖学金送300多名斐济学子赴华留学，对斐开展100多次技能培训，传授中国的发展和减贫经验，使上万名斐济民众受益。今年1月，中斐签署了中文教育合作谅解备忘录，未来将有更多中文教师赴斐任教，用中文这把钥匙为斐济青年打开更多未来的可能性。希望更多斐济青年到中国留学培训，将先进的科学技术知识和管理经验带回斐济，造福家乡人民。
	主持人：您如何处理斐济社会上的涉华谣言或错误信息？
	周大使：长期以来，中国对斐济奉行的是友好合作的政策。中斐建交50年来，为斐济修建道路、桥梁，建造医院、学校，提供路灯、奖学金，深受斐济民众欢迎，多数斐济媒体都给予充分肯定和积极评价。但我也注意到一个现象，每当中斐合作取得实质性进展，一些域外媒体或所谓媒体人就会蓄意散播涉华不实言论，意在挑拨两国关系、破坏友好合作。中方对此坚决反对。
	面对这种情况，首先我们相信斐济人民有自己的辨别力，不会轻易被蛊惑。其次我们也会及时澄清，批驳错误观点，正本清源、激浊扬清，还原事实真相。
	中国人说，“谣言止于智者，公道自在人心”。在中斐合作日益增多的成就面前，谣言不攻自破。传播事实真相是任何专业媒体机构责无旁贷的义务和行业准则。中方欢迎各国媒体关注中国和中斐合作，用客观、公正、专业的报道还原事实真相，助力中斐合作良性发展。
	主持人：我们如何确保外国投资使普通斐济人受益？
	周大使：斐济是发展中国家，大力发展新能源、改善人民生活水平是当前斐济政府最重要的任务。放眼全球，吸引外资是实现发展的重要手段，中国愿就如何使用外资分享中国经验：一是要围绕自身短板和核心需求，在基础设施、绿色能源、农业、港口等斐济最需要的领域引进外国投资。二是要结合自身资源和发展禀赋，充分发挥自身优势，向旅游、农业、渔业等领域倾斜。三是要选择合适的合作伙伴，既要有能力在斐济核心需求领域提供帮助，又要避免在斐济优势领域形成竞争关系。四是坚持发展与环境保护相结合，既不能进行掠夺式开发，也不能奉行环保原教旨主义，在发展上束手束脚。五是外国投资不能附加政治条件，更不应受制于地缘政治因素。
	主持人：中国与斐济在气候变化方面的合作有多重要？
	周大使：气候变化是当前各国面临的共同挑战，太平洋岛国首当其冲，人民的生存正受到威胁。我抵斐工作以来，每天都能切身感受到气候变化问题是实实在在的，绝不是“谎言”“骗局”。斐济是南太领头羊，也是应对气变的先驱。中国是最大的发展中国家，与斐济隔海相望，对岛国面临的气候变化严峻挑战感同身受。
	中方充分理解岛国在应对气变问题上的紧迫需求，积极主动承担国际责任，愿同包括斐济在内的发展中国家一道，坚持走绿色发展的道路，推动《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》全面有效实施，加强防灾减灾、清洁能源、绿色转型等领域交流合作。共同敦促发达国家切实承担历史责任、履行对发展中国家和小岛屿国家的承诺，为应对气变作出应有贡献。
	中方也将继续发挥应对气候变化南南合作基金和中国—太平洋岛国应对气候变化合作中心作用，为斐方提供应对气变南南合作物资援助和更多培训名额，支持斐应对气变能力建设。
	主持人：在您任职期间，您希望组织哪些联合庆祝活动或节日？
	周大使：今年是中斐建交50周年，我非常荣幸能在任期内见证并参与这一重要的历史时刻。正如我先前提到的，我们将与斐济政府共同举办一系列庆祝活动，同时继续推进两国在各领域的务实合作，争取今年有新的成果落地，为50周年这一重要里程碑献礼。
	主持人：最后，您希望斐济人民在您离任后如何记住您作为大使的时光？
	周大使：作为中国驻斐济大使，我的使命就是落实好两国领导人达成的重要共识，推进中斐各领域务实合作，更好造福两国人民。离任的时候，希望斐济朋友们想起我时会说：“我记得那个中国大使，他给我们村庄修过路，他给我们村庄捐过饮用水设施和太阳能路灯，中国医生给我做完白内障手术后是他替我揭的纱布，他还给我的孩子颁发过奖学金和录取通知书！”
	中国有句话叫“桃李不言，下自成蹊”。其实斐济人民是否记得我并不重要，重要的是记住我在任期间留下的合作成果并从中受益。以后大家在中国援建的体育馆里锻炼、比赛，吃上用中国农业技术种植的蘑菇和大米，用上中国捐赠的乐器、文具、运动和医疗器材，通过在中国学到的知识和技术改变命运，遇到困难时第一时间想到大洋彼岸的中国兄弟，这些就是对我最大的认可。
	(来源：中国驻斐济使馆微信公众号)【编辑:惠小东】
</body></doc>