<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1811</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-03/10426301.shtml</url><title>银发跑者越跑越快，还最能“买买买”！</title><datetime>2025-6-3 13:03:00</datetime><body>	文/段修健
	近日，国家体育总局体科所中国体育经济研究中心发布《中国路跑人群消费与赛事经济发展趋势与特征研究报告》。
	报告显示，2024年认证路跑赛事全马、半马参赛者总消费规模超168亿元人民币，较2023年增长26%。人均总消费支出14141元，比2023年多出440元。
	其中，60岁及以上年龄段跑者的人均总消费最高。银发跑者“跟着赛事去旅行”的特点较为明显。
	消费随年龄梯度增长
	报告将跑者总消费拆分为直接消费和间接消费两个部分。直接消费包括服装鞋帽、训练装备、参赛报名、保健与康复治疗、运动营养品等；间接消费则是指吃、住、行、游、购和娱等方面。
	数据表明，随着年龄增长，各年龄段的人均总消费呈现梯度增长态势。60岁及以上跑者的人均总消费最高，其次是50-59岁年龄段，分别是20-29岁年龄段的2.3倍和1.9倍。
	此外，从消费结构上看，年纪越大的跑者，直接消费和间接消费的数额越接近。
	该中心今年1月发布的《特征与趋势洞察：中国跑者的运动参与和消费》曾公布具体数字：60岁及以上跑者的人均总消费为17337元，其中直接消费8701元，间接消费8636元。50-59岁的人均总消费为14087元，包含直接消费8080元、间接消费6007元。
	68岁的跑者董京洲粗略算了算，一般每年会参加10场以上马拉松比赛，大概花费3万多元。除购买装备外，主要用于报名费和食宿交通等。把参赛和旅行结合在一起，花费还算能够承受。
	值得一提的是，银发跑者有越跑越快的趋势。
	根据2025年厦门马拉松官方数据，60-64岁年龄段的平均成绩为4小时12分04秒，65岁以上年龄段为4小时29分43秒，比2024年的成绩分别提升了近2分钟和3分多钟；对比2023年，则分别快了约28分钟和24分钟。
	“一日参赛，多日停留”
	马拉松等路跑赛事的比赛周期短，且能容纳数万人同时参赛，拉动消费效应明显，成为“银发经济”和“赛事经济”两相结合最为顺畅的方式之一。
	一方面，银发人群的消费需求在变化。
	国家信息中心经济预测部韩瑞栋撰文分析，新中国成立后第二次出生高峰所形成的人口队列相继进入老年期，60-69周岁的低龄老年人占大多数，新一代老年人的消费观念、消费偏好正逐步发生转变。老年人的需求结构逐步由相对单一的基本生活需求向多层次多样化需求转变，逐渐向娱乐文化、智慧健康用品、旅游休闲、金融理财等领域延伸。
	为满足老年群众的多方面需求，妥善解决人口老龄化带来的社会问题，国务院办公厅在2024年初发布《关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》，提出加快银发经济规模化、标准化、集群化、品牌化发展。
	与此同时，跑步已经成为老年人青睐的锻炼方式。
	北京、鄂尔多斯等地的统计部门曾对老年人体育锻炼情况进行调查。报告显示，超过80%的老年人喜欢的运动方式是跑步或健身走。
	另一方面，在地方政府的支持和推动下，马拉松等路跑赛事也在增多。2024年全国范围内共举办路跑赛事749场，较2023年增长约7%。
	福建、湖北、广东等地新近发布的《提振消费专项行动实施方案》中，都对“赛事经济”或“跟着赛事去旅行”做了部署。
	江苏省体育局等部门发布政策，省内比赛冠以“跟着赛事去旅行”，符合条件的办赛机构将得到支持。其中对于路跑赛事，按参赛人数分2万-3万、3万人以上两个档次，分别给予50万元、80万元奖励。省外参赛比例超过60%的，奖励金额上浮20%。
	“一日参赛，多日停留”“一人参赛，一家来玩”，是赛事主办方期待出现的叠加效应。
	2024年长沙马拉松组委会提供的参赛跑者数据分析显示，外地参赛者平均消费4208.96元，平均携带家属及好友人数为1.70人，人均过夜数为2.05晚。
	年轻跑者往往利用周末参赛，快去快回。而银发跑者的闲暇较多，去往外地更有条件“来得早，走得晚”。随着停留天数增加，消费结构就由参赛本身向文旅等方向延伸。
	“退休了时间比较充裕”，董京洲说，有时会带着爱人一起，提前三四天到达比赛城市。去年11月初，他曾去安徽参加蚌埠马拉松和合肥马拉松，两场比赛中间隔了一周，就在周边去了多个景点，总共待了10来天。
	健康安全须关注
	2022年的北京马拉松，时年86岁的张顺在配速员们的陪伴下，最后一个冲过终点顺利完赛。
	曾连续七年担任北京马拉松官方配速员的姜华回忆，比赛过程中会密切关注老年选手等重点人群，询问是否存在受伤或身体不适等情况。看起来状态很差的，会劝其退出比赛。
	目前国内部分马拉松等路跑赛事在报名环节，会提示65岁及以上参赛者加强自我健康状况评估，或者要求其在领取参赛物品时，提交由直系亲属签署的《健康安全责任承诺书》等材料。
	也有赛事开始尝试新办法。
	北京密云马拉松组委会介绍，今年的比赛创新推出“银发守护计划”，为每位银发跑者配备一名经专业医疗培训的守护员，以“1V1全程陪跑”模式构建安全屏障。
	董京洲认为，更多赛事主办方可以借鉴这一做法，为银发跑者提供安全保障和服务。
	马拉松跑者、唐山市丰润区人民医院骨科副主任医师田晓芳提醒，老年跑者可以先到医院进行运动心肺功能评定，确定自己能够承受多大强度。赛前一个月内至少要有一次20-35公里拉练，新手则至少提前半年进行规律且规范的训练。比赛过程中要注意心肺是否有不适感，及时补充电解质和能量，防止肌肉韧带拉伤。若有身体不适，及时减速或果断退赛。【编辑:李润泽】
</body></doc>