<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1817</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-03/10426290.shtml</url><title>（话改革·建新功）陈椿：台湾医疗人才融入大陆面临前所未有的机遇</title><datetime>2025-6-3 11:18:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)，对深化医药卫生体制改革、深化两岸融合发展等方面作了系统部署。《中共福建省委关于贯彻党的二十届三中全会精神进一步全面深化改革奋力推进中国式现代化福建实践的决定》进一步提出从完善两岸社会融合机制、探索福建全域融合发展机制等方面，积极探索海峡两岸融合发展新路。
	台盟中央常委、福建省委会副主委，福建医科大学附属协和医院院长陈椿近日在接受采访时表示，这些政策文件的逐步落地，将从执业资格认证、学习就业、住房养老、子女教育、社会参与等方面，为台湾医疗人才融入大陆提供前所未有的机遇。
	台盟盟员和医生的身份，使他对全民健康和两岸医卫领域保持着长期的关注。
	发挥自身优势扎实履职尽责
	1949年之前，陈椿的母亲随家人由台南迁居至福州投资兴业。两岸处于长期隔绝状态时，家中偶尔收到在台湾的亲人辗转寄来的书信，表达思念之情，询问长辈近况。两岸往来恢复后，联系更加紧密，母亲也多次回台探亲。
	“慢慢觉得台湾变得熟悉、亲切起来，也比较关注这方面的事。”有感于家族历史和家人期盼，2006年陈椿加入台盟，亲身参与到推动两岸交流的事业中。
	陈椿长期致力于胸外科领域的临床和教学科研工作，从医30多年来，在肺癌微创诊疗技术的应用与推广、食管癌切除关键技术创新以及胸腔镜肺段切除的技术改良领域，他带领团队取得了系统性、创新性的成就。
	在他看来，两岸融合发展，医卫领域的交流合作必将是重要内容之一。无论是在诊疗水平、手术技巧，还是技术设备、对外交流等方面，大陆已逐渐同国际接轨，但基础科研、诊疗规范化总结推广等方面的专业人才还较为欠缺；而台湾市场饱和，不少学医的有志青年缺少大展拳脚的空间。
	“我们常说‘两岸一家亲，闽台亲上亲’，福建近年来已经在两岸医卫交流合作方面进行了不少探索，取得重要成果。”陈椿表示，2024年6月，国家卫生健康委、国家中医药局联合印发《关于支持福建建设海峡两岸融合发展示范区十五项卫生健康措施的通知》，提出鼓励在闽台胞参加国家医师资格考试，支持台湾护理、药学等卫生专业技术人员来闽就业等，这些惠及台胞的政策举措必将吸引更多的台湾医学人才来闽学习就业、创业发展。
	2023年，陈椿开始担任全国政协委员，他也把履职重心放在医卫工作和助推两岸融合发展方面。
	加强两岸医卫人员交流合作，进一步打通医学专业人才互认通道；大力发展大健康产业，推动康养行业数字化发展；完善失独家庭养老保障体系建设；在平潭加强两岸医疗合作；以“精细化”对标推动两岸职业资格互认“加速度”……近几年的全国政协会议上，陈椿带去多件提案，他的不少建议得到全国和福建省相关部门的回应和支持，台联界别还针对两岸医卫界人才资格证书认证工作等相关议题召开了高级别协调会。
	“中国共产党领导的多党合作和政治协商制度作为中国新型政党制度，为我们搭建了参与国家和社会事务管理的平台。”陈椿认为，民主党派成员可以通过参政议政、民主监督、参加中国共产党领导的政治协商的方式，对国家和地方的大政方针以及重大决策发表意见、提出建议，确保了人民当家作主的真实性与广泛性；能够围绕党委和政府中心工作深入调研，收集整理基层一线的真实情况和意见建议，通过提案、社情民意信息等形式，参与协商、表达观点，助推党和国家重大决策部署落地见效。
	“作为一名台盟盟员，同时也是一名政协委员，可以依托民主党派和政协平台，发挥亲情乡情优势，进一步加强与在闽台胞和岛内乡亲的交流联系，助推惠台利民政策的宣传和落地。”陈椿说，与此同时，也可以发挥好自身优势，引导更多的台籍医生投身乡村振兴，不断提高帮扶地区的医疗卫生服务水平。
	坚守医者仁心护佑全民健康
	作为福建协和医院院长，他也关注民众对提升基层医疗服务水平的热切期盼。“基层医疗卫生机构既是城市社区服务体系的重要组成，也是守护人民群众健康的第一道防线。”陈椿说道。
	《决定》提出，促进优质医疗资源扩容下沉和区域均衡布局，加快建设分级诊疗体系，推进紧密型医联体建设，强化基层医疗卫生服务。
	福建协和医院发挥国家级、省级临床重点专科优势，以城市医联体、对口帮扶、专科联盟、远程医疗协作网、名医工作室等多样化的形式相互补充，重点推进肿瘤、心血管、脑血管、呼吸、感染性疾病、重大传染病等重大疾病，以及儿科、麻醉科、病理科、精神科等短缺医疗资源的专科联盟建设。
	以专科协作为纽带，福建协和医院采取“定制式”建设思路，抓重点、强弱项、补短板，分赛道发展，将做强特色和补短板相结合，促进医联体单位专科整体能力提升。通过长期派驻人员驻点帮扶，定期开展学术讲座、手术示教、业务培训、管理经验互访、义诊等，提高基层医院自身的“造血”能力。
	搭建交流桥梁盼望两岸梦圆
	做大陆对台方针政策的“宣传员”、台湾青年来大陆发展的“参谋”、台胞融入大陆生活的“贴心人”……作为台盟福建省委会副主委，陈椿对两岸融合发展的关注不仅限于医卫领域，他希望自己扮演好“桥梁”角色，参与搭建更多渠道平台，增进两岸同胞心灵契合。
	2023年9月，《中共中央、国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路建设两岸融合发展示范区的意见》发布，台盟福建省委会进一步为融合发展集智汇力，打造对台交流品牌，加强日常交往，密切联络，真诚服务，助力两岸融合发展示范区建设。
	立足“台”字特色，台盟福建省委会确立了“优环境促融合推动福建台资企业上市新发展”、“加快推进两岸标准共通互认助推两岸经贸合作”2个课题，把发展福建省台资企业、服务台企台胞作为民主监督的努力方向。
	“在聚焦落实台胞台企同等待遇、推进两岸经贸深度融合、深化两岸社会人文交流等领域，我们推动专项民主监督调研课题取得新成效。”陈椿说，全盟以“两岸交流促进年”作为2024年的工作主题，台盟福建省委会依托中国船政文化城、福州台湾会馆等特色资源，积极开展对台交流，认真打造“两岸学生乡土研习营”等品牌活动。同时，秉持“两岸一家亲”理念，广泛联系在闽常住台商、台青、台生，在中秋、春节等传统节日举办“我们的中国节”活动，共话发展、增进情谊，协助解决现实困难，不断提升在闽台胞的获得感和幸福感。
	(陈椿，台盟中央常委、福建省委会副主委，福建医科大学附属协和医院院长)【编辑:于晓】
</body></doc>