<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1828</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-03/10426242.shtml</url><title>生态环境部：挖掘中华优秀传统生态文化 壮大生态文明主流舆论</title><datetime>2025-6-3 09:56:00</datetime><body>	中新网6月3日电据生态环境部微信公众号消息，近日，生态环境部、文化和旅游部、中国文联、中国作协联合印发了《关于进一步加强生态文化建设的指导意见》(以下简称《意见》)。生态环境部宣传教育司有关负责人就《意见》相关情况，回答了记者提问。
	问：《意见》的总体要求是什么？
	答：到2030年，形成一批标志性生态文化理论研究成果，打造一批多样化生态文化阵地，产出一批高质量生态文艺作品，推出一批生态文化特色旅游精品线路，生态文化产品和服务更加丰富，以生态价值观念为准则的生态文化体系基本建立。到2035年，生态文化建设、管理和传播体制机制持续完善，以生态价值观念为准则的生态文化体系逐步健全，生态文化对经济社会发展支持更加有力，绿色生产生活方式广泛形成，生态文明国际传播力和影响力显著提升。
	问：《意见》确定了哪些重点任务和具体举措？
	答：《意见》明确了三方面重点任务、十项具体举措。
	在加强生态文化研究传承方面，主要包括3项具体举措：一是加强生态文化理论研究和交流。开展习近平生态文明思想和习近平文化思想的学习宣传和研究阐释工作，系统推动以生态价值观念为准则的生态文化体系研究，支持高校、智库和文化单位等开展生态文化理论和实践研究，搭建多层次、高水平的交流平台。二是挖掘中华优秀传统生态文化。传承中华民族尊重自然、顺应自然、保护自然的生态价值观念，组织开展传统生态文化景观、生态环境治理历史名人典故、绿色低碳传统生产技艺等征集、调查活动。三是传承党领导人民建设生态文明的精神财富。梳理中国共产党领导人民建设生态文明伟大实践中形成的红色资源，建立清单名录并动态更新。科学阐释党领导人民建设生态文明的经验与优势，广泛弘扬“塞罕坝精神”“右玉精神”等党领导人民为生态文明事业不懈奋斗的精神。
	在强化生态文化传播推广方面，主要包括5项具体举措：一是推动习近平生态文明思想入脑入心。持续做好习近平生态文明思想宣讲工作，推进生态文明教育纳入干部教育、党员教育、国民教育体系。通过全国生态日、环境日等多种形式加强生态文明宣传，编写生态文明教育图书，开发生态文明培训课程，开展生态研学。二是壮大生态文明主流舆论。以高质效新闻发布扩大生态文明主流舆论场，加快新闻内容生产和传播方式迭代升级，用好网络舆论阵地。三是繁荣生态文艺创作。开展生态文艺采风创作，生产更多高质量生态文艺作品。打造最美生态摄影打卡点、“大地文心”生态文学、“生态书香”全民阅读、“青山书角”等有影响力的品牌活动。四是打造生态文化阵地。充分利用博物馆、展览馆等，开发生态文化展示、体验等服务功能，深化环保设施向公众开放工作，将生态文化元素有机融入口袋公园、街角空间、广场、绿地等，为公众提供学习和感受生态文化的场所。五是推动生态文化出海。探索推出生态环保主题的网络影视剧、网络文学、网络游戏，开展生态文化主题国际交流活动，推动高校、非政府组织、企业等民间生态文化交流。
	在推动生态文化转化利用方面，主要包括2项具体举措：一是倡导绿色低碳生产生活方式。持续开展“美丽中国，我是行动者”系列活动。宣传《公民生态环境行为规范十条》，引导公众践行绿色出行、节水节电、垃圾分类、“光盘行动”、守护宁静等绿色生活方式。推行绿色办公和大型活动碳中和，推动企业加快向绿色生产方式转型。建立健全生态环境志愿服务体系，增强全社会参与和支持生态文明建设的行动自觉。二是促进“生态文化+”产业发展。依托生态和文化资源优势打造区域生态文化品牌。推动生态文化融入旅游发展，推出一批生态文化特色旅游精品线路，积极开发体现生态文化内涵的旅游产品。扶持“生态文化+”产业发展，探索生态文艺创作与科技深度融合，积极利用环保材料开发生态文化创意产品。
	问：将采取哪些措施保障《意见》的顺利实施？
	答：为强化实施保障，《意见》提出三个方面工作要求。
	一是加强组织领导。加强党对生态文化建设工作的全面领导，在宣传部门的指导下，各级生态环境、文化和旅游、文联、作协等部门加强合作，统筹谋划生态文化建设，将生态文化工作纳入年度计划，明确生态文化工作责任，形成生态文化建设推进落实机制。
	二是加大保障力度。各地要结合实际发展生态文化，鼓励和引导社会资金通过资助项目、提供服务等形式参与支持生态文化建设，形成多渠道、社会化的筹资机制。加大生态文化建设人才培养力度，团结动员社会各界积极参与生态文化建设。
	三是加强成效评估。选取一批有条件、有基础、有意愿的地区，组织生态文化建设试点工作，开展生态文化建设成效评估，分类探索生态文化建设的模式和机制，形成一批生态文化建设样板。征集生态文化建设典型案例，并积极向社会宣传推介，引领和带动各地生态文化发展。【编辑:张燕玲】
</body></doc>