<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1845</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-03/10426204.shtml</url><title>@广大骑友 骑行如何更安全？来get正确骑行姿势锦囊</title><datetime>2025-6-3 07:31:00</datetime><body>	2018年，联合国大会
	将每年的6月3日
	定为世界自行车日
	自行车是一种简单、经济
	可靠、清洁和有利环境的
	可持续交通工具
	也是健身运动的优选方式
	近年来
	户外骑行成了许多朋友
	放松休闲的运动选择
	但随着“山地自行车”“公路自行车”等
	各式自行车竞相涌上街头
	红灯抢行、曲折竞速
	占道逆行等
	不文明甚至违法违规行为开始出现
	给城市交通秩序与出行安全
	带来了极大隐患
	城市骑行如何更安全、更文明？
	01
	出发前
	这四项千万别忽视
	车辆全面检查
	对自行车各部件进行全面彻底检查，比如刹车系统、胎压、传送系统等，观察其是否灵敏可靠，性能是否良好。自行车必须安装前灯和尾灯，增强车辆辨识度。
	工具随身携带
	出发时，建议携带常用的修理工具，如扳手、钳子和各种易损坏的备用零件。
	安全装备齐全
	头盔：安全头盔是保护骑乘人员生命安全的最后一道防线。当事故发生时，头盔可吸收大部分撞击力，起到缓冲、减震的保护作用。
	骑行服：色彩鲜明的骑行服能够让骑手更加显眼。
	手套：可以止滑，还可以防止手掌磨破皮。
	关注天气情况
	若为晴天或多云，建议骑友做好防晒措施，即使天空云量较多，但白天紫外线仍很强烈，皮肤不要长时间暴露在外，小心晒伤。
	骑行注意避开高温时段，可选择早晚相对舒适的时候，并适当降低骑行强度，警惕中暑。
	若有雨水、大风、低温，甚至极端天气出现时，建议不要进行户外骑行活动。
	02
	骑行安全知识要牢记
	骑行年龄要合法
	《中华人民共和国道路交通安全法实施条例》第七十二条规定，在道路上驾驶自行车、三轮车、电动自行车、残疾人机动轮椅车应当遵守下列规定：驾驶自行车、三轮车必须年满12周岁；驾驶电动自行车和残疾人机动轮椅车必须年满16周岁。
	交警部门特别提示，由于亲子骑行越来越受到家长追捧，提醒家长要格外注意孩子的骑车安全。
	未满12周岁的未成年人，千万不要带到路上骑行，一旦发生紧急情况，小孩子很难做出正确应对，会无形中增加发生交通事故的风险和概率。
	已满12周岁未满18周岁的未成年人，强烈建议要在公园等封闭的路段进行骑行，避免发生交通意外。
	骑行地点要合适
	提前规划路线，熟悉路况，选择照明条件好、交通流量较小，有机非隔离设施的道路进行骑行运动，最好选择有骑行道的广场或公园。
	骑行交规要遵守
	骑行非机动车上路，要在非机动车道内通行；若道路未设非机动车道，应靠道路右侧行驶，严禁在车流中穿行，避免在人群中骑车。
	骑行过程中，要遵守交通信号指示通行，红灯停、绿灯行、不抢秒、别走神，确保安全后再通行，不可图一时之快而闯红灯。
	同时，交管部门提示，虽然我国现行法律对于骑自行车的车速没有明确规定，但是也规定了在非机动车道内骑电动自行车不得超过15公里/小时。
	因此，骑行时也要注意控制车速，“十次事故九次快”的规律在骑行过程中仍然适用。
	骑行要专注、勿分心
	骑行时请保持专注，尽量不佩戴耳机，注意观察四周，保持安全车距，时刻留意车辆和行人动向。不得在骑行过程中接打手机、拿出手机照相拍视频等。
	马路骑行要远离车辆盲区
	大型车辆转弯时，前、后车轮的运动轨迹不重合，会呈现出弯月形状的盲区。若此时处在这一区域，极易被撞倒卷入车底，发生碾轧事故。
	03
	医生提醒：别骑太猛
	骑行是比较好的一个运动方式，但如果骑得太猛或采取一些错误的骑行姿势，可能会产生一些不必要的损害。
	膝关节
	骑行时，人体的体重主要压在车座上，膝盖受到的力相对来说较小，但如果长期过度活动，可能会导致膝关节产生积液，也就是滑膜炎。
	脊柱
	根据身高，座位高低也有讲究，过高或过低可能会导致脊柱腰椎疼痛。
	骑行运动眼下更趋于年轻化、低龄化，不少未成年人也很喜爱这项运动。由于青少年正处于身体发育关键期，他们的骨骼、关节、肌肉和脊椎都还在成长中，不能长时间骑行。
	正确骑行姿势锦囊
	自行车座椅高度调至——脚踏踩到最下端位置时，膝关节微弯约170度；
	骑车中挺胸抬头，保持膝关节和脚尖朝向前方；
	保持匀速骑行，不要突然用力加大速度；
	大腿发力，用脚掌前1/3踏脚踏板。
	@广大骑友
	骑行出发前
	要做好身体拉伸和装备准备
	骑行过程中
	要牢记安全知识
	规范骑行姿势
	最好从短途骑行开始
	不要一味追求速度和长距离
	愿所有骑行的朋友们
	都能安全而归！
	监制丨郑弘
	制片人丨房轶婷
	策划丨宋云霄
	编辑丨魏韫桐【编辑:黄钰涵】
</body></doc>