<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1861</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-12/10431030.shtml</url><title>共话主流媒体系统性变革新路径，2025传媒年会在抚州召开</title><datetime>2025-6-12 16:48:00</datetime><body>	在数字技术重构传播生态、舆论格局发生深刻变化的当下，主流媒体的系统性变革已从局部突破转向全局性重构。在新的传播格局中，主流媒体如何守正创新，借助人工智能推进系统性变革，成为业界、学界共同面临的课题。
	6月11日，以“系统变革智启未来”为主题的2025传媒年会在江西抚州召开。活动汇聚了业界领军人物、学界权威专家、主流媒体代表等重量级嘉宾，围绕人工智能时代主流媒体系统性变革的创新路径展开深度对话与思想碰撞，旨在为媒体融合向纵深发展提供理论支撑与实践指引。
	本届年会在中国广播电视社会组织联合会、中国报业协会、中国新闻文化促进会、国家广播电视总局发展研究中心支持下，在中国新闻出版研究院、中共江西省委宣传部指导下，由中国新闻出版研究院传媒杂志社、江西广播电视台、江西日报社、江西省新闻工作者协会、中共抚州市委宣传部主办，江西广播电视台今视频、江西IPTV、抚州市融媒体中心、抚州市属传媒集团承办。
	主论坛上，人民日报社副总编辑崔士鑫，中国广播电视社会组织联合会会长范卫平，中国记协党组成员、书记处书记殷陆君，中国新闻出版研究院党委书记、院长冯士新，江西省委宣传部分管日常工作的副部长傅云，抚州市委书记范小林分别致辞。原新闻出版总署副署长李东东，中宣部中国新闻出版研究院副院长崔海教，中国新闻文化促进会副会长、光明日报原副总编辑陆先高，中国国际公共关系协会副会长、中国记协原党组成员、书记处书记王冬梅，国家广播电视总局发展研究中心党委书记、主任祝燕南，新华网党委书记、董事长储学军，中国行业报协会会长张超文，新华社研究院副院长、中国记者总编辑朱智宾，中国报业协会副理事长郭姜宁，中国环境报社党委书记、社长李东林，央广网副总编辑伍刚，中国文化传媒集团副总编辑陈新华，中国广播电视社会组织联合会副秘书长周然毅，中国新闻漫画研究会会长郑华卫，每日经济新闻党委书记、董事长刘学东，传媒杂志社社长兼主编、2025传媒年会组委会秘书长杨驰原，香港新闻社社长吕英杰，北京大学周边传播研究中心主任陆地，清华大学新闻与传播学院教授、《传媒蓝皮书》主编崔保国，西安交通大学新闻与新媒体学院院长汪文斌，江西省委宣传部副部长、省政府新闻办主任熊空军，江西省新闻工作者协会主席郭建晖，江西广播电视台党委书记、台长、江西广电传媒集团党委书记、董事长龚荣生，江西日报社社长、江西报业传媒集团党委书记、董事长张锋，抚州市委副书记、市政府市长胡剑飞，抚州市委常委、宣传部部长廖晓勇，以及人民日报、新华社、光明日报等中央媒体代表，各省(自治区、直辖市)记协、主要媒体有关负责同志，新闻传媒领域的高校、研究机构代表、行业代表，抚州市有关领导、有关单位负责同志参加。
	崔士鑫表示，人工智能作为新一轮引领科技革命、产业变革的重要力量，必然对主流媒体发展形成全方位影响和冲击，同时也带来巨大发展机遇和广阔运用前景。我们要准确把握人工智能运用规律，全面客观评估人工智能与传播领域的长项和短板，科学认识和评价主流媒体在人工智能时代核心竞争力方面的存量与增量。
	范卫平表示，举办这次年会的宗旨，就是要围绕主流媒体系统性变革和媒体融合发展这一时代课题，回应新时代赋予中国传媒人的职责使命，探索实现媒体高质量融合发展的新方向、新思路、新模式。这是应对时代挑战的战略选择，更是媒体行业立足新发展阶段、服务国家文化建设的分内之责。
	殷陆君表示，推动主流媒体系统变革，是时代的课题，也是我们的必答之题。我们要以内容之舵领向，以技术之帆聚力，以创新之桨凝神，以担当之锚铸魂，来推动我们主流媒体系统性变革行稳致远。
	冯士新在致辞中对媒体“四力”的提升提出了建议和期望。他表示，要以AI赋能媒体主流价值提升，助力舆论阵地建设；要发展新质生产力，打造新型主流媒体；要强化服务意识，丰富应用场景；要加强人才队伍建设，筑牢智力支撑；要坚守主流媒体责任和使命，推动技术向善。
	傅云在致辞中提出，当前新技术的发展浪潮奔涌向前，传播格局深刻变化，舆论场多元振荡，主流媒体不仅面临流量突围的任务，更肩负着价值引领的使命。今天的年会既是思想的盛宴，更是行动的号角。我们将持续强化数智赋能，以生产力提升竞争力，努力实现有质量的流量、有流量的质量同频共振。
	范小林在致辞中表示，抚州的高质量发展和现代化建设离不开新闻媒体的鼓劲加油、提神振气。此次年会的举办将为抚州带来新闻传媒领域的前沿理念和宽阔视野，并将进一步推动抚州市主流媒体系统性变革，对抚州各项事业发展进步提供有力支撑。
	在主题演讲环节，国家广播电视总局发展研究中心党委书记、主任祝燕南，新华网党委书记、董事长储学军，江西广播电视台党委书记、台长、董事长龚荣生，中国新闻文化促进会副会长、光明日报社原副总编辑陆先高，上海报业集团副社长杨健等先后作了主题演讲，通过鲜活生动的案例，深入分享主流媒体在推进系统性变革进程中的创新探索与实践成果。
	本届年会为期两天，除主论坛之外，还设有“人工智能与传媒业发展论坛”“国际传播论坛”“传媒教育论坛”“市县媒体发展论坛”等多个分论坛以及实地调研活动，探讨新型主流媒体建设如何以技术驱动架构升级、以内容供给侧改革强化价值引领、以体制机制创新破除发展壁垒，进而构建兼具智能化传播效能、全球化舆论影响力与生态化价值共生的现代传媒体系。
	在相关部委领导的关怀和指导下，在中宣部、全国人大教科文卫委员会、中国记协、中国广播电视社会组织联合会、中国报业协会等单位的大力支持下，传媒杂志社已成功主办了18届传媒年会，本届年会是第19届。年会已经成为传媒行业政、产、学、研交流的重要平台和传媒行业卓具影响的年度盛会。
	(“传媒”微信公众号)
</body></doc>