<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1867</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/06-04/10426989.shtml</url><title>“结石姐”确诊癌症，曾在《歌手》夺冠</title><datetime>2025-6-4 21:36:00</datetime><body>	据红星新闻消息，北京时间4日早些时候，流行女歌手JessieJ(“结石姐”)在个人社交媒体发布视频，坦言自己确诊早期乳腺癌。
	在视频中，JessieJ表示，“这段时间我一直在接受检查。我只是想敞开心扉，分享它……我知道过去与他人分享的经历给了我多大的帮助……但是你知道吗？我被诊断出患有这种病的时候，我正要发布一首名为《NoSecret》的歌……离谱得就像编故事一样。”但她也表示在6月演出结束后休息一段时间投入治疗，会以健康的状态带着更多音乐作品回归。
	JessieJ，全名杰西卡·艾伦·科尼什(JessicaEllenCornish)，1988年3月27日出生于英国伦敦市雷顿布里奇区，英国流行女歌手、词曲创作者，是英国乐坛天后级的歌手。2011年她的首张专辑《WhoYouAre》一出就大获成功，后来又凭借一首《PriceTag》红遍全球；在中国，她曾参加了2018年的《歌手》节目，并成为第一个拿下歌王头衔的外国歌手。
	“结石姐”曾多次患病
	此前，JessieJ曾多次因患病引发关注。
	早在2015年，正值JessieJ在歌坛上炙手可热的时候，她就被诊断患有预激综合征(Wolff-Parkinson-Whitesyndrome)，这个病轻则心率失常、胸痛气短，重则晕厥昏迷、心力衰竭。
	除此之外，JessieJ还患有家族遗传的罕见心脏病，曾在2018年因心脏病突发而缺席《歌手》节目录制。
	2020年，JessieJ又确诊梅尼埃病，一度右耳失聪；之后又患上胃酸倒流，声带结节。
	2024年7月，JessieJ在社交媒体上发文，称自己被诊断出新的健康问题，而这让她“重新思考自己的人生”：“大家好，大约在三个月前，我被诊断出患有强迫症(OCD)和注意缺陷与多动障碍(ADHD，俗称多动症)，”JessieJ开门见山地说。
	不过对于新病，JessieJ乐观地认为只要从正确角度看，它就是一种“超能力”。
	关于乳腺癌
	什么是乳腺癌，危害几何？
	北京协和医院乳腺外科主任医师孙强：乳腺癌是指乳腺上皮细胞在多种致癌因子的作用下，发生增殖失控。疾病常表现为乳房肿块、乳头溢液、腋窝淋巴结肿大等症状，晚期可因癌细胞发生远处转移，出现多器官病变，直接威胁患者的生命。
	据国家癌症中心的统计，2022年中国乳腺癌新发病例数为35.72万例，在女性癌症中仅次于肺癌，占癌症新发病例数的15.6%。乳腺癌已成为威胁中国女性健康的最常见恶性肿瘤之一。
	乳腺癌有哪些高危因素，能否针对性预防？
	北京协和医院乳腺外科主任周易冬：乳腺癌相关的危险因素可分为固有因素和可控因素。固有因素是与生俱来的危险因素，主要包括：乳腺癌家族史、月经初潮年龄早、绝经年龄晚等。
	而可控因素包括：长期抽烟喝酒、高动物脂肪饮食、肥胖、睡眠不足、长期情绪不良等。长期服用含有雌激素的药物或保健品，也可能增加患病几率，如长期口服避孕药等。
	实现针对性预防，建议做到“固有因素加强认知，可控因素加强干预”。
	当家族中出现多位乳腺癌患者时，建议尽早开始乳腺定期检查。提倡健康的生活方式与行为模式，进一步降低个体风险，如保持健康体重，坚持锻炼，避免熬夜，舒缓心理压力，不抽烟、不酗酒等。这些措施可在一定程度上降低发病风险。
	乳腺癌早诊早治，治愈率高
	数据显示，40～69岁女性若能系统地进行乳腺超声和钼靶筛查，早期诊断后10年和20年内死于乳腺癌的风险，分别比未筛查者降低60%和47%。专家解释，通常一、二期乳腺癌归为早期乳腺癌，或称作可手术乳腺癌。因此早诊早治治愈率高。范照青说：“就北京大学肿瘤医院来讲，我们统计过十年的无复发生存率和总生存率，如果是淋巴结没有转移的患者，十年无复发生存率可以达到88%以上，总生存率达到92%以上。”
	乳腺癌到底会不会“遗传”？
	北京协和医院乳腺癌遗传咨询门诊副主任医师黄欣：乳腺癌发病机制十分复杂，遗传因素在其中扮演着相当关键的角色。众多科学研究表明，约5%至10%的乳腺癌病例与遗传因素有着密切联系。其中，BRCA1和BRCA2这两个基因的突变，堪称是导致遗传性乳腺癌的“罪魁祸首”。一旦它们出现“故障”，即发生突变，癌细胞便有了可乘之机。需要注意的是，基因检测具备高度的复杂性、严肃性，必须在尊重伦理的前提下进行，正确解读基因检测报告。基因突变的家系验证要在男女亲属中同时进行。通过科学的遗传咨询和生育管理，可以降低患癌风险，保护下一代的健康。【编辑:王琴】
</body></doc>