<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1875</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-12/10430975.shtml</url><title>热地同志生平</title><datetime>2025-6-12 16:03:00</datetime><body>	新华社北京6月12日电
	热地同志生平
	中国共产党的优秀党员，忠诚的共产主义战士，我国民族工作和社会主义法制建设的杰出领导人，藏族人民的优秀儿子，第十届全国人民代表大会常务委员会副委员长热地同志，因病于2025年6月6日2时15分在北京逝世，享年87岁。
	热地同志，藏族，1938年8月生，西藏比如人。1959年7月参加工作，1961年10月加入中国共产党。1959年3月，在中国共产党领导下，以废除政教合一的封建农奴制为核心的民主改革在西藏全面展开，热地同志由一名农奴翻身解放。1959年7月，他到中央政法干校系统学习文化知识、公安业务。1962年6月，他毕业返回西藏工作，任那曲地区行政公署公安处侦查员。1965年初，他率队追剿叛匪，在藏北无人区冰天雪地里连续追击七天七夜，由于饥饿、严寒、疲劳造成胃部大出血、体力严重不支，但他仍然坚持战斗，直至最后击毙匪首。这次追剿胜利在那曲地区乃至全西藏引起轰动，当地老百姓称他为“剿匪英雄”，西藏军区专门通报表彰，总参谋部也给予通报表扬，公安部通报表扬他是“对敌斗争的尖兵”。1966年8月起，在那曲地区公检法军管会工作。1968年11月起，先后任那曲地区革委会人保组干事、副组长。1969年9月，他参与平息那曲等地反革命暴乱，获得一等功。1972年6月，任那曲地委书记。他坚决贯彻落实党的民族政策，为稳定当地社会局势、促进经济恢复和发展、改善人民生产生活条件做了大量工作，发挥了重要作用。
	1975年8月起，热地同志先后任西藏自治区党委书记(当时设有第一书记)兼自治区贫协主任、自治区革委会农牧办公室副主任，自治区党委书记(当时设有第一书记)、自治区纪委书记、自治区革委会副主任、自治区人大常委会副主任，自治区党委副书记、自治区政协主席、自治区纪委书记，自治区党委副书记、自治区人大常委会主任，自治区党委常务副书记、自治区人大常委会主任。其间，他先后配合多任自治区党委主要负责同志工作，始终维护班子团结，忠诚履职尽责。在党中央坚强领导下，他旗帜鲜明反对民族分裂，坚定维护民族团结，有力打击以达赖为首的分裂势力。他积极开展涉藏外事、外宣工作，同西方反华势力进行针锋相对的斗争。他认真落实党的民族政策、宗教政策和统一战线政策，最大限度地团结一切可以团结的力量，调动一切积极因素。围绕十世班禅转世灵童寻访认定，他坚决贯彻中央确定的原则，广泛团结爱国力量，排除各种破坏阻力，为西藏社会局势稳定和十一世班禅圆满认定坐床发挥重要作用。他长期分管组织人事工作，坚持党的干部路线，对干部的政治立场严格把关，大力培养选拔使用优秀民族干部，注重加强党的基层组织建设，推动自治区党的建设、领导班子建设和干部队伍建设取得明显成效。因应西藏自治区经济社会发展需要，他向中央建议加大援藏力度，推动“对口支援”西藏和青藏铁路建设，倡议成立西藏自治区发展咨询委员会。他高度重视环境保护与生态建设，推动建立自然保护区，有力保护西藏的生态环境。为了丰富“老西藏精神”内涵，他建议加入“特别能团结”内容，得到中央认可。他大力支持开办内地西藏班(校)、成立中国藏学研究中心，就西藏公路建设、藏北畜牧业发展、“边茶”质量提升等提出许多重要意见建议。在自治区党委工作近30年的时间里，他为维护祖国统一、反对民族分裂、增进民族团结和西藏经济社会发展倾注大量心血，作出重要贡献。
	2003年3月，热地同志在十届全国人大一次会议上当选为全国人大常委会副委员长，同月任十届全国人大常委会党组成员，从翻身农奴成长为党和国家领导人。他坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，围绕党和国家中心任务，依法履职尽责，为坚持和完善人民代表大会制度、推进社会主义法制建设作出重要贡献。
	在十届全国人大的会议上，热地同志作为大会主席团成员和主席团常务主席，参与主持会议，认真参加审议，为保证会议顺利进行，做了大量卓有成效的工作。他强调，人大工作政治性特别强，任何时候必须坚持正确的政治方向，必须自觉坚持中国共产党的领导，必须同党中央保持高度一致。他积极参加全国人大及其常委会的立法工作，参与审议宪法修正案草案和制定修改反分裂国家法、公务员法、物权法、反垄断法、反洗钱法、中国人民银行法、个人所得税法、可再生能源法、节约能源法、妇女权益保障法、未成年人保护法等，为推动中国特色社会主义法律体系基本形成作出积极贡献。他高度重视人大监督工作，参与制定各级人民代表大会常务委员会监督法，推动人大监督工作制度化、规范化、程序化。他出席纪念民族区域自治法颁布实施20周年座谈会、防沙治沙法实施5周年座谈会、中华环保世纪行15周年座谈会暨总结表彰大会等，推动党中央重大决策部署贯彻落实。
	热地同志积极参与人大对外交往工作，先后率全国人大代表团对多国开展友好访问，出席第三届太平洋岛国论坛议长会议对话会，多次会见外国议会代表团和国际友好人士。在对外交往中，他坚决贯彻党和国家外交工作总体部署，着力宣传我国改革开放的方针政策和大好形势，宣传人民代表大会制度和民主法治建设成就，推动国际社会增进对中国的了解、信任和支持；大力宣传党的民族政策，旗帜鲜明阐明西藏自古以来是中国不可分割的一部分，介绍西藏的发展进步，增进国际社会对西藏的了解。
	2008年3月，热地同志不再担任全国人大常委会副委员长职务。从领导岗位上退下来以后，他仍然关心党和国家事业发展，心系人民群众生活，关注民族团结工作。2019年9月，他获得“民族团结杰出贡献者”国家荣誉称号。党的十八大以来，他坚决拥护和支持以习近平同志为核心的党中央领导，坚定支持党风廉政建设和反腐败斗争。
	热地同志是中国共产党第十一届中央候补委员，第十二届、十三届、十四届、十五届、十六届中央委员。
	热地同志认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。他坚定坚持党中央集中统一领导，坚决贯彻落实党中央重大决策部署，严格遵守政治纪律和政治规矩，始终做到对党忠诚、为党分忧、为党尽责。他深入贯彻落实党的民族理论和民族政策，情系西藏、情系各族人民，为民族地区经济发展、民生改善倾注大量心血。他坚持原则、公道正派，襟怀坦荡、无私无畏，严于律己、清正廉洁，对家属和身边工作人员严格要求，始终保持了共产党人的政治本色和高尚情操。
	热地同志的一生，是革命的一生、光辉的一生，是全心全意为人民服务的一生。他的逝世，是党和国家的重大损失。我们要化悲痛为力量，学习他的革命精神、崇高品德和优良作风，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚定信心、同心同德，踔厉奋发、勇毅前行，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。
	热地同志永垂不朽！【编辑:张子怡】
</body></doc>