<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>188</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-05/10427036.shtml</url><title>听“音乐”睡觉就能提升孩子智力？起底各类儿童智力开发“神器”</title><datetime>2025-6-5 07:57:00</datetime><body>	“让读书像呼吸一样简单，让左右脑更加协调、平衡，让神经元链接的速度更紧密、更快。”一款儿童智慧仪的广告语如是写道。海报上，该智慧仪的外形看上去与普通耳机并无太大差异。
	正文有对产品更详细的介绍：“××智慧仪通过2200首大自然音乐合成的阿尔法波，促进大脑发育，让孩子的记忆力、理解力、专注力得到提升。”点开发布帖子的社交账号看到，博主在简介中这样介绍自己：“家庭智慧指导师”“××智慧学能规划师”。
	《法治日报》记者近日调查采访发现，线上线下，都有不少儿童智力开发产品的宣传和推介。这些产品大多以提升孩子专注力、记忆力为卖点，售价在几百元到上万元不等。相关帖子下面，有人称效果很好，有人留言“纯粹智商税”。
	各式产品五花八门
	价格动辄数千上万
	以“儿童智力开发”为关键词在社交平台上检索，随即蹦出“××近红外光子醒脑仪”“××脑波仪”“××线智能头环”“××高智AI训练”等多种商品。这些商品大多为实体设备，也有小部分为AI学习能力训练系统。从外观上看，实体设备可分为“头戴耳机式”“音箱式”“头环式”等。
	某款音箱式智慧仪在商品详情里称：“使用脑波智慧机训练，听脑波音频几周到几个月，循序渐进潜能开发，孩子记忆力、专注力、学习能力、理解能力全面大幅提升。”
	记者以家长身份联系了卖家，在询问了孩子的基本信息后，卖家给记者发来一连串低像素图片，图片的内容包括开发孩子脑力的妙处、脑波音乐的功效、使用30分钟脑波变化对比图。
	记者注意到，这些图片与某电商平台另一家销售头戴耳机式智慧仪的商品详情页图片几乎一致。“其实就是听脑波音频的工具，没有太大差别，每天听着阿尔法音频入睡，可以帮助小孩开发智力。”卖家如此解释道。
	随后，该卖家又发来一堆聊天记录和高分试卷图。聊天记录里，不同的家长对该款产品赞不绝口——“自从用了开智机之后专注力提升了很多，开智机真的厉害！”“我8岁的女儿之前心算只能算到两位十笔，戴耳机一个月后，今天心算挑战了两位100笔，脑咖宝宝处处是惊喜。”
	而头环式智慧仪的使用方法则更为多样。
	“××带”号称是“A娃(患有ADHA即注意力缺陷多动障碍的儿童)解忧新科技，注意力的好帮手”，只需开启微电流模式佩戴20分钟，每天使用1到2次，就可以有效改善孩子上课注意力不集中、容易分心走神、多动坐不住的问题。
	另外一款头环设备则需要孩子戴上后与训练软件配套使用。“设备发快递，系统购买后线上发给您，可以自行下载到平板电脑或学习机上，我们还提供一对一指导服务和全套家庭方案指导，全套价格6480元。主要面向需要改善或提升注意力的4到12岁儿童，整个训练是智能适应模式，根据孩子不同的能力智能推送相应的训练，有利于孩子前额叶的发育。”卖家说。
	记者注意到，上述部分产品还存在捆绑销售的情况，捆绑销售后售价往往过万元。
	“××脑波仪上线啦！内含神经反馈训练、认知能力训练、脑放松训练，结合游戏化的学习模式，使原本严谨的训练过程变得既精神又充满趣味。”这款在电商平台上售价4980元的产品，卖家表示，“必须搭配我们的学习机使用，学习机内置专属功能版块，搭配使用才有效果”，而这款学习机的售价是5780元。
	相关原理尚未验证
	功效说明高度相似
	记者梳理目前市面上十多款开发儿童脑力的产品，对其商品详情页陈述的原理进行归纳总结，发现大致可分为如下四类——
	第一类比较普遍，即宣称运用优势脑电波音频，通过优势脑电波来诱导大脑产生共振引发梳理脑电波，促进脑细胞活性化内啡肽奖励机制，激活大脑图像化记忆；
	第二类宣称使用tDCS(经颅直流电刺激)，通过改变局部头皮上的微电流来影响大脑功能；
	第三类宣称通过脑电传感器采集脑电波，经过仪器的处理分析后，转换成反馈信号将治疗过程显示在屏幕上，通过反复的训练和反馈达到缓解、治疗的目的；
	第四类宣称使用近红外光激光辐照，40Hz脉冲波刺激，强化记忆与专注功能，帮助代谢脑内副产物。
	不管是什么原理，这些产品在商品详情页的功效说明却高度相似：使用后提升孩子记忆力和专注力、提升想象力与创造力、改善学习理解能力、缓解焦躁情绪……涵盖了家长所关心的有关孩子的大多数能力和情绪需求。
	记者进一步查阅国内外公开资料与学术研究发现，在一些权威期刊上确实可以找到与上述四类原理各自对应的研究论文。然而，这些研究大多停留在实验室条件下，尚处于科研验证阶段，并未实现产业化。
	以tDCS为例，目前多被正规医院用于临床治疗精神类疾病。记者就此提出疑问，某款号称使用了tDCS技术产品的卖家解释道：“我们是电子消费品，不是医疗器械，有研究显示我们的产品对88%的孩子都有帮助。”
	不同店铺同样截图
	价格昂贵没有效果
	这些产品的效果究竟如何？是否真如卖家所言是提升孩子专注力、记忆力的智力开发“神器”？
	记者调查发现，某款售价3000余元的头环设备在短视频平台上销量累计破千，在前排的评论里几乎都是清一色的好评，而当记者点开最新评论，则发现了不同的声音，有些家长追评——“千万别上当，用了14天根本没有任何效果，联系客服退货，客服不回复”“根本没用，还得自己多引导，行为干预，饮食营养跟上，多运动更好”。
	广东湛江的宝妈林女士曾抱着试试看的态度购买了某款智慧仪，最初她还在社交平台上热情地回复其他家长关于产品使用体验的询问，“感觉睡眠好了些，其他的暂时没看到”。在连续使用了接近半年之后，林女士发现孩子没有任何变化，刚开始的“睡眠变好了些”也只是自己的心理作用，现在她的回复变成了，“这就是智商税，大家千万别买”。
	记者联系了这款智慧仪的销售人员，她介绍道，“××智慧仪是我们的王牌，它对孩子的情绪管理，包括孩子的睡眠调节，还有孩子的神经元的链接帮助特别大，让孩子受益终身。不过我们一般不单卖，都是工具和课程一起搭配使用，一共才不到3万元，可以让孩子具备超强的专注力和记忆力，有过目不忘的本领”。
	当记者对使用效果提出怀疑时，她立即发来多张聊天截图，“您看看家长的反馈，目前购买的家长使用效果都非常好，购买之后，我们会为每个孩子建立一个专门的小群，至少三个老师持续赋能跟进孩子的学习，直到高中”。但同样的聊天截图内容，记者已经在好几个不同店铺的客服那看到过。
	有业内人士告诉记者：“这些年一些商家利用家长希望孩子变得更聪明、更优秀的心理，‘创造’出各种智力开发‘神器’，它们中绝大多数都是‘智商税’。比如这些智慧仪放的所谓脑波音乐，其实在各大音乐平台上都能搜到，就是套个耳机壳、音箱壳，利用家长的教育焦虑赚钱。”
	本报记者赵丽
	本报实习生宋昕怡【编辑:刘欢】
</body></doc>