<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1943</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-12/10430811.shtml</url><title>@2025高考生们 填报志愿前必读 这些是关键</title><datetime>2025-6-12 12:41:00</datetime><body>	2025全国高考志愿填报将于6月26日全面开启，考生们如何选择院校、专业？志愿填报模式、流程是怎样的？志愿填报的误区有哪些？一文速看↓↓↓
	录取工作采用什么方式？
	一般什么时间开始？
	高校招生实行计算机远程网上录取，各省(区、市)录取工作一般于7月上旬开始，8月底之前结束。
	目前，多个省市公布了高考志愿的填报时间。
	北京志愿填报工作于6月27日开始。
	河南志愿填报于6月26日开始，普通本科批和艺术本科批志愿填报时间为6月30日至7月3日，普通高职批为7月5日至7月7日。
	湖南志愿填报工作于6月26日开始。
	山西志愿填报工作于6月27日开始。
	贵州志愿填报工作于6月28日至7月2日进行。
	山东志愿填报工作于6月29日开始。
	安徽志愿填报工作于7月4日至7月7日进行。
	更多地区的高考志愿填报时间，请关注“阳光高考”官网。
	志愿填报前，要做哪些准备？
	01熟悉政策
	考生及家长需要对本省(区、市)的高考政策有一个全面且整体的把握，明确哪些政策至关重要，哪些与自身的切身利益紧密相关，以及重要政策在当年是否发生变化。
	02收集信息
	信息来源和获取渠道的可靠性至关重要。一般而言，考生及家长可以选择的权威渠道主要有：阳光高考信息平台；各高校的官方网站、官方微博、微信公众号；高考高招类的报纸、广播电视节目等。
	03初选志愿
	“初选志愿”是结合自身的成绩定位，确定目标院校的过程。完成熟悉政策、收集信息后，考生和家长对于高考志愿应该已经有了大致的方向。此时，考生可以初步划定一些在本省(区、市)有招生计划的院校，并认真研读这些院校的招生章程，仔细比较各院校之间专业的招生人数、录取分数等数据，挑选出与自己的兴趣、分数以及批次相匹配的院校。
	04模拟填报
	“模拟填报”就是依据本省(区、市)的志愿设置情况，将考生的高考志愿草表完整地呈现出来，进行一次真实的模拟操作。高考志愿通常都是在网上进行填报，并且需要在规定的时间内完成，逾期将不予补报。每年在志愿填报过程中，都会出现诸如操作失误、丢失密码等问题，再加上网络系统在填报高峰期可能会比较繁忙，考生容易手忙脚乱，所以提前进行模拟填报可以做到有备无患。
	填报志愿，需要考虑哪些因素？
	1以成绩为根本基础
	高考成绩是考生能否被录取的关键因素，它直接决定了考生可选择的院校和专业范围。
	2综合考量院校情况
	院校是考生选择志愿时的重要考虑因素，它关系到考生将与哪些人一起学习、在何处学习以及学习哪些内容等问题。考生在选择院校时，不仅要了解院校的历史背景、地理位置，还要关注院校的综合办学实力，包括师资力量、学科建设、科研水平等方面。
	3充分考虑兴趣爱好与专业就业等因素
	专业是考生志愿选择的核心要素，通常与学生的学习兴趣和职业发展方向密切相关。重点大学有其优势专业，普通院校也有各自的特色专业，至于选择院校优先还是专业优先，不能一概而论，需要根据个人情况进行权衡。
	4结合自身身体等条件
	专业与身体状况存在一定的关联，部分专业会受到视力、色觉、器质性健康状况等方面的限制。此外，部分院校根据专业学习的要求，会对单科成绩和外语口语等方面提出特定要求。
	5注意志愿之间的梯度设置
	建议考生采用高、中、低搭配的方式填报志愿，这样的安排较为合理，可以有效避免退档风险。
	录取通知书何时能收到？
	高校一般会在录取结束后一周左右向录取新生寄发录取通知书。若考生在省级招生考试机构或高校官方网站上查询到了录取结果，一直没有收到录取通知书，可及时联系录取高校公布的招生咨询电话查询本人录取通知书邮寄情况。
	报专业这些事儿别忽视
	要了解专业是否有体检、语种、选考科目、单科成绩等方面的特殊要求。
	一些定向就业的专业也值得关注。如公费师范生、免费医学生、农林技术等。
	关注修业年限，比如临床医学类、口腔医学类相关专业等，这类专业修业年限基本为五年制。还有一些高校开设五年以上的“长学制”专业面向高考生招生。
	注意专业录取分数情况，可以参考高校、各省教育考试院公布的数据《一分一段表》、专业录取分数排名等，根据自己的分数、位次选择相匹配的专业。
	警惕“高价辅导”陷阱
	谨慎对待市面上的各类志愿填报指导服务，切勿轻信“高价”指导咨询，避免造成不必要的经济损失和志愿填报风险。
	祝各位考生
	金榜题名前程似锦！
	监制丨郑弘
	制片人丨刘博
	记者丨李晶晶
	编辑丨刘哲
	(央视新闻客户端)【编辑:付子豪】
</body></doc>