<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1961</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-12/10430778.shtml</url><title>提前查分、内部录取、志愿指导……当心高考诈骗新招！</title><datetime>2025-6-12 11:11:00</datetime><body>	高考结束了，当考生们满怀期待规划未来时，诈骗分子却也悄然布下了陷阱。有诈骗分子通过群发“提前查分”短信，盗取个人信息、骗取钱财；还有诈骗分子会伪装成高校招生办工作人员，用极具蛊惑性的话术诱骗家长。警方梳理了一批高考之后的典型骗局，提醒广大家长和考生注意防范。
	近期，有诈骗人员利用“名校培训”“预先录取”等为诱饵实施诈骗。江苏昆山市民张女士就收到QQ弹出的好友申请，点进去一看发现是自己“女儿”的新号。网络对面的“女儿”称自己要参加一个所谓的“名校专家”培训班，正在试听，感觉效果很好，需要缴纳“保证金”锁定名额。
	“女儿”发来了负责报名的所谓“教务处主任”的QQ号，张女士添加后，“教务处主任”提供了《预录取通知书》和收款账户，表示报名参加需要先缴纳3万元的费用，张女士便尝试进行转账，与学校老师电话核实，发现对方是骗子，立即报警。
	民警提醒，切不可轻易向陌生账户转账汇款，一旦发现可疑情况或被骗，请立即拨打110报警。
	同时，警方发现，在各类重要考试结束到出成绩期间，各类查改分骗局也屡见不鲜。盐城的小张就在参加完考试后，落入了骗子的圈套。
	受害人突然收到一条声称“内部渠道提前查分”的短信，便添加了短信中的QQ号码，向对方咨询提前查分事宜。
	很快，对方告知小张本次考试未能通过，并表示若想及格，缴纳3600元就可以系统后台改分。毫无防备的小张仿佛抓住了救命稻草，随即转账支付。结果对方让小张继续转账10000元的时候，小张反应过来并报警。
	民警提醒，招生考试的成绩发布流程往往有其规范，不要轻信他人的“小道消息”。各类考试不存在提前查分、违规改分的操作。此类“查分、改分”信息均为诈骗套路，广大考生务必提高警惕，切勿轻信此类信息，一旦发现可疑情况，应立即向公安机关报案。
	还有些不法分子打上高考招录和考生填报志愿的主意，设下电信网络诈骗陷阱，就等着考生和家长上钩。广西南宁警方对历年来高考后电信网络诈骗类型的统计汇总发现，有几类诈骗十分常见。
	比如填报高考志愿前，诈骗分子会盯上考生家长迷信志愿填报咨询机构的心理，假借高考填报志愿咨询机构的身份进行诈骗。考生和家长一定要按照学校的通知前往填报地点，对于社会举办的收费性质的志愿填报咨询服务活动要提高警惕，所有的高考政策及信息，一定要以官方公布为准。
	高考后不少学生选择出国留学，诈骗分子也会利用考生家长求学心切的心理实施诈骗。他们会通过虚假公司注册信息伪装成跨国留学中介公司招募留学生，骗取中介费用或留学金。
	如果考生选择留学机构，要选择规模较大、证照齐全、市场信誉好、经营状况佳的留学中介。在缴纳中介费用时，一定要谨慎看清合同，不要被机构所谓的“优惠”“折扣”冲昏头脑。
	除了这些涉考诈骗手法之外，一些希望利用假期，为自己将来上高校攒一点生活费的考生，公安机关特别提醒，更加要提高警惕，不要落入“挣快钱”的骗局。
	安徽铜陵市公安局刑警支队民警李园园介绍，最常见的案例是“网上刷单”足不出户月入过万，往往能吸引到不少学生。诈骗分子一开始给一些报酬，等事主深信不疑后，诱骗其不断刷单，不再返还本金和给报酬。
	警方提醒广大考生，不要在社交媒体随意晒出包含准考证号、身份证号等信息的照片，防止个人信息泄露。电信网络诈骗手法千变万化，但万变不离其宗，记住“三不一多”原则：未知链接不点击，陌生来电不轻信，个人信息不透露，转账汇款多核实。如有诈骗疑问，可以拨打反诈专线96110咨询，如果被骗，请立即拨打110报警。
	中国教育科学研究院研究员储朝晖认为，作为考生和家长都应该明白，每个省的考分是同一时间公布，没有提前公布的可能。考生和家长没有必要急于再早几个小时，早一天、两天知道这个信息，也不需要为此去操心。招生的批次以及招生的时间是统一安排的，各个批次的招生，都有一个时间节点。至于更改考试成绩，这更不可能。
	储朝晖提醒，现在高考招生录取的环节比较多，请家长和考生一定要参考官方渠道的信息。
	·不要存在侥幸心理，侥幸心理可能是你希望的，但是未必是真实的。
	·对于各种信息、各种渠道，涉及要交钱的，都要谨慎，其中包括报考志愿，包括一些机构说可以通过AI帮助填志愿，效能都是有限的，最关键还是要自己了解所报考的学校，不要简单地相信一个方面的传言。
	·涉及有某一个特殊机会的时候，一定要把信息搞准，不能上当受骗，希望各位考生和家长在高考招生的过程当中能够顺利。
	(中央广播电视总台中国之声)【编辑:李岩】
</body></doc>