<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1972</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-12/10430744.shtml</url><title>各地纷纷出手！这些民生所急，有了大变化</title><datetime>2025-6-12 10:27:00</datetime><body>	文/王若溪王恩博
	中办、国办日前印发《关于进一步保障和改善民生着力解决群众急难愁盼的意见》，推动民生建设更加公平、均衡、普惠、可及。
	这些年，中国民生政策因时而进，民生保障水平持续提升。教育、医疗、养老、托育……针对那些日常生活里的“关键小事”，一系列惠民举措正陆续出台，为人们的生活带来大变化。
	呵护“起点”：新生儿参保财政掏钱
	孩子出生后，参加居民医保周期长、医疗费用能否及时报销，让不少新手父母感到焦虑。2024年起，江西省将“资助新生儿参加基本医保”纳入省政府重点民生实事，取得良好成效。
	江西省医保局法规财务处主任科员万昕媛告诉中新社国是直通车，该省依托“赣服通”等平台，实现新生儿出生医学证明、户籍办理、医保参保“出生一件事”一链办理。通过数据共享，在医疗保健机构设置医保网厅，提供“床边办”服务，同时宣传政策，指导新生儿父母“掌上办”“网上办”，让办事更便捷。
	与此同时，江西对2024年1月1日零时以后出生的，按规定办理该省城乡居民基本医疗保险参保登记的新生儿，争取财政连续三个参保自然年度(含出生当年)对新生儿个人缴费全额资助，由省与县级财政共同分担，预计可为每名新生儿提供约1200元参保补助。
	据统计，2024年度，江西省共资助新生儿参保28.86万人，参保覆盖率达到97.44%，财政资助减免新生儿参保缴费1.15亿元，医疗费用医保基金报销4.56亿元，切实减轻新生儿家庭养育负担，提升新生儿健康保障水平。目前，资助新生儿参保已转入常态化实施，每一个新生儿均能享受连续三年个人缴费由财政全额资助政策。
	从“幼”到“老”，从新市民到困难群体，完备的社会保障制度，已被视为现代化国家的“标配”。在本次《意见》10条政策举措中，“有效扩大社会保障覆盖面”居首。中国社会保障学会副会长、南京大学教授林闽钢表示，《意见》聚焦将更多人群纳入社会保障覆盖范围，实现社会保障制度全覆盖。
	守护“成长”：为青少年搭建“梦想小屋”
	家境贫寒、父母离世、奶奶卧病、爷爷失明……南京市浦口团区委工作人员焦雪晴在2024年新年微心愿派送活动中，结识了13岁的小梦——一名渴望拥有一间专属小屋的困难儿童。焦雪晴利用下班时间陪伴小梦，并在江苏团省委“希望家长”项目支持下，联合南京大村投资建设有限公司，最终成功为小梦捐建了一间“梦想小屋”。
	为了让更多“小梦”梦想成真，南京聚焦“事实无人抚养儿童”，低保家庭青少年、农村低收入家庭留守青少年等特殊群体，针对居住条件简陋、生活设施缺乏的实际状况，按照对顶面、墙面、地面进行“三面改造”，保障床、衣柜、学习桌、台灯、窗帘、小书柜“六物到位”的建设标准建设“梦想小屋”，并持续开展关爱活动。截至目前，南京市已高质量建成701间“梦想小屋”。
	南京团市委权益与发展部工作人员刘尧表示，2025年，南京团市委联合多部门举办“梦想小屋”关爱行动专项赛暨第二届南京市青年设计装修技能大赛，计划为全市困境青少年改造不少于100间“梦想小屋”，并将爱心单位专业优势与关爱服务紧密结合，促进青年技能提升与公益行动融合，助力青年成长，为困境青少年梦想护航。
	此次出台的《意见》中，亦有不少措施旨在守护少年儿童成长。例如，在公共政策制定、公共设施建设、公共服务供给中落实儿童优先原则和儿童友好理念。提升儿童福利服务机构日常生活照料、基本医疗、基本康复、教育权益保障、社会工作能力等。
	攻坚“病痛”：基层就医不再“舍近求远”
	为了看病，不得不奔波于大城市、大医院，是不少基层民众的难处。
	陕西省榆林市就是个例子。将日历翻回2022年，这里及周边300公里范围内优质医疗资源匮乏，患者异地就医现象较为突出。心血管疾病、肿瘤等发病率高、外传率高，群众就医负担重。
	2023年，交大一附院榆林医院建设项目被纳入第五批国家区域医疗中心项目，在榆林市委市政府、西交大及一附院的坚强领导和有力支持下，榆林医院推动技术创新，成功开展三项“世界首例”新技术，复杂疑难手术不断取得突破，为患者带来希望。
	其中，世界首例多模态影像融合导引下Castor单分支支架体外开窗治疗就是在榆林医院完成的。因患急性主动脉夹层等严重疾病而危及生命的赵某，在接受这项手术后恢复良好，5天后顺利出院。
	进一步解决因优质医疗资源区域布局不均衡导致的“看病难”，被党中央国务院提上日程。《意见》提出“推进优质医疗资源扩容下沉和区域均衡布局，优化区域医疗中心建设模式、管理体制和运行机制”，旨在努力缓解“舍近求远”“弃小求大”的就医矛盾。
	温暖“身边”：将社区服务带到“家门口”
	从高效便捷的医疗服务延伸到社区服务的“最后一公里”，各地不断探索创新，发展“家门口”的社区服务，让居民生活更加便利。
	例如，天津河西区用心打造“津牌养老”服务，两年建设45个居家养老服务中心、形成“十五分钟服务圈”，其中36个中心实现现做现吃，菜品从四菜一汤增至十种以上。
	苏州地铁则将广济南路站地下闲置空间升级为全国首个1300平方米地铁站社区大食堂，融入《姑苏繁华图》元素，提供多样亲民菜品。苏州地铁还计划在琼姬墩等站点配套社区食堂、老年服务中心，并打造“书香长廊”与数字阅读空间，探索交通与民生服务融合新模式。
	民生政策，贵在可及。国家发改委宏观经济研究院研究员魏国学注意到，此次《意见》亦立足提升社会服务可及性，以社区为重点，在更多步行可及范围内大力发展群众家门口的生活服务，完善群众身边的便民服务措施，让儿童、青年、老人、残疾人共享更有包容性的民生服务。【编辑:李岩】
</body></doc>