<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1973</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-04/10426611.shtml</url><title>每分钟阅读6000字，一天看72本书？儿童全脑开发乱象调查</title><datetime>2025-6-4 06:01:00</datetime><body>	让孩子赢在起跑线上，是很多家庭的期盼。因此，儿童智力开发受到不少家长的关注，相关产品也是层出不穷。
	然而，市场鱼龙混杂——从售价千元的“脑波耳机”到近万元的头环设备，从早教神器到智能绘本，一些商家打着“神经科学”“全脑开发”的旗号，号称能有效提升孩子“智商、情商、财商”，实现“蒙眼识字”“过目不忘”，以此收割家长的钱袋子。
	教育哪有捷径可言？从今天起，法治经纬版将推出“依法治理儿童智力开发乱象”系列报道，敬请期待。
	□本报记者　　　赵　丽
	□本报见习记者王宇翔
	“每个婴儿刚出生时都具有与爱因斯坦不相上下的潜能，只要成功将左右脑联动，您的孩子可以比爱因斯坦还聪明”；
	“全脑教育是最先进的教育理念，通过专业性训练培养优质的大脑神经网络”；
	“训练之后，孩子可以做到一篇文章阅读2遍至3遍实现过目不忘、倒背如流；阅读一本10万字书籍，只需要5至10分钟，每天可以阅读几十本书并存入大脑库”……
	《法治日报》记者近日采访发现，市场上像这种主打“全脑开发”概念的教育机构不在少数，它们往往宣称自己的课程基于“左右脑分工”理论设置，甚至声称可以培养孩子“触知”“透视”等“超能力”。
	何谓全脑开发？全脑开发真的如此神奇？
	宣称通过全脑教育
	成为创作记忆大师
	“3至5分钟创作一篇500字左右的演讲或写作内容”“专注力提升5至10倍”“记忆力提升20倍”“1分钟记忆1首陌生古诗词”“阅读能力提升20倍”“阅读速度达到每分钟6000字”……
	前不久，记者以为家里孩子咨询为由，来到位于北京朝阳的一家全脑开发机构，在其宣传页上看到上述宣传语。
	该机构相关负责人告诉记者，幼儿全脑教育是一种同时开发大脑左右脑半球的教育方法，它强调通过各种教学手段，遵循孩子生理和心理发展特点，激发孩子们的观察专注力、空间想象力、联想记忆力、语言表达力等综合能力。
	“钢琴、吉他、古筝、笛子……”教室里传来老师的声音。
	记者走近看到，五位三四岁的小朋友围坐在一张月牙形状的桌子前，正在接受闪卡教学，老师非常快速地(差不多一秒钟翻两三张)将带图案的卡片翻给孩子看，同时说出闪卡上图案的名称。“这是在帮助孩子巩固认识、强化记忆，提升小朋友高速开发处理信息的能力。”该机构相关负责人说。
	闪卡教学也是北京另一家全脑早教机构的重点课程。记者走进该机构看到，每节课老师要将两三百张闪卡展示给孩子。当被问及低龄儿童能否接受速度那么快的闪卡教学时，该机构老师说：“孩子虽然年龄小，但喜欢这种速度快、图像化的东西，孩子虽然不一定能记住闪卡的内容，但可以帮助培养其记忆能力并积累词汇量，比如通过闪卡告诉宝贝这是狮子，有一天在动物园看到狮子他就会知道这是狮子。”
	据了解，上述机构目前有半年卡和年卡两种教学方式。半年卡有40节课，年卡有80节课，每节课的费用200元左右。
	除了闪卡外，相关机构常见的教学手段还有翻牌记忆、拼图、造词等。记者注意到，社交平台上有不少家长对这些教学方式表示质疑，称“花了很多钱，但一点用没有”。
	神乎其技脑屏开发
	博主声称蒙眼识字
	“脑屏是大脑的屏幕、显示器，没有脑屏的人，就相当于强大的主机没有显示器。脑屏就是链接智慧的媒介，将文字、想法信息通过脑屏呈现出来，是视觉化思维的科学应用。”社交平台上一位昵称为“超凡××(开脑屏)”的博主在简介中如是写道，他主页的内容标题多为“××站脑屏课开启”“7岁脑屏开启，一天看书10本”“用脑屏看书，一天看书72本”。
	记者私信该博主咨询课程费用，对方表示，“目前是19800元，等到8月份之后，课程体系有所调整，将涨价到39800元。年纪越小越有效，7至8岁是最佳年龄，开脑屏之后，第一是开启视觉化成像的能力，第二是提升阅读能力，然后提升记忆力、专注力和理解力，阅读速度的话，至少提升3至5倍。”随即，他又向记者转发了几条视频和聊天截图，画面里，孩子过目不忘，称原先的头晕眼花也被一并治好了。
	还有博主声称可以通过在家以及在线下同步进行的“大脑教练”课程开启脑屏，实现“蒙眼识字”。
	记者在一名博主发布的视频中看到，一位小学生在通过相应训练后，将卡片放在头顶、脚底或屁股下进行“蒙眼识字”，还可以戴着眼罩读课文。评论中问及“眼罩在哪里买的”，该博主回答“报课带的”，而对于孩子为何能戴着眼罩识别距离自己1.5米远的卡片，该博主表示“是专业机构给孩子开启脑屏，家长在家带练的效果”，同时称“成人脑屏基本没法打开，这和大脑的松果体随着年龄增长而变小有关系”。
	开脑屏在一些推销人员的口中还有更神奇的功效。
	网名“×阳全脑”便是其中之一。记者添加对方好友后立即收到了其发来的“最新十大全脑开发课程单”以及一篇公众号推文，推文里展示的学习效果可以用“神乎其技”来形容。
	以“时空穿越”课程为例，推文里写到，“学员在脑屏中看到自己考试的状况和分数，以调整未来考试，还可以快速穿越多个时空隧道。”对方介绍说，“800元一节课程，全程线上，跟着视频训练就可以。”当记者询问原理时，对方回复道，“就是开发松果体，通过音乐引导训练开启脑屏，孩子越小效果越好，成功率达98%以上”。
	“松果体主要是管生物节律的，它跟感知力没有关系。”在北京从事青少年心理咨询工作的陈静告诉记者，全脑开发概念笼统，目前没有清晰界定，但根据目前已有的科学证据，可以明确地讲，大脑的开发绝不包括“开天眼”。
	兼职人员充当教师
	课件网上就能找到
	“只要能骗过家长就行”。
	没有教师资格，也没有家教经历，原本只是应聘发放教具、登记报名人员的兼职助教岗位，却被临时要求承担“全脑开发课程”教学工作。对此表示疑惑，却得到主管负责人的上述回应。
	这是来自四川成都的余悦(化名)曾经的真实经历，“有的这种看上去很高大上的课程，说什么全脑开发、记忆力培训，实际老师都可能是临时在外面找的”。更令她气愤的是，该机构向每位学生收取高达一万元的培训费，却只给她发放120元日薪，要求她同时照看7名儿童。
	广东惠州的江柳(化名)曾在某全脑早教机构任职半年，机构对外宣称，他们的老师都是名校毕业，有丰富的教学经验，培养出多位世界记忆大师。“实际上身边的同事和我大多是大专学历，上课就是对着机构的教材照本宣科，使用的教具也特别简单，根本谈不上什么科学的脑力开发。”江柳说。
	以“全脑开发”为关键词在互联网平台检索，一条名为“××国际全脑教育”的信息引起了记者的注意。在该机构发布的软文里，它宣称拥有国际领先的自主全脑教育课程体系，包括全脑HSP高等感觉认知课程、全脑照相机记忆课程、QSR3D动漫阅读课程、天赋写作课程、视力回溯课程，可以无限激发孩子想象力、创造力、记忆力、专注力等多方面的潜在能力。
	记者联系到该机构的工作人员，对方告诉记者，6岁至13岁的孩子都可以参与培训，一共三个月的课程，周一到周五是线上课，周末是线下课，报名费用为39866元。
	曾上过相关课程的家长告诉记者，所谓的课件网上资源一大堆，老师也很不专业，学前教育基础知识都不了解。
	闪卡、全脑教育、开脑屏等“神奇手段”是否真的能够帮助儿童开发智力？
	“比如在早期教育阶段被推崇的‘小小爱因斯坦’‘莫扎特音乐效应’‘闪卡’‘蒙眼识字’‘超感认知课程’等，都可能是对幼儿‘大脑发育黄金时期’的过度解读，是对右脑开发的片面夸大和误导。”曾经在北京某“右脑开发”机构担任主管后离职的陈女士告诉记者，“神经神话”是指来源于神经科学，但在演化、传播、运用过程中，偏离了神经科学原始研究的各种观念，存在不准确、不完整、过分夸大或过度推断等特点，其中不乏受市场利益驱动，打着脑科学的幌子传播伪科学的动机，推销关于脑开发的教育产品和培训项目，制造教育焦虑。
	“家长要避免片面地理解学习，不要过早地给幼儿施加机械训练、抽象认知和死记硬背的学业负担，以免剥夺他们在自然和生活中感知、参与、体验、探险的机会，让他们陷入过度开发左脑、抑制右脑，过早训练理性、扼杀灵性顿悟的误区。”陈女士说。【编辑:刘欢】
</body></doc>