<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1990</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-12/10430684.shtml</url><title>古基因组研究揭示青藏高原人群“幽灵祖先”之谜</title><datetime>2025-6-12 09:33:00</datetime><body>	古基因组研究揭开遗传起源两大谜团
	青藏高原人群的“幽灵祖先”找到了
	【科学补给站】
	青藏高原人群是从哪里来的？他们基因里那个神秘的“幽灵祖先”到底是谁？长期以来，科学家没找到直接线索。南亚语系族群最早出现在哪儿、又是怎么扩散开来的？科学家也一直争论不休。但是，最新的研究为揭开这两个谜团提供了关键线索。
	中国科学院古脊椎动物与古人类研究所、云南省文物考古研究所等单位的科研人员历经9年艰辛探索，成功捕获、测序了云南地区17个遗址的127例距今7100年以来的古代人类基因组，破解了青藏高原人群“幽灵祖先”之谜，并首次揭示南亚语系族群的遗传起源。相关研究论文近日在线发表于《科学》，并作为亮点文章被推荐。
	云南兴义遗址获新发现
	青藏高原人群的遗传结构一直存在未解之谜。此前的研究表明，青藏高原人群约80%的遗传成分源自9500年前—4000年前的中国北方人群，但剩余的20%来源不明，被学界称为“幽灵祖先”。这一遗传成分的来源一直未能确定，备受学界关注。
	位于云南省玉溪市通海县的兴义遗址发现的一个7100年前的个体，为解决上述问题带来了希望。该个体的基因组中携带了一种此前未被识别的、深度分化的亚洲遗传成分。科研人员将该个体命名为“亚洲基部兴义祖先”。进一步分析表明，这一遗传成分不仅存在于古代青藏高原人群中，也存在于现代藏族基因组中，证明以“亚洲基部兴义祖先”为代表的古老人群是青藏高原人群的“幽灵祖先”之一。
	“这一重大发现填补了关于青藏高原早期人群起源的空白，基本厘清了青藏高原人群的遗传起源问题，拨散了‘幽灵祖先’的迷雾。”论文通讯作者兼共同第一作者、中国科学院古脊椎动物与古人类研究所研究员付巧妹说，研究表明，青藏高原人群的“幽灵祖先”至少在4万年前就从亚洲其他人群中分离出来了，并在云南地区长期存续，直到至少7100年前云南地区仍有人群携带这一遗传成分。
	值得注意的是，科研人员还发现，更早的1.1万年前的广西隆林个体也拥有和“亚洲基部兴义祖先”相似的遗传成分。“他的基因里就混合了‘幽灵祖先’的遗传成分和另一种古老的‘古南方人群’的遗传成分。”付巧妹说，在广西，“幽灵祖先”的遗传成分在8000年前—6000年前这段时间里快速减少，到后来的历史时期人群里就完全消失了。但在青藏高原人群里，这个遗传成分却一直保留下来，成为他们基因的重要组成部分。
	南亚语系族群起源揭示
	南亚语系族群，主要指佤族、布朗族以及越南、柬埔寨、老挝等国的一些民族。他们主要生活在中国南部、东南亚和印度东北部这一大片地方。关于他们的起源和迁徙路线，学术界一直有争议，没有明确结论。
	以往，科学家依靠语言学线索推测，提出了南亚语系族群的多个起源地，包括云南“三江”地区、长江中游地区、湄公河流域以及印度东北部。但这些推测都缺少实实在在的基因证据。
	在这项最新研究中，科研人员首次通过基因组数据发现，5500年前—1400年前的云南中部人群，携带一种独特的、迄今未被识别的东亚祖先基因，这种基因与东亚北方或南方人群携带的基因都不同。他们将这一云南中部人群命名为“云南中部祖先人群”，并发现该人群与今天的南亚语系人群有密切关系。“这表明云南可能是南亚语系族群的早期核心区域之一。”论文共同第一作者、中国科学院古脊椎动物与古人类研究所博士王恬怡说。
	“云南中部祖先人群”的基因不仅在古代东南亚人身上找到了，在广西一些历史时期的人群里也出现过。“这意味着南亚语系人群可能是从云南中部地区出发，沿红河流域向东南亚迁徙的，而不是之前认为的从印度或东南亚起源的。”王恬怡说。
	这一发现刷新了南亚语系族群起源的相关假设，它把云南中部推到了舞台中央，证明这里才是关键起点，并促使学术界重新审视南亚语系人群到底是怎么形成和扩散开来的。
	青铜时代的“族群大熔炉”
	这项研究揭示，早在青铜时代，云南就像一个“族群大熔炉”，不同来源的人群在这里交汇融合。云南西部人群的遗传成分以东亚北方祖源为主，与黄河流域农业人群存在遗传联系；中部则是“云南中部祖先人群”的天下，他们正是今天南亚语系族群的重要祖先；东部人群则混合了东亚南方人群和“云南中部祖先人群”的血统。
	与此同时，科研人员还通过对兴义遗址的古人类开展同位素研究，看到了他们生活方式的转变：大约7000年前，主要靠打猎采集；4900年前，开始尝试种地；3800年前，主要依赖农业。“有趣的是，虽然吃的东西变了，但人群在5500年前—3300年前却一直很稳定，说明是他们自己学会了种地，而不是因为新的大批移民带来了农业技术。”付巧妹说。
	此外，通过研究2000年前—1400年前的云南金莲山遗址和2500年前—2100年前的云南高寨遗址，科研人员发现，墓葬中的个体可能跨越三代到十代以上的家族谱系。这一发现表明，史前云南人群高度重视家族血缘关系，并可能遵循稳定的宗族葬俗。这为古代云南社会组织、家庭结构和文化传统研究提供了重要的遗传学证据，也有助于探讨东亚地区早期社会形态的演变。
	这项研究不仅填补了东亚和东南亚史前人群遗传数据的关键空白，更是首次从遗传学角度精准识别了青藏高原“幽灵祖先”之一，为青藏高原早期人群来源研究提供了关键线索，同时揭示了南亚语系族群的遗传起源，为东亚人群的迁徙和演化过程提供了新证据。(科技日报记者陆成宽)【编辑:梁异】
</body></doc>