<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2014</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-12/10430631.shtml</url><title>签了实习协议，算不算劳动关系？</title><datetime>2025-6-12 04:10:00</datetime><body>	一些在校生在实习过程中常受“实习期算不算工龄”“实习期受伤认不认工伤”等问题的困扰
	签了实习协议，算不算劳动关系？
	本报记者张嫱
	阅读提示
	司法实践中，在校学生进入用人单位实习能否认定劳动关系，应当根据具体事实判断。
	“公司说我们签订的是实习协议，不是正式的劳动合同，所以拒绝进行工伤赔付。”某职业技术学院的学生矫某，在校期间经学校联系到某公司实习，在车间拆卸板件时砸伤脚趾，公司以矫某是实习生为由，拒绝承担赔偿责任。
	如今，在校生参与实习已经成为许多院校毕业考核的重要内容。律师提醒，就业实习和在校实习存在本质不同。
	实习期受伤，工伤认定结果有别
	上述山东省烟台市中级人民法院发布的案例中，矫某实习期为2019年2月25日至2019年7月31日，其间矫某于2019年6月30日毕业，同年7月26日在公司车间砸伤脚趾。
	申请工伤认定过程中，当地人社部门依照程序开展调查取证，审查矫某的实习协议书、毕业证书、学历证书电子注册备案表、工资明细、受伤害事实证据等材料，依法作出认定为工伤的决定。
	“这是典型的实习期间工伤认定案例，矫某虽在约定的学生实习期间受伤，但是受伤时已经取得毕业证书，双方之间的关系名为实习，实际已经形成事实劳动关系。”山东中苑律师事务所律师赵琰表示，矫某为用人单位提供劳动并接受其管理，双方形成管理和被管理的从属关系，符合劳动关系的本质特征，依法应当认定为工伤。
	同样都是实习期间受伤，今年4月份，郑州市管城回族区人民法院发布的一则案例中，某职业学院在校大三学生王某所受伤害则不符合工伤认定标准。
	2023年12月5日，王某经学校组织到某供应链管理有限公司实习。2023年12月30日，王某前往另一公司送文件时摔伤，医院诊断为肋骨骨折，医疗花费共计23853元。王某起诉至法院要求公司赔偿其工伤保险待遇，却没有得到支持。
	该案裁判指出：“学校组织实习本质是课堂教学的延伸，实习生与实习单位不具备人身隶属性。双方未有建立劳动关系的意愿，实习单位虽对实习生有部分补贴，但也不属于劳动报酬，故双方不构成劳动关系，不能支持工伤保险待遇。”同时，法院建议，虽然双方不存在劳动关系，但是实习生可以依据民法典以及相关司法解释主张人身伤害赔偿。
	实习期算不算工龄？
	根据原劳动和社会保障部印发的《关于贯彻执行〈中华人民共和国劳动法〉若干问题的意见》的通知第十二条规定，在校生利用业余时间勤工助学，不视为就业，未建立劳动关系，可以不签订劳动合同。“一般而言，在校生与实习单位之间无法建立劳动关系。但是，如果在校生虽然未毕业，但其即将步入社会，出于就业的目的在用人单位处工作，双方就应聘、录用等事宜达成一致，应当认定双方之间形成劳动关系。”北京市第三中级人民法院法官龚勇超说。
	实践中，有的用人单位不把实习期列入工龄，一旦发生争议，实习期的劳动权益很难维护。
	此前，北京三中院曾发布相关案例，提醒临近毕业的在校生注意维护实习期内合法权益。小张于2016年1月6日起在某公司实习，同年7月1日双方签订书面劳动合同，期限为三年，到期后双方又续签了三年，即至2022年7月1日。2020年5月25日，公司电话通知小张解除劳动合同。
	小张主张，双方劳动关系自2016年1月6日开始建立，解除劳动合同赔偿期限应该从该日算起，而公司主张应从2016年7月1日双方签订书面劳动合同开始起算。双方因此发生分歧，申请劳动仲裁并诉至法院。
	法院认为，公司当年知晓小张即将毕业的情况，实习期间对其实施劳动管理并支付劳动报酬，小张实习以就业为目的，毕业以后就与公司签订劳动合同，所以双方劳动关系存续时间为2016年1月6日至2020年5月25日。
	法院认为，劳动关系的建立一般以双方签订书面劳动合同和实际提供劳动作为认定的两大原则。司法实践中，在校学生进入用人单位实习能否认定劳动关系，应当根据具体事实判断。
	如何提前规避争议
	针对就业实习和在校实习的本质不同，实习学生应该如何签订实习协议？提前规避劳动争议？
	对此，赵琰建议就业实习的学生首先需明确毕业时间，也就是与单位存在劳动关系的起始时间；其次应要求与单位签订劳动合同而非实习协议，拒绝签订“空白合同”，并约定试用期、转正条件及薪资标准，合同中需细化工作内容、工作地点、工作时间、工时制度、加班报酬的计算及社保与公积金的缴纳条款；此外，重点关注违约金条款，除专项培训服务期、竞业限制外，合同中不得约定违约金。
	“在校实习的学生，因其实习的核心是以学习为目的的实践，与单位不构成劳动关系，但单位仍须承担安全保障义务，学校负连带责任，所以应与学校、单位签订三方协议，明确各自责任，明确报酬标准、支付时间及拖欠违约责任，同时应要求单位或学校购买意外险，覆盖职业伤害风险。”赵琰说。
	赵琰提醒学生，在实习过程中要注意证据的留存，保存好协议原件、工作记录、工资转账证明、微信群聊天记录、受伤事故现场照片等。针对就业实习与在校实习的身份不同，首先需要厘清法律关系，选择正确的维权方式。
	“对于就业实习的学生，因其接受单位的考勤管理、单位按月支付工资，双方存在事实劳动关系，可在纠纷发生后向劳动监察等部门投诉，也可申请劳动仲裁，对仲裁结果不服的15日内可向法院起诉。对于在校实习的学生，发生争议可以直接向法院提起民事诉讼；如学校存在克扣实习报酬、强制高危实习等情形，也可向教育部门举报。”赵琰说。【编辑:杨亚龙】
</body></doc>