<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2015</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/06-12/10430627.shtml</url><title>干货满满！在东西对话中探寻网络文明交流互鉴新路径</title><datetime>2025-6-12 00:15:00</datetime><body>	中新网合肥6月12日电(记者任思雨)在数字化浪潮奔涌向前的今天，网络空间已成为文明交流互鉴的重要平台，国际交流的内涵与外延也在不断拓宽。
	在丰富多元的网络交流中，如何进一步加强国际人文交流、拉近心与心的距离，让我们的声音传得更远？
	6月11日，由中国网络空间研究院、中国精神文明网、中国新闻网承办，《中国网信》杂志、南方电网数字传媒科技有限公司、国际在线协办的2025年中国网络文明大会网络文明国际交流互鉴分论坛在安徽合肥举行，中外嘉宾围绕“践行友好合作推动文明互鉴”主题展开交流与探讨。
	文明如水，润物无声
	推动不同文明和谐相融
	从古至今，文明的传承与发展如水一般，化润万物，孕育希望。随着数字技术的广泛应用，不同地域与文化背景的人们更加自如地沟通交流，不同文明形态正以前所未有的速度和广度相遇交融。
	中国历史研究院副院长、中国考古博物馆馆长刘国祥表示，作为国内首家国家级考古专业博物馆，中国考古博物馆以仓储式陈列、沉浸式体验为显著特点，所有展品均系科学考古发掘所获。它不仅是文物展示的平台，更是文明传播的枢纽：70余场科普讲座、12000余人次的现场受众，让考古成果从专业殿堂走向大众视野；300余位世界古典学大会嘉宾的参观，架起中外文明对话的桥梁。
	全国政协委员、民进中央开明画院副院长舒勇从大型景观雕塑“丝路金桥”着手，分享了他的文明交流互鉴心得。丝路金桥用约两万块融合“一带一路”共建国家国花的琥珀色金砖创作而成，当它在米兰世博会、“一带一路”国际合作高峰论坛等国际舞台绽放光芒，海外观众通过手机扫描即可聆听“花语”背后的文明故事，中华文明包容性、和平性的特质转化为可感可知的情感体验。
	中国政府友谊奖获得者、外文出版社荣誉英文主编大卫·弗格森(DavidWilliamFerguson)说，中国年轻人的受教育程度更高，他们更具理想主义、更宽容也更外向，作为网络原住民，他们对网络空间十分熟悉，就像《黑神话：悟空》的火爆体现了中国软实力的成功，年轻群体在践行友好合作、推动文明交流的力量值得关注。
	中国新闻网总编辑吴庆才表示，互联网技术的发展为文明交流互鉴提供了充沛动能，多年来，中国新闻网始终致力于以网为桥，联结世界，推动中外文明交流、民心相通。邀请中外名家大咖，围绕海外对中国的关切话题开展对话，在文明比较中拓展互学互鉴的认知广角；创新人工智能时代国际传播的生产方式，在技术创新中丰富文明交流的多元视角；同时积极探索“新闻+”模式，积极打造人文交流平台、公共外交平台，在交心交友中延伸读懂中国的感知触角。
	和而不同，美美与共
	搭建理解与友谊的桥梁
	世界文明在传承、交流与互动中走到现在，形成了多姿多彩、多元共生的“百花园”。如何借助互联网，携手构建“和而不同，美美与共”的网络空间命运共同体，是当前文明交流互鉴的新课题。
	中国外文局副局长、当代中国与世界研究院院长于运全表示，人工智能时代，人工智能技术已广泛应用于艺术创作与日常生活，让无障碍国际对话顺利实现，也让文明交流更加便捷。同时，还需要提炼能够代表数字文明和文化的符号，让外国友人理解中华文明的魅力。此外，青少年是互联网的生力军，如何发挥国际青年在网络文明建设中的作用，是我们应该共同思考的方向。
	今年以来，中外网友在小红书“交猫税”“互相对账”“学做中国菜”，互相看到大洋彼岸真实的生活图景。小红书执行总编辑张沅分享，当超百万网友在“地球村音乐会”直播间相聚，“天涯共此时”得到了具象的体现。在一个渴望连接的世界里，这些看似很日常很普通的分享，实则是这个时代最珍贵的注脚：在全球化面临挑战的今天，大家用真诚与好奇搭建起理解与友谊的桥梁。
	高校是人才培养的主要阵地，是人文交流的重要基地和精神文明建设的重要高地。合肥大学党委委员、宣传部长贾峰谈到，合肥大学将地方性和国际化相融合，与20余个国家和地区的高校开展交流合作，近年来，学校顺应网络文明交流互鉴形势，以教育交流合作、人才联合培养为基础，在服务开放大局、集聚优质资源、展示安徽形象、讲好安徽故事等方面积极发挥作用。
	民心相通，大道同行
	讲好新时期文明互鉴故事
	国之交在于民相亲，民相亲在于心相通。民心相通是最基础、最坚实、最持久的互联互通。用新技术、新手段讲好网络空间里的文明互鉴故事，用优质网络内容吸引全球网民关注，有着重要意义。
	清华大学新闻与传播学院院长周庆安谈到，在信息化时代，媒体在促进民心相通、大道同行的过程中发挥着独特的作用。一则短视频、一条深度报道、一次在线对话，都能够促进不同文明的相互理解、催生跨国界的友谊合作。在面对更多挑战和不确定的当下，网络文明建设需要全球各地媒介共同携手，一起努力，在文明交流互鉴过程中创造出新的共同议题。
	在中国从事教育工作多年，合肥安生学校外籍副校长弗雷德里克·比约克隆德(FredrikBjoerklund)对技术变革中的人才培养深有体会。他认为，网络文明交流，建立在好奇心、同理心和相互尊重的基础上。学校通过创新、全球视野和深厚的文化根基来培养适应未来的学习者，学生们扎根于本土，可以与海外的同龄人展开合作，“技术的最高目的不只是提高效率，更是促进连接。”
	位于安徽省马鞍山市含山县的凌家滩遗址，是中华文明“古国时代”第一阶段的代表性遗址。安徽凌家滩遗址博物馆馆长孙良凤介绍，凌家滩玉器文化巡展已走过全国20多座城市，去年在故宫博物院文华殿开幕的凌家滩文化玉器展，更引发了文化热潮，此外，凌家滩文化IP也成功登陆香港国际授权展，收获世界瞩目，“凌家滩不仅是中华文化的瑰宝，更是连接古今中外的文化桥梁。”
	跨国对谈，青年力量
	拉近心与心之间的距离
	青年群体是网络文明建设的重要力量。在论坛的跨国网络文明对话环节，来自中国、埃及、黎巴嫩、保加利亚的青年师生讲述了自己的故事，以生动鲜活的案例分享了跨国网络文明交流中的心得。
	在北京师范大学一带一路学院副院长刘倩的观察中，随着“一带一路”走深走实，越来越多的国际青年来到中国，参与到文化交流之中。与过去不同，他们更喜欢成为内容创作者的主体，更具感染力，也更能体现文化的多样性；他们喜欢用Vlog、表情包、小视频等碎片化的方式表达观点，“我想我们的网络文化，正推动了青年人的文化走向融合。”
	“不懂就问，这句话我特别喜欢。”CGTN编辑、节目主持人纳迪姆·迪亚布(NadimDiab)来中国学习工作已有10年，他通过学习京剧，对“台上一分钟、台下十年功”有了深刻体会。他经常在社交平台看到中外网友回答彼此提问，用视频拍摄跨国旅游、生活、学习工作的体验，“这样的视频让人长知识，对我们互相了解有很大的帮助和好处。”
	“15岁时，我的第一位老师让我对中国和中国文化有了很大的兴趣。”清华大学经管学院学生、《Z世代看世界》系列参与者贝甜(BetizheOsmanovaAkova)从青少年时期就学习中文，她曾两次参加“汉语桥”比赛，并获得保加利亚赛区大学组冠军、全球总决赛三等奖。去年，她如愿成为清华大学的一名新生，并用自己的镜头记录下在这里的所见所闻。
	中国社会科学院大学新闻传播学院学生、《诺拉的“中国建造”行》节目主持人诺拉(NouraAlShazly)说，年轻人通过短视频、社交媒体和线上展览更真实生动地了解彼此文化。看完《哪吒之魔童闹海》后她曾对“结界兽”十分着迷，于是穿着汉服去三星堆博物馆参观，并对博物馆的科技运用印象深刻，“希望能把中国所见所学带回埃及，为中埃共建‘一带一路’贡献力量。”(完)
</body></doc>