<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2054</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-22/10420259.shtml</url><title>【理响中国·春江水暖鸭先知】一家“村咖”的共富密码</title><datetime>2025-5-22 16:28:00</datetime><body>	编者按：近期，光明网策划推出“理响中国·春江水暖鸭先知”理论融媒体系列视频，邀请权威专家学者，走进我国各地的产业园区、企业车间等生产一线，探访一个个企业创新发展的生动故事，共同探寻我国经济发展的新动能、好经验。本期视频，中央党校(国家行政学院)社会和生态文明教研部教授胡颖廉走访浙江安吉红庙村的乡村咖啡馆，探寻这座“村咖”背后的共富密码。
	【文字实录】
	胡颖廉【中央党校(国家行政学院)社会和生态文明教研部教授】：我是浙江人，小时候就知道安吉县是浙北第一党支部的诞生地，安吉的底色是红色。最近20年，安吉更为人所熟知的是“绿水青山就是金山银山”理念诞生地，它有了第二个靓丽的颜色——绿色。今天，我们来到“深蓝计划”，看到一潭宁静又蓝色的清水，看到自然资源转化为金色的财富。
	程铄钦【“深蓝计划”主理人】：在2005年之前，安吉这边主要还是开矿。“两山”理念提出后，安吉就开始陆续关停矿坑。我们这个矿坑大概是在2012年开始关停，就一直就废弃着。它最深的地方有108米，整个面积大概有360多亩，其中水域面积有280多亩。从高空无人机俯瞰的时候，它像一个爱心的形状。几年前，我们刚来的时候，它还是蛮糟糕的一个状态，虽然有保护网的隔离，但还是会有很多人翻过来拍照，会有一些生活垃圾的倾倒。当时小伙伴们在想，我们用什么样的方式把这个地方打开。
	胡颖廉：现在废弃矿坑改造成了“深蓝计划”咖啡馆。我看你们的营销模式是卖门票，门票可以兑换咖啡。游客拿着这杯咖啡，可以坐在一个地方，拍照或者欣赏风景。这个咖啡融入到大自然之后，就可能更有韵味。
	程铄钦：它更像一个大型的户外摄影棚，是一个安静的、理想的环境，让人能放下心来喝一杯咖啡，然后陪着朋友家人拍拍照，把压力释放出来。
	胡颖廉：我听说一个村民是本地的，他本来在杭州工作，也是从事咖啡制作工作，被你们吸引回来，现在是一个咖啡师。你现在能够动态雇佣多少村民？
	程铄钦：有29个村民在“深蓝计划”这个项目里面拿薪金。另外，“深蓝计划”所有的改造都是给当地的村民来做。我们只做咖啡，剩下所有的吃饭、住宿的业态都交给当地的村民。
	胡颖廉：利用好风景打造颜值经济，把一座矿坑变成流量高地。乡村咖啡馆出圈的背后，也离不开当地的绿色发展理念和对返乡青年创业的大力支持。
	王永【红庙村村委委员】：2021年，这只是我们当地的一个野景点，周边的一些游客看到这个矿坑的湖水比较优美，拍照比较出片，所以比较冲动，翻越围墙、铁栅栏，剪铁丝网等等，就为了到里面去拍张照片，安全隐患比较大。我们把这种情况上报给梅溪镇人民政府，镇政府配套出公安、综合执法，和我们网格员、村委联合出动，劝离这些游客。2021年10月15日，安吉检察院在我们红庙村开展了一次公益诉讼。总结下来，就是与其堵住这个流量，还不如把它开发利用出来，让我们游客更加欣赏“深蓝”的美。
	胡颖廉：咱们红庙村的村民是怎么对待这些新事物的呢？
	王永：在农村里面去售卖咖啡，对于这种经营理念，我们当时不看好。消费群体是谁，引流怎么引，都成了问题。程铄钦为了打消村“两委”的顾虑，带着我们到安吉刚兴起的一些网红打卡点学习考察。回来之后，我们村“两委”对于乡村的业态的多元化打法有了新的认识。
	胡颖廉：所以你们就下定决心支持“深蓝”的创业团队。我还关心一个话题，那就是咱们每个村民的收入受益于“深蓝计划”大概增长了多少？
	王永：我们以资源还有配套服务为依托，“深蓝计划”每年给我们村200万元的收益。另外的话，还有一些灵活就业的人，像一些小型改造的劳动雇工。原先“深蓝”周边的餐饮店只有一家，现在已经有三家。全年下来，项目带动了整体增收100余万元。一个项目在这里落地之后，就有了活力，就看到的一些新的希望。接下来的话，我们的业态会逐步地多元化，让游客的体验感更好。
	胡颖廉：不论是红色、绿色、蓝色，还是金色，各种颜色组成了一幅乡村振兴的美丽图景。那么，这样的一种图景，它到底是如何实现的？正如习近平总书记强调的，推进中国式现代化，就是要让人民群众的生活越来越好。生态环境好，老百姓就多了一份实实在在的幸福感。我们在走访中访谈了“深蓝计划”的主理人，请教了村“两委”的负责同志，还在景区现场看到一些游览的游客，深深地感到“深蓝计划”的成功，不是偶然的，背后有三个动力因素。
	第一是党委和政府的撬动。不论是产权的确权，还是对创业团队的财力支持，或者是解决创业过程中一个个具体的问题，党委和政府的撬动使得项目能够成功地起步。
	第二是市场的驱动。创业团队主要是年轻人，他们知道年轻人的需求，也用心打造景区当中的每一个细节、每一项服务。更加难能可贵的是，他们把游客的差评作为宝贵的财富，进而来改进自己。
	第三是共同富裕的涌动。一花独放不是春，百花齐放春满园。“深蓝计划”和村集体形成了紧密的利益共同体，村民成为共同富裕的真正受益者。
	如今“深蓝计划”正在被复制，正在被推广。我们也祝愿安吉县在“绿水青山就是金山银山”的道路上越走越实，越走越远。
	出品人：杨谷
	总策划：陈建栋
	总监制：吴丛丛
	策划：蒋正翔
	监制：李澍张晞
	导演：陈锐海路天悦
	编辑：陈锐海李澍
	鸣谢
	浙江省委网信办
	湖州市委网信办
	安吉县委宣传部【编辑:陈海峰】
</body></doc>