<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2065</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-22/10420232.shtml</url><title>夏日将至 来看看这份健康饮水指南</title><datetime>2025-5-22 15:54:00</datetime><body>	本周，多地开启“烧烤模式”
	局地气温直冲40℃以上
	河南、河北多地
	突破当地5月同期最高气温纪录！
	此时天气炎热、出汗较多
	如果没有及时补充水分
	可能会让你“变傻”？
	牛奶比碳酸饮料更解渴？
	哪3种水推荐你夏天常喝？
	一起来看看吧～
	01
	缺水会让人“变傻”
	饮水不足会显著增加认知障碍风险
	2023年5月，来自上海市第六人民医院的研究团队，发表了一项关于中老年人饮料消费与认知障碍之间关系的研究。
	结果发现：喝水、喝茶、喝咖啡、喝牛奶都是认知障碍的保护因素，而每日饮水量&lt;1500毫升(尤其是&lt;500毫升)是认知障碍的危险因素。
	当然也别为了降低认知障碍风险而疯狂喝水，否则也可能会损害认知能力。
	02
	这几种疾病可能与缺水有关
	便秘：
	长期缺水时，大肠就会吸收食物残渣里的水分，大便就会变得干燥，大肠蠕动速度也会减慢，容易造成便秘。
	肾结石：
	如果身体经常处于缺水状态，可能就会让肾脏对水分进行重新吸收，导致尿液浓缩，甚至引发肾结石等疾病。
	痛风：
	痛风是人体内尿酸增多或排泄减少，尿酸盐沉积在关节、肾脏等部位造成的。喝水少会导致尿酸不能顺利排出体外，患痛风的风险就会增高。
	血栓：
	血压高、血脂高、血糖高的人群饮水不足，血液黏稠度就会升高，血液循环就会变慢，容易引发心肌梗死、脑血栓。
	部分癌症：
	喝水多的人，发生膀胱癌、前列腺癌、睾丸癌、输尿管癌和肾盂癌的风险较低。
	03
	牛奶比碳酸饮料更解渴？
	炎热的夏天，很多人都离不开碳酸饮料，特别是大量出汗或者非常口渴时，来上一杯冰镇碳酸饮料，感觉整个人都“活过来”了～但其实，这种解渴具有“欺骗性”，夸大了“补水”效果。并且碳酸饮料热量、含糖量较高，摄入过多反而不利于身体健康。
	并且，你可能想象不到，牛奶比冰镇碳酸饮料更解渴。
	牛奶中含有糖类、脂肪、蛋白质、多种维生素、矿物质等营养成分，可以科学锁住水分，减缓尿意，所以夏天在非常渴的时候，与其通过喝冰镇碳酸饮料来解渴，不如喝上一杯牛奶。
	适合喝牛奶解渴的情况：
	因天气炎热而大量出汗，觉得非常渴，可以考虑喝上一杯牛奶帮助解渴。
	运动后如果大量出汗，可以考虑喝上一杯牛奶帮助解渴。
	如果一段时间内，不方便喝水也不方便去卫生间，可以考虑喝上一杯牛奶帮助解渴、锁住水分、减缓尿意。
	需要注意的是：
	白开水依然是最健康的“饮料”，建议大家定时定量喝水。
	牛奶热量较高，多喝易长胖，所以夏天想要在解渴的同时还不长胖，还是推荐饮用白开水、淡茶水。
	04
	夏天喝好这3种水
	夏天饮水注意事项
	1.正常成年人一般推荐每天饮水总量在1500～1700毫升，夏季天气炎热，出汗较多，可适当喝到2000～2500毫升左右，其中包括日常饮用水，还有饭、汤、粥、蔬菜、水果和饮料中所含的水分，都属于成人一天饮水量，具体饮水量视个人身体情况而定。
	2.建议少量多饮，每次喝水200毫升左右，不要等口渴了再大量喝水。
	3.别用饮料代替水，比如各种含糖汽水、果汁、能量饮料、奶茶等。
	4.天气炎热时也尽量不喝冰水。
	5.患有青光眼、心脏疾病以及肾功能异常等人群，如何饮水需要遵医嘱。
	适合夏季喝的3种水
	白开水：更解渴
	煮沸后自然冷却至20℃～25℃的白开水是比较好的饮用水，既能迅速解渴，又不会引起肠胃不适、肥胖。
	绿茶：降火
	绿茶是没有发酵的茶，所以在各类茶叶中，它的茶多酚含量最高，经常喝绿茶能够降低心脑血管事件及全因死亡发生风险，还有降血脂、降血压、减肥、预防癌症等作用。
	夏季天气炎热，人体比较容易上火，绿茶性寒，有助于降火，适合容易上火的人群饮用。
	注意：脾胃虚寒人群不宜长期饮用。
	绿豆汤：清热解毒
	功效：利水消肿、清热解毒、消暑。
	制作方法：取绿豆100克，放入锅中，加入500毫升清水，大火煮沸后继续煮15分钟，可加适量冰糖调味。
	注意：
	●绿豆性寒，长期大量饮用绿豆汤容易伤脾胃，建议一周喝1～2次，每次喝1碗即可，不要空腹饮用。
	●脾胃功能相对较弱的人尽量少喝绿豆汤。
	●患有高血压、高血糖等慢性疾病，需要每天按时服药(尤其是中药)的老年人，尽量少喝绿豆汤。
	夏天健康喝水小贴士
	1.每日饮水量&lt;1500毫升(尤其是&lt;500毫升)是认知障碍的危险因素。
	2.这几种病可能与缺水有关：便秘、肾结石、痛风、血栓、部分癌症。
	3.相对于碳酸饮料，牛奶更解渴。
	4.夏天喝好这3种水：白开水、绿茶、绿豆汤。
	(来源：CCTV生活圈)【编辑:惠小东】
</body></doc>