<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2094</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10420098.shtml</url><title>5·22国际生物多样性日 在世界屋脊见证生命奇迹</title><datetime>2025-5-22 14:36:00</datetime><body>	5·22国际生物多样性日
	在世界屋脊见证生命奇迹
	超36%国土面积纳入保护地，雪豹、藏羚羊等珍稀物种种群稳步增长
	西藏作为国家重要的生态安全屏障，是世界上生物多样性最丰富的地区之一，拥有独特的生物资源，堪称世界少有的“绿色基因库”和“自然科学博物馆”。5月22日是国际生物多样性日，今年的主题是“万物共生和美永续”，在这个特殊的日子里，让我们一同走进西藏，探寻这片神奇土地上生物多样性保护的故事。
	文/记者王静
	丰富的生物多样性“家底”
	西藏，以其独特的地理位置和复杂的地形地貌，成为了生物多样性的天然宝库。从雄伟的喜马拉雅山脉到辽阔的羌塘草原，从茂密的林芝森林到广袤的湖泊湿地，不同的生态系统孕育出了无数珍稀物种。
	在那曲市聂荣县永曲乡纽雄村、查当乡色拉俄玛村、查当乡索康那加村，人们首次发现雪豹活动画面。雪豹，被誉为“雪山之王”，对生存环境要求极高，它的出现，是当地生态环境优良的有力证明。墨脱，这个隐藏在喜马拉雅山脉深处的“隐秘之地”，首次发现无刺蜂蜂种。这里因独特的气候和地理条件，成为众多生物的栖息地，新物种的发现不断丰富着人们对这片土地生物多样性的认知。
	近年来，西藏不断传来新物种发现的喜讯。截至目前，西藏已记录陆生野生脊椎动物有1072种，维管束植物7504种，这里是众多珍稀野生动物的家园，藏羚羊、野牦牛、黑颈鹤、雪豹等国家一级保护动物在这里自由栖息。其中，藏羚羊种群数量已超过30万只，黑颈鹤增加到1万多只，曾被认为灭绝的西藏马鹿如今也已超过800头。
	此外，通过第二次青藏科考以及相关行业调查，还发现了墨脱负泥虫、墨脱鸟巢兰等一批西藏特有新物种。西南大学教授张志升团队在西藏发现6种拟平腹蛛，其中包括5个新种和1个雌性新发现，这些发现增加了西藏蜘蛛多样性数据，丰富了西藏生物多样性的“家底”，为全球生物多样性研究提供了宝贵的资料，对于探索区域地质、气候与生物多样性之间的协同演化具有重要意义。
	绘就西藏生物多样性保护新画卷
	生物多样性关系人类福祉，是人类赖以生存和发展的重要基础，保护生物多样性就是保护人类福祉。为了守护这个珍贵的生物多样性宝库，近年来我区不断加强生物多样性保护工作，坚持生态优先、绿色发展的理念，积极构建具有西藏特色的生物多样性保护与管理政策体系。
	生物多样性保护，西藏一直在行动。为进一步加强生物多样性保护，我区修订并严格落实《西藏自治区野生植物保护办法》《西藏自治区陆生野生动物造成公民人身伤害和财产损失补偿办法》《西藏自治区国家生态文明高地建设条例》《西藏自治区环境保护条例》《西藏自治区湿地保护条例》等法规，为生物多样性保护与可持续利用提供坚实的法律保障。
	在保护空间网络建设上，西藏不断优化完善生物多样性保护空间网络，已建立自然保护地97个，总面积43.40万平方公里，占国土面积的36.08%，基本构建了布局合理、类别齐全、覆盖到位的保护空间新格局。这些自然保护地涵盖了森林、草原、湿地、荒漠等多种生态系统，为野生动植物提供了安全的栖息之所。例如，羌塘国家级自然保护区内的野生动物数量逐渐增加，藏羚羊种群已增长至15万只，保护等级从濒危物种降为近危物种，雪豹、盘羊、岩羊、猞猁等野生动物恢复性增长明显。
	此外，西藏还深入推进南北山绿化、山水林田湖草沙冰生态保护修复等重大工程建设。在南北山绿化工作中，坚持原生植被保护优先，人工修复与自然修复相结合，注重保护生物多样性，因地制宜地优化树种和花草结构，提升了生态系统多样性、稳定性、持续性，取得了保护重要生态系统和重要物种栖息地的修复治理新成效。
	目前，我区现有自然保护区47处，总面积4121.61万公顷，占全区国土面积的33.35%，同时，将三江源(唐北区域)、羌塘、珠穆朗玛峰、冈仁波齐、高黎贡山(西藏段)、雅鲁藏布大峡谷等6处生态系统最重要、自然景观最独特、自然遗产最精华、生物多样性最富集的典型区域全部纳入《国家公园空间布局方案》，总面积约40万平方公里，约占全国国家公园及候选区总面积的36%，数量、面积"双第一"，已获批国家公园1个，稳步推进创建5个。
	多方发力共筑生物保护防线
	在西藏生物多样性保护中，社区和科研力量发挥着不可或缺的作用。
	在西藏那曲，很多社区居民积极参与到雪豹保护中来。他们协助科研人员进行日常监测，提供雪豹活动线索。一些社区还成立了保护小组，制定村规民约，约束村民行为，减少对雪豹栖息地的干扰。那曲市班戈县德庆镇南措村村民次仁说：“以前我们对雪豹了解不多，只觉得它神秘又威风。后来参与到保护项目中，才知道它对我们这片土地有多重要，我们现在都把保护雪豹当成自己的责任。”
	科研人员更是冲锋在生物多样性保护的前沿。土艳丽，西藏自治区高原生物研究所副所长、研究员，一位投身西藏生物科学研究多年的科研工作者，大学毕业后就来到西藏。她带领团队在高原生物领域做了诸多有影响力的工作，尤其是在外来入侵生物研究方面。他们查明了西藏外来入侵生物的种类分布和危害，建立了西藏外来入侵生物数据库和重点物种的空间分布数据集，初步研究了部分入侵物种快速入侵和扩张的机制。
	土艳丽表示：“西藏生物入侵已经发生，入侵植物有139种。这些入侵生物不仅影响生态系统，造成生物多样性丧失，还对农林生产和人类健康有影响。我们的研究就是为了给防控提供依据，守护好西藏的生态。”在她及其团队的建议下，西藏多地开展了外来入侵植物的监测及清除工作，有效防止了外来入侵植物的扩散。
	在一项项实打实、硬碰硬的举措之下，西藏在生物多样性保护方面也交出了一份满意的“成绩单”，在大自然精灵们的“选择”下，生物多样性愈发丰富，雪域高原也正以蓬勃的生命力，奏响人与自然和谐共生的动人乐章。
	来源：西藏商报【编辑:陈海峰】
</body></doc>