<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2107</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-22/10420097.shtml</url><title>昆仑万维面向全球发布天工超级智能体：基于deep research的“AI版office”</title><datetime>2025-5-22 13:54:00</datetime><body>	5月22日，昆仑万维面向全球市场，同步发布天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)。这款产品采用了AIagent架构和deepresearch技术，能够一站式生成文档、PPT、表格(excel)、网页、播客和音视频多模态内容。它具有强大的deepresearch能力，在GAIA榜单上排名榜首。
	5种模态，一键生成，用8分钟完成8小时的工作
	与拥有广泛功能但缺乏专业深度的AI智能体不同，天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)构建了一个由“5个专家智能体”+“1个通用智能体”组成的垂直专业系统：
	5个专家智能体，分别专注于专业文档(doc)、PPT、表格(excel)、播客和网页的生成：其中，文档、PPT、表格是办公人群最常用的需求，也是MicrosoftOffice、GoogleWorkspace的核心功能，通常被称作“Office三件套”。
	天工(Skywork)在这三个智能体里，集成了deepresearch能力，能够提供专家级、咨询级、科研级的内容生成结果。而网页、播客则是新媒体时代有趣也有意义的内容模态。5个专家级agents，都致力于针对办公、学习场景的真实用例，量身定制高质量内容。
	1个通用智能体，接入了数十个MCP，包括能够熟练地处理多模态创意任务，用于生成诸如图片、海报、音乐、MV、宣传片、有声读物、绘本和其他多媒体内容。
	基于此，天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)让各行各业的用户能够制作可信、可编辑和即用型内容，将AI的角色从助手转变为真正的生产力伙伴。
	DeepResearch+“Office三件套”：天工(Skywork)行走江湖的独门秘笈
	此次发布的核心，是天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)的“文档”“PPT”和“表格”三大智能体。
	首先来说“文档”。如今，用户的写作需求愈发多元化和专业化，像行业研究、竞品调研、产品规划、学术论文、商业计划、市场推广、创意写作，都是较为高频的需求。这些需求不仅横跨商业、学术、营销等多个领域，更对内容的专业性、创新性与实用性提出了极高要求。
	为了满足这些需求，天工(Skywork)在它的“文档”智能体里集成了deepresearch能力。天工(Skywork)自研了deepresearch模型，提供基于模型深度思考和推理能力的信息检索，增加搜索的广度和宽度，以及信息检索效率。通过强化学习增加模型search能力的泛化性，为用户生成内容提供高质量的源信息。
	天工(Skywork)的deepresearchagent框架在Meta和Huggingface联合推出的GAIA的评测集上取得了82.42的高分，位居榜首(2025年5月10日数据)。
	在OpenAI推出的agent评测任务SimpleQA上，Skywork也取得了94.5分。
	天工(Skywork)的“文档”智能体所生成的研究报告，具备更多的数据图表。条形图、直方图、折线图、饼状图、雷达图、数据表格……用天工(Skywork)的documentagent生成的报告里，能生动美观地呈现这些图表。
	不止“文档”，天工(Skywork)的“PPT”智能体，也使用了deepresearch，它可以在深度搜索、深度研究后，为用户生成既准确又美观的内容。生成的演示文稿上的所有事实、数据都支持溯源。演示文稿样式酷炫、视觉美观，自带动态效果。PPT支持在线编辑，还支持导出为pptx、pdf格式。
	天工(Skywork)的“表格”智能体同样支持deepresearch。它可以基于用户上传的数据表，进行描述性统计或推论统计，并生成统计图表；也擅长生成各类“模板”型、“汇总”型表格。生成的表格除了在线浏览，也支持导出为xls格式的离线文档。
	为了回馈开发者，天工(Skywork)已将其deepresearchagent框架开源，感兴趣的开发者可以在github上下载。与此同时，天工(Skywork)将他们的文档、PPT、表格生成能力封装成MCP，供开发者使用。
	网页、播客、音视频：多媒体生成让天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)更全能
	天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)不仅是“AI版的Office”，也是多模态内容生产的全能专家。它突破单一形式的创作边界，将生成能力延伸至网页、播客与音视频领域，为用户打造一站式内容创作生态。
	天工(Skywork)的“网页”智能体，能依据用户需求，快速搭建结构清晰、交互流畅的专业网页，从电商页面到个人博客，从信息展示到功能型网站，无需复杂编程，即可实现创意落地。
	天工(Skywork)的“播客”智能体可以根据简单的一句话需求，生成逻辑严密、引人入胜的脚本，并基于此脚本，通过语音合成技术，模拟多种音色完成音频制作。目前天工(Skywork)只能生成英文播客，后续会陆续上线中文及其他语言。
	由于目前还不能生成中文，国内版本(tiangong.cn)也暂未集成“播客”智能体。
	此外，还有天工(Skywork)的“通用”智能体。它集成了数十个MCP，包括图像生成、视频生成、音乐生成、语音生成等，可将文字瞬间转化为画面精美、剪辑流畅的视频，自动匹配适配的背景音乐与特效。无论是宣传视频、教学课件，还是创意短片、有声书、绘本，都能轻松驾驭。
	在人工智能技术深度重塑产业格局的时代浪潮下，天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)凭借对技术演进趋势的精准把握，深度融合天工大模型系列的底层能力优势，成为昆仑万维AI战略版图中的核心支点。
	天工超级智能体(SkyworkSuperAgents)的诞生，标志着AI技术从单一功能型应用向全场景生产力赋能的跨越。它不仅为用户带来“所想即所得”的高效智能体验，更通过树立新的技术标准，推动行业在模型优化、工具整合、场景适配等维度持续创新，吸引更多企业加大AI技术投入，进而激活上下游产业链，加速构建繁荣共生的AI生态新图景。
</body></doc>