<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2111</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-13/10431730.shtml</url><title>好评中国丨从湘味出发，中非经贸博览会的五重进阶</title><datetime>2025-6-13 17:17:00</datetime><body>	6月12日，第四届中非经贸博览会在长沙开幕。
	来自53个非洲国家、11个国际组织、27个国内省区市和4700多家中非企业等机构的3万多人，云集长沙。
	中非经贸博览会自2019年起落户湖南以来，已成为中非经贸合作的一块金字招牌。
	按照官方的推介，六年来，中非经贸博览会正从“展会初创期”向“品牌成熟期”迈进。
	具体体现在：从“展会流量”向“经贸增量”转化，从“短期活动”向“长效机制”转化，从“政府主导”向“市场驱动”转化，从“区域性平台”向“全球性枢纽”转化。
	全程参加开幕式的观潮君发现，除了上述四种，其实还有一种“进阶”，那就是节俭务实。
	从“展会流量”向“经贸增量”转化
	走进长沙高桥大市场的中非经贸博览会常设展馆，卢旺达的辣椒酱、肯尼亚的孔雀石手链、南非的红酒等800余款非洲特色产品琳琅满目。
	这些“非洲味”的商品，正是中非经贸博览会“流量变现”的一个缩影。
	2024年，中非贸易额达2956亿美元，再创历史新高。中国已连续16年稳居非洲最大贸易伙伴国地位。
	在这个大背景下，中非经贸博览会已成为我国地方层面对非合作的“桥头堡”。
	据湖南省商务厅介绍，前三届博览会累计签约合作项目金额高达533.2亿美元，履约落地率超过83%。
	博览会展现出很强的“带货力”，助力非洲好物走进中国、湖南制造扎根非洲。
	仅以咖啡为例，数据显示，2025年前4个月，长沙市进口非洲咖啡同比增长288%，腰果、可可、咖啡等六条产业链初步成型。
	与此同时，湖南的装备制造、农业科技、消费电子等优势产业也在非洲市场“开花结果”。
	比如，2024年，三一重工非洲大区销售额突破40亿元，设备保有量超2.3万台。
	卡斯是布隆迪人，现为湘潭大学中非研究院专职研究员。他认为，中非经贸博览会从“展会流量”向“经贸增量”转化的特征明显。
	卡斯举例说，2019年首届中非经贸博览会期间，卢旺达商人在长沙推介了当地辣椒和咖啡豆。如今，这两种产品已进入中国市场，湖南企业也联合卢旺达建设辣椒种植基地。
	仅辣椒和咖啡豆这两项，就带动卢旺达超过2万农民增加了收入，体现了“展示产品—能力建设—长期贸易合作”的转化路径。
	在中非经贸博览会的加持下，6年来，湖南的对非贸易额增长了2倍，2024年达到548.5亿元，规模连续多年保持中西部省份第一位。
	从“短期活动”向“长效机制”转化
	博览会的活动只有几天，但中非经贸合作是长期的，湖南正在构建“博览会+先行区+长效机制”的立体化合作网络。
	中非经贸博览会是湖南最大的国家级、国际性经贸合作平台。而中非经贸深度合作先行区获批建设，成为湖南另一个国家级对非经贸合作平台。
	湖南省中非经贸合作促进研究会会长徐湘平在接受观潮君采访时说，这是中非经贸合作下的“一平台、一载体”。
	“一平台”就是博览会，“一载体”是指先行区。
	湖南立足“一平台、一载体”，不断培育中非贸易、投资、金融合作新模式。
	比如，湖南14个市州与28个非洲国家建立对口合作机制。
	其中，长沙依托自贸试验区，打造中非经贸总部基地，对非贸易额突破百亿元；邵阳假发制品占据非洲30%市场份额，年出口额达13.9亿元。
	比如，湖南在全国首创“非洲输华食品准入预评估制度”，在海关总署支持下，推动几内亚比绍腰果、马达加斯加羊肉等产品获得输华准入。
	还比如，湖南率先启动对非新型易货贸易试点，探索了“FTN账户+本币结算”交易模式。
	在湖南省政协委员、湖南大学非洲研究院副院长何韵看来，中非经贸博览会从“短期活动”向“长效机制”转化，最核心的动力来自于湖南与非洲在产业结构上的互补，比如湖南的工程机械、高新农业、轻工业加工等，在非洲的产业升级中不可或缺。
	即将在6月13日举行的中非经贸合作项目落地方案推介活动上，将发布首批中非产业链合作项目落地实施方案。
	这说明，中非正越“链”越紧密。
	从“政府主导”向“市场驱动”转化
	第一届到第四届，中非经贸博览会一直在市场化的道路上不断探索。
	今年5月，在国新办举行的新闻发布会上，湖南省商务厅介绍，第四届中非经贸博览会组委会做好供采双方会前匹配、会中撮合、会后服务，促进贸易成交，让经营主体更有获得感。
	据报道，第三届中非经贸博览会的参展商较上届分别增长70%。而参加第四届中非经贸博览会的中非企业、商协会、金融机构达到4700多家，比第三届翻了一番还多。
	这说明，市场化招商比较成功。
	组委会相关负责人介绍，为了让企业真正受益，本届博览会从展区设置、活动策划到项目对接，都紧紧围绕中非产业需求展开。
	此次在主展馆首次设立中非合作知名品牌展、非洲好物展、中非文旅展等特色展区，吸引相关领域知名企业参与。
	比如非洲本土龙头企业肯尼亚航空、埃塞俄比亚航空、华坚国际轻工业城等，均报名参展。
	本届博览会还首次委托湖南企业，协助主宾国开展组织策划、招商招展等工作，提升展会经贸实效。
	今年广交会期间，第四届中非经贸博览会专门在广州举行推介会，吸引了更多企业的目光。
	徐湘平曾任湖南省商务厅厅长，是首届中非经贸博览会的组织者之一。他说，办好博览会，离不开政府部门的指导和支持，但更要着力市场化的运作。博览会要达到政府和市场都要有获得感。
	从“区域性平台”向“全球性枢纽”转化
	第四届中非经贸博览会的国际嘉宾云集，这本就是一场全球性的叙事。
	依托“湖南搭台、全国唱戏、中非共享”的办会机制，本届中非经贸博览会举办各类经贸活动30场，涵盖产业链合作、绿色矿产、基础设施等主题。其中，非洲国家举办活动创历届之最。
	这些年来，除了中非经贸博览会的“国际味”日益浓厚，中非民营经济合作论坛、中非妇女论坛、第七届中非民间论坛、第七届中非青年领导人论坛等重要活动，纷纷在湘举办。
	就在第四届中非经贸博览会开幕的前一天，中非合作论坛成果落实协调人部长级会议在长沙举行。
	近年来，借中非经贸博览会举办契机，湖南与非洲多数国家和地区建立贸易往来：开通长沙至肯尼亚内罗毕客运航线；湘粤非铁海联运连通非洲全部枢纽海港；马拉维共和国驻长沙总领事馆揭牌开馆……
	可以说，中非经贸博览会是湖南走向国际的重要平台。
	何韵认为，中非经贸博览会要打造为全球性枢纽，需要具备几大功能：能够给货物和信息的高效交换、流通提供软硬件保障；必须具备开放且完备的政策服务条件；为跨国交易提供完备的法律保障。
	从这些角度来说，湖南还任重道远。
	节俭务实办会
	第四届中非经贸博览会的规格很高。据湖南卫视报道，仅非洲各国的正部级官员就来了70多位。
	像这样一场高规格的活动，对于长沙市民来说，除了感到周边的外国人多了一些之外，并没有对生活造成太大的干扰。
	观潮君注意到，整座城市没有什么特别的景观设置，或者是刻意的氛围营造。除了主会场所在的长沙国际会展中心区域，其他主要城市交通道路也没什么封控措施。
	让大家觉得有些变化的，主要是楼宇广告大屏以及湘江一江两岸灯光秀上，多了一些相关内容。
	看似寻常的背后，折射出来的正是主办方务实节俭办会的努力和用心。
	比如，简化迎来送往，尽量将来宾集中安排在主场馆周边的酒店，以减少道路封控对于居民出行造成的不便。
	比如，观潮君在现场看到，会场内，开幕式场地面积减半，时长缩短，规模严格控制，不摆鲜花绿植。
	还比如，以往常见的LED超大屏，换成了两块更经济的LED小屏。就连前排嘉宾席的沙发，都改成了扶手椅。
	据了解，本届中非经贸博览会规模创新高，但总体办会预算比上届压减15%，并且，费用中的一半，采用市场化合作方式，努力实现花小钱办大事。
	节俭高效的氛围之下，博览会办得更务实，从而更好地实现进阶，助力中非合作奏响新的乐章。
	(好评中国系列评论栏目由中国互联网发展基金会中国正能量网络传播专项基金资助支持)
	来源：时刻新闻客户端
	作者：陈彦兵【编辑:惠小东】
</body></doc>