<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2120</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10420090.shtml</url><title>破解结构性矛盾 多地架起技能促就业“高速路”</title><datetime>2025-5-22 13:17:00</datetime><body>	常态化运行的“家门口”培训班、设备齐全的技能实训基地、对接企业需求的技能课程……近期，多地坚持以技能培训为抓手，通过帮扶就业困难群体、培养高技能人才、打造产教评技能生态链等，千方百计推动人才供给与产业发展“同频共振”，架起技能促就业的“高速路”。
	聚焦新需求培育高技能人才
	走进四川省绵阳市公共实训基地，身着统一工作服的学员正在一楼的数控加工车间里操作设备，他们是来自绵阳九洲职业技术学校的学生，正在这里学习铣工技能课程。
	在基地的三楼会议室，通过层层选拔的八位选手在温习劳动关系协调师项目的相关知识，为今年九月即将举行的第三届全国技能大赛新设赛项全力备战。
	“绵阳市公共实训基地运营工作创新采取‘政府主导、校企参与’的运营模式，目前配备实训设施设备896台(套)，涉及数控加工、电子信息、计算机辅助设计等专业，可承担45个职业70个工种近1200人同时使用。”绵阳市公共实训基地负责人卓进表示，截至目前，基地累计为高校毕业生、企业职工等提供技能实训、技能竞赛等服务8.5万人次、带动就业2.6万人。
	业内专家指出，职业技能培训是各地推动人才与产业“双向奔赴”的“高速路”，也是劳动者提技增收的重要途径，更是促进就业供需匹配的关键。目前，我国技能劳动者超过2亿人，其中高技能人才超过6000万人。
	作为技能四川建设的龙头项目，西部高技能人才培育总部项目(下称“西高总部”)以服务四川、覆盖成渝、辐射西部为使命担当，积极探索技能人才培养新模式。
	“成都机器人创新中心是西高总部机器人专业方向的实训基地，已聚集安川、ABB、西门子等工业机器人链主企业技术体系，并与多所高校共建创新中心，目前，新兴产业相关专业人才培训已超12000人次。”成都机器人创新中心产教业务部负责人秦大方表示，未来，创新中心将在人工智能、大数据、云计算等领域，与高校、企业共同建设智能制造人才培养生态圈，为新兴产业输送更多高技能人才。
	“随着新兴产业发展、传统产业转型升级，对高技能人才的需求日益增长。在此背景下，多地围绕先进制造、现代服务等重点领域需求和职业技能要求，支持引导广大劳动者参加培训，提升所需技能，有助于实现技能就业、技能增收。”首都经济贸易大学劳动经济学院副教授、中国新就业形态研究中心主任张成刚表示。
	精准加强困难群体就业帮扶
	记者在广东省河源市鲲鹏职业培训学校见到了44岁的叶丽蓉。“我了解到鲲鹏职业学校可以‘先就业再缴学费’，就立刻来报名学习，通过集中培训、结业考试、岗前实习并拿到专项能力证书后，就正式‘上户’工作了。”叶丽蓉感慨道，月嫂这份工作不仅让她的收入增加，更让她成为被社会认可的技能人才。
	“像叶丽蓉一样通过学习新技能获得工作机会的人不在少数，我们开设的整理收纳、互联网营销师等12门专业技能课程都是瞄准新需求的培训内容。”河源市鲲鹏职业培训学校校长王龙表示，近两年，学校培训总人数超4000人，就业率达80%以上，其中家政类培训1113人以上，推荐就业1053人。
	“今年以来，广东积极实施‘技能照亮前程’培训行动，围绕先进制造、康养托育等重点领域开展职业技能培训，一季度全省开展补贴性职业技能培训16.1万人次。同时，扩大培训补贴覆盖范围，按照不同职业类别不同技能等级给予800元至3600元的培训补贴。”广东省人社厅相关负责人表示。
	记者调研发现，全国多地都将技能培训作为加强困难群体就业帮扶的重要抓手。
	走进四川省成都市武侯区华兴街道三河社区就业服务小站，正在进行的编织培训课程座无虚席。“现在正在学习编织技艺的学员大多是辖区内低收入家庭、残疾人等就业困难人员。”华兴街道相关负责人表示，自“指尖大爱·匠心同行”女红项目实施以来，累计开展课程47期，培训学员1400余人次，合计制作成品20000余个，学员们累计创收30余万元。
	创新打造产教评技能生态链
	日前，人力资源社会保障部等8部门发布《关于推动技能强企工作的指导意见》，明确9项重点任务，提出“打造产教评技能生态链”。
	业内专家指出，产教评技能生态链是以企业为主体，学校、相关机构等共同参与，产业、教学、评价衔接融通的技能生态链。
	记者了解到，北京、广东等部分地区已经开始尝试打造产教评技能生态链，以联合培养的方式，让产业和人才更好衔接。深圳便是先行者之一。
	在深圳万乐药业有限公司(下称“万乐药业”)的实训车间里，制剂研发带头人卓秋琪正在给几名研发人员分享体会。
	“在医药行业，研发人员要深入生产一线，让研发与生产高效衔接。”卓秋琪说，研发药物的工作长期面临实验室成果与产业化脱节的难题。为破解这一难题，万乐药业高度重视技能人才队伍建设，通过与职业院校开展深度校企合作、建立技能大师工作室等方式，持续引进和培养药物制剂生产工艺、药物分析等领域的技能人才。
	同时，万乐药业还带动6家深圳市医药企业和4所省内外职业院校参与产教评技能生态链建设，指导链员单位深圳市新产业生物医学工程股份有限公司顺利完成“医疗器械装配工”行业企业评价规范的编制。
	一直以来，广东省坚持“产业需要什么人才，就培养什么人才”，瞄准20个战略性产业集群，吸引华为、比亚迪、希音等一批制造业当家企业成为链主企业，为产业链建立起招生、培训、评价与就业一体的技能人才供应链。
	“目前全省组织遴选了170条产教评技能生态链，带动837家企业技能人才培养13.4万人次，认定评价11.1万人次。”广东省人社厅相关负责人表示。
	“打造产教评技能生态链，有助于进一步发挥企业在产业链发展中的引领作用，推动上下游企业加大技能人才培养力度。”中国劳动学会副会长张占武表示，应进一步推动培训和就业协同联动，促进劳动者技能提升，让技能成就未来。
	记者陈涵旸来源：经济参考报【编辑:惠小东】
</body></doc>