<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2122</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-22/10420085.shtml</url><title>联播+｜总书记感慨“这条路走对了”</title><datetime>2025-5-22 13:11:00</datetime><body>	｜联播+｜芳菲五月，黄河之滨的洛阳城处处涌动着发展的热潮。
	“我们坚持发展实业，从过去洋火、洋皂、洋铁等靠买进来，到现在成为工业门类最齐全的世界制造业第一大国，这条路走对了。”
	5月19日，习近平总书记来到洛阳轴承集团股份有限公司(以下简称洛轴)智能工厂考察。在了解各种类型轴承产品的性能和用途、察看智能生产线后，总书记发出了这样的感慨。
	洛轴始建于1954年，是国家“一五”计划重点工程之一。洛轴人传承了“共和国长子”的红色基因，始终以振兴民族轴承工业为己任。
	轴承，被称为机器运转的“关节”。70余年间，一代代洛轴人不断突破技术瓶颈，攻克了一个又一个技术难关。“十四五”期间，洛轴集团高端轴承已有13项科技成果达到国际水平。洛轴研发的时速350公里高速铁路轴箱轴承已通过验收，研发的盾构机系列主轴承打破了我国盾构机主轴承完全依赖进口的局面。
	如今，洛轴正通过数智赋能，加快转型升级，其产品系列涵盖9大类型，共计3万余种，广泛应用于航空航天、工程机械、风力发电等领域，助推大国重器高质量发展。
	洛轴的高速发展，正是我国制造业不断创新突破，坚定不移走好实业兴邦发展之路的缩影。
	制造业是国民经济的主体，是立国之本、兴国之器、强国之基。纵观全球主要发达国家发展历程，制造业始终是一个国家的核心竞争力。
	虽然一些发达国家制造业在经济总量中占比不高，但却因掌控着高精尖制造技术，拥有一大批影响全球产业链、价值链治理的跨国领军企业，从而在国际分工协作体系中拥有强大的话语权和影响力。
	打造具有国际竞争力的制造业，是我国提升综合国力、保障国家安全、建设世界强国的必由之路。
	也正因如此，发展制造业一直被我国视为推动经济高质量发展的重中之重。
	这些年，习近平总书记多次深入制造业企业考察调研，将目光聚焦于“手撕钢”、芯片、电子元件、先进材料等“明星产品”上。他说，制造业是实体经济的基础，实体经济是我国发展的本钱，是构筑未来发展战略优势的重要支撑。
	回望来路，新中国成立初期，我国一辆汽车、一架飞机、一辆坦克、一台拖拉机都不能造。“当时，我国一穷二白，连日用的煤油、火柴、铁钉都称为洋油、洋火、洋钉。”总书记在一次研讨班开班式上这样说到开国一代人的记忆。
	如今，一批批大国重器上天、入地、出海。从“造不了”到“造得出”再到“造得好”，我国用几十年时间走完西方发达国家几百年走过的工业化历程，同时形成了全球产业门类最齐全、产业体系最完整的制造业生产体系。
	一个国家一定要有正确的战略选择。对此，习近平总书记有着清晰的认识：任何时候中国都不能缺少制造业。
	自2010年我国成为全球制造业第一大国以来，制造业增加值持续攀升，不断迈上新台阶。但应该看到，我国制造业仍以传统制造业为主体，大而不强、大而不优的问题亟待破解。
	如何把制造业搞上去？习近平总书记强调，要牢牢抓住科技创新这个“牛鼻子”。
	党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革推进中国式现代化的决定》进一步指出，加快推进新型工业化，培育壮大先进制造业集群，推动制造业高端化、智能化、绿色化发展。
	得益于高端化、智能化、绿色化升级改造，我国传统产业里的新质生产力正加快形成。
	在智慧车间，智能管理系统仅需三分钟就能安排好未来一个月的生产计划；厂房里，“黑灯工厂”24小时不间断生产；智能控制室里，大屏实时显示生产指标、货物流向等重要信息……2024年，我国制造业技改投资比上年增长8%，明显快于全部投资的增速。
	先进制造业作为制造业产业链中的高端环节，具有高科技、高质量、高附加值、高效率等特点，已经成为各国竞相争夺的焦点。
	当前，外部环境变化带来的不利影响加剧，我国经济运行面临不少困难和挑战，制造业不能离席，也不得缺位。
	下一步，如何锻造制造业硬实力？
	总书记在本次考察中再次明晰方向：“我们要继续把制造业搞好，坚持自立自强，掌握关键核心技术，推进产学研一体化，培养大批高素质人才，这样中国式现代化才能够真正实现。”
	作为立国之本、强国之基，由大变强的中国制造，必将书写出更加辉煌的新篇章，推动中国号巨轮朝着高质量发展破浪前行。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨李丹
	视觉丨郝凤林
	校对丨李璇李珊珊宋春燕毛长志梁雅琴
	出品丨中央广播电视总台央视网
	支持丨中国互联网发展基金会
</body></doc>