<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2132</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-22/10420066.shtml</url><title>（话改革·建新功）黄超：以八桂山水之美助力开创美丽中国建设新局面</title><datetime>2025-5-22 12:40:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)强调深化生态文明体制改革，提出必须完善生态文明制度体系，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，积极应对气候变化，加快完善落实绿水青山就是金山银山理念的体制机制。
	全国人大代表、民建广西区委会副主委、广西林业集团有限公司副总经理黄超表示，作为民主党派成员，将立足岗位履好职，始终把筑牢生态屏障、改善生态环境摆在林业工作的首要位置，巩固和发展好“山清水秀生态美”的品牌优势和核心竞争力，助力美丽广西和生态文明强区建设。
	推进减污降碳建设人与自然和谐共生的现代化
	中国式现代化是人与自然和谐共生的现代化。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视生态文明建设，建立了生态文明体制的“四梁八柱”。这为更好聚焦建设美丽中国、加快经济社会发展全面绿色转型、健全生态环境治理体系提供了根本遵循。
	“生态文明建设关系人民福祉，关乎民族未来，是中国特色社会主义事业的重要内容，也是一场涉及生产方式、生活方式乃至思维方式和价值观念的深刻变革。”黄超表示，中共十八大以来，以习近平同志为核心的中共中央把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，系统谋划生态文明体制改革，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作，全方位、全地域、全过程加强生态环境保护。
	当前，我国经济社会发展已进入加快绿色化、低碳化的高质量发展阶段。“十四五”时期，我国生态文明建设进入了以降碳为重点战略方向、推动减污降碳协同增效、促进经济社会发展全面绿色转型、实现生态环境质量改善由量变到质变的关键时期。
	“但生态环境保护结构性、根源性、趋势性压力尚未根本缓解，改善生态环境质量的任务依然艰巨，提升环境管理水平的需求依然迫切。”黄超认为，需要更大力度深化生态文明体制改革，要完整、准确、全面贯彻新发展理念，保持战略定力，站在人与自然和谐共生的高度来谋划经济社会发展，形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式，统筹污染治理、生态保护、应对气候变化，促进生态环境质量持续改善、碳排放总量和强度持续走低，努力建设人与自然和谐共生的现代化。
	“我们还要牢牢抓住协同推进降碳、减污、扩绿、增长的目标，确保改革措施的针对性和可操作性。在抓落实上切实做到不折不扣、雷厉风行、求真务实、敢作善为，确保最终效果符合中共中央决策意图，顺应人民群众期待。”黄超说。
	培养高技能人才推进美丽广西建设全域覆盖
	广西林业资源丰富，林木种植和加工已成为广西的优势产业、特色产业和民生产业。
	“人才队伍是支撑林业产业发展的重要基础，但就目前林业产业发展与需求来看，创新人才和高技能人才均比较缺乏。”黄超表示，培养林业科技人才，是实现林业后继有人、助力乡村振兴的关键举措。她认为应给予相关林木种植业绿色金融政策支持，引导其生态化种植，助力广西林木业高质量发展。
	广西是中国南方重要的生态屏障。黄超表示，守护好蓝天、碧水、净土，是人民群众对美好生态的强烈关切。广西正在有序推进美丽广西建设全域覆盖，不断厚植高质量发展的绿色底色。她提到，以八桂山水之美助力开创美丽中国建设新局面，要持之以恒深入打好污染防治攻坚战，统筹山水林田湖草沙一体化保护和系统治理。
	在这一过程中，科技创新是发展新质生产力的核心要素，产业创新是发展新质生产力的重要载体，黄超表示，下一步，广西林业集团将积极拓宽绿水青山转化为金山银山的路径，强化以科技创新引领产业创新，为广西开创多元融合的绿色发展新局面、书写好绿水青山间的生态答卷作出应有贡献。
	增强履职能力建言与践行相结合
	《决定》强调，聚焦发展全过程人民民主，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，推动人民当家作主制度更加健全、协商民主广泛多层制度化发展、中国特色社会主义法治体系更加完善。
	黄超表示，中国新型政党制度能够实现利益代表的广泛性、体现奋斗目标的一致性、促进决策施策的科学性、保障国家治理的有效性。在波澜壮阔的改革进程中，独具东方智慧的中国新型政党制度将发挥更大效能、激发更大生机活力。
	黄超说，民建广西区委会将积极发挥作用，做好凝聚共识工作，讲好广西高质量发展故事。尤其是用好民建广泛联系经济界人士的优势，提振信心、团结奋斗，在激浊扬清、明辨是非之中，让广大会员和经济界人士增进对国家大政方针政策的了解。
	就个人履职而言，黄超多次深入一线调研，掌握一手信息，在她看来，没有经过调研就谈建议，容易浮于表面。“我们既要把调研作为参政议政的基础性工作，也要把意见建议的积极践行视为更深一步的调研。民主党派成员参与大量的社会服务、社会实践工作，我们要善于在工作实践中发现问题，以实践去验证所提出的措施和办法，在具体实践中不断完善对策建议、提高建言质量。”
	近年来，黄超特别关注公益诉讼问题，提出全面建立“林长+检察长制”检察公益诉讼办案制度的建议。黄超说，对涉及跨区域森林和草原损害的情况，由检察机关牵头督促各地行政机关全面履职，推动各地行政机关协同治理，可以取得良好治理效果。如今，这项工作已在推进。
	“保护自然资源就是守护祖国的绿水青山，这是功在当代、利在千秋的事业。”黄超表示，“我很荣幸能为民众发声，为我们珍贵的自然资源发声，希望通过自己的呼吁和建议，助力美丽中国建设。”
	(黄超，全国人大代表，民建广西区委会副主委，广西林业集团有限公司副总经理)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>