<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2135</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-22/10420044.shtml</url><title>从“一骑红尘”到“一键下单” 岭南荔枝来了</title><datetime>2025-5-22 11:46:00</datetime><body>	五月岭南，蝉鸣渐起。
	从粤西茂名高州的千年贡园，到广州增城的千年古荔，再到粤东雷岭的漫山荔林，广东超过420万亩荔枝正循着节气的脉络，渐次成熟。
	漫山遍野的荔枝树，缀满沉甸甸的果实。赤红的外壳裹着莹润如玉的果肉，好一幅“万颗红荔压枝头”的盛景。不仅是自然馈赠的时节信号，更承载着岭南千年的农耕智慧与人文底蕴。
	为了这颗荔枝，广东有多拼？
	一颗悬浮的“荔枝”
	看“流量”变“留量”
	就在5月20日，位于“中国荔乡”高州根子镇与分界镇交界处，广东省首个荔枝文化主题服务区开通运营。
	作为广东首个以荔枝文化为主题的开放式特色服务区，柏桥服务区以“荔乡水韵，一枝独秀”为主题进行设计，服务区整体造型就像一枝荔枝花。
	服务区西区综合体验馆如“破壳荔果”，四片舒展的弧形屋面如初绽的荔叶，轻盈托起晶莹的玻璃穹顶；西区裙楼，亭、廊、轩等仿古建筑组群相互呼应，瀑布、岸石、小桥穿插其中，构成了一座微缩岭南园林。
	柏桥服务区收费站出去300米左右就可以到达荔枝公园，500米就能到达中国荔枝博览馆，实现“服务区—荔乡—博物馆”的黄金动线，形成一个交通加农商文旅融合发展的区域，无缝衔接服务区与周边景区。
	当人们惊叹于高速公路服务区竟能与荔枝文化完美融合时，其背后凝聚着广东建设者们的匠心巧思。为何选址茂名？六个“最”字道出答案：
	这里是历史底蕴最深厚的荔枝之乡。自秦朝播下第一粒荔枝种子，千年时光流转，唐代高州名宦高力士将家乡佳果进贡长安，故事至今仍在荔枝林间回响。
	这里是全球规模最大的荔枝产地。140余万亩荔林绵延成海，红荔摇曳间，勾勒出“世界荔枝看中国，中国荔枝看茂名”的壮美画卷。
	这里是产量最丰的甜蜜沃土。每年产出的荔枝约占全国四分之一、全球五分之一，世界上每五颗荔枝，就有一颗来自这片炽热的土地。
	这里品种最全，还是当之无愧的“荔枝基因库”。茂名有桂味、白糖罂、妃子笑等荔枝品种80多种，建成的国家荔枝种质资源圃收集有全球700多份荔枝种质资源。
	这里品质最优，茂名拥有“粤字号”农业品牌目录荔枝区域公用品牌2个、绿色认证荔枝产品7个、国家地理标志产品1个、地理标志商标5个，茂名荔枝区域公用品牌先后获评中国农产品区域公用品牌“年度市场竞争力品牌”和“年度卓越品牌30强”。
	这里产业最全，累计创建了1个国家级和3个省级荔枝现代农业产业园，建成了中国荔枝博览馆、国家荔枝种质资源圃等“国字号”平台；构建起了种植智能化、销售全球化、加工多元化、文旅产业化的三产融合全产业链体系，荔枝全产产值超120亿元。
	总有一款荔枝
	你不曾品尝过
	“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来。”杜牧笔下的这首七言绝句，道尽了古人对岭南荔枝的痴恋，也勾勒出跨越山海追逐美味的执着。
	荔枝“一日色变，二日香变，三日味变”的特性，迫使驿站间换马不换人。尘土飞扬间，是追求荔枝鲜美与距离的激烈对抗，只为，守住那一口转瞬即逝的清甜。
	时光越千年。
	如今，这颗岭南珍馐，不再困于“一骑红尘”的跋涉，亦无需止步于文人墨客的诗篇。
	作为全球最大的荔枝生产基地，广东以科技赋能产业，以创新驱动发展，全力做好“土特产”文章。
	在广东，荔枝种植面积超420万亩，实现全品类品种布局和全产业链发展格局，荔枝优质品种占比从2018年的40%跃升至75%，推动荔枝保鲜技术研发和推广，全省荔枝加工企业超200家、综合产值突破350亿元，各地通过“鲜果+加工+文旅”模式，带动超50万荔农增收。
	荔枝是亚热带水果，主产于中国南方，其中又以广东最多产。广东地处亚热带季风区，冬季短暂降温且极少霜冻的天气，为荔枝提供了绝佳的生长条件。
	广东省农业农村厅相关负责人告诉总台记者，今年“妃子笑”预计产量最多，占比为32.74%；白糖罂、黑叶产量分别为18.06%、13.41%；桂味、糯米糍、怀枝、白蜡、双肩玉荷包的产量亦不少。这八大品种荔枝产量共占全省的85%左右。
	除了上述品种，还有仙进奉、冰荔等特色优质品种，以及一些相对小众的品种，如大丁香、小丁香、小汉、广州龙荔、大塘博、小金钟、拥军荔、蜜糖罂、灵山香荔、脆肉荔、香枝、雪淮子、犀角子、锦壳、焦核荔、鹅蛋荔、八宝香等。
	据了解，广东荔枝家族超过100个品种，彼此外貌相近却风味各异。哪怕你是最资深的荔枝“吃货”，也总有一款，能让你心动，还未曾品尝过。
	从这场接“荔”盛宴
	看岭南荔枝的市场底气
	岭南荔枝，品种多，品质好，上市时间长。
	近年来，广东持续优化品种结构和区域产业布局，全省荔枝产业基本形成粤西早中熟荔枝优势区、珠三角晚熟荔枝优势区、粤东中晚熟荔枝优势区三个明显的优势集聚区，拉长荔枝鲜果供应周期。
	又到一年荔枝红。今年，粤西片区率先发力，在5月中旬开始以早熟品种抢“鲜”占领市场，珠三角片区将紧随其后，在6月上旬用中熟佳果延续甜蜜，粤东片区的晚熟精品则可以卖至7月下旬，为这场接“荔”盛宴画上圆满句号。
	岭南荔枝，从来不只属于广东，每年此刻，全国乃至全球各地的“啖荔客”都在遥望岭南，翘首以盼。广东荔枝产业链也应时而动，高效运转起来。
	5月10日，茂名高州根子镇举行高州荔枝产销对接大会，全国200余家采购商达成约2.6万吨的采购意向。
	田头冷链穿梭不停，航班载果香万里。颗颗晶莹剔透的荔枝跨越山海，将岭南的甜蜜与热情，化作五湖四海餐桌上的鲜活风味，让这份跨越时空的美味，真正实现“天涯共此鲜”。
	……
	从贡园古荔到全球餐桌，从“一骑红尘”到“一键下单”，广东荔枝用千年积淀的韵味与创新突破的勇气，在乡村振兴的版图上勾勒出浓墨重彩的一笔。
	(总台记者郑澍)【编辑:周驰】
</body></doc>