<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2136</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-22/10420042.shtml</url><title>让干部“轻装上阵”实干担当——各地各部门在优化考核、规范借调上出实招为基层减负赋能</title><datetime>2025-5-22 11:45:00</datetime><body>	新华社北京5月21日电题：让干部“轻装上阵”实干担当——各地各部门在优化考核、规范借调上出实招为基层减负赋能
	新华社记者
	整治形式主义为基层减负，是一项重要政治任务，是深化党的作风建设、推进新时代党的自我革命的重要抓手。
	一段时间以来，各地各部门在推动精简优化基层考核、严格规范干部借调等方面因地制宜出实招，不断完善整治形式主义为基层减负长效机制，为基层干部干事创业营造良好环境，让基层干部有更多时间和精力推动发展、服务群众。
	精简优化基层考核，不搞繁琐哲学——
	精简优化后，浙江省级层面保留1个综合考核和8个专项工作考核，市级及以下保留1个综合考核……提起考核，浙江省的基层干部深有体会：“传统考核指标多，规则繁琐复杂，一些人不得不把时间和精力花在‘研究’考核上。现在考核指向、指标明确清晰，让我们更加清楚重点是什么、重点抓什么。”
	基层干部感受之变的背后，是浙江省优化完善综合考核体系，推进考核减负的缩影。
	近年来，浙江省重点整治“千分制”考核、“多头重复”考核等突出问题，扎实开展考核精简精准行动，切实为基层松绑减负。浙江省委组织部综合考核处处长文涛表示，优化调整后的综合考核，说到底是以考促干，以考准、考实、考出干劲，激励各地各单位争先创优。
	2025年初，由原有的中央质量督察考核、食品安全工作评议考核和知识产权保护工作检查考核“三考合一”整合而成的中央质量、食品安全和知识产权保护考核正式亮相实施。
	在有关部门指导下，市场监管总局、国家知识产权局密切配合，与22个参与考核部门积极研究，在1个月内将原有的3项考核整合为1个考核方案、1套考核指标体系，并建成1个考核信息系统，不仅减轻了基层负担，更提高了工作质效。
	“新考核指标突出科学性、关键性、引领性，一支队伍、一次就能完成。”市场监管总局食品安全协调司司长司光表示，将进一步优化考核指标体系，聚焦工作成效评价，更好彰显基层考核的正向激励、规范督促作用，更好服务经济社会高质量发展。
	严格规范干部借调，夯实基层力量——
	一早，在新疆新和县尤鲁都斯巴格镇综治和网格化服务中心，前不久结束借调工作回来的干部陈建行准备走村入户，核查各类信息，开始一天的工作。
	“前些年，我们的业务骨干被借调，工作力量捉襟见肘；现在都陆续回归岗位，各项工作的开展明显更加高效。”尤鲁都斯巴格镇党委副书记、组织委员蒋明建说。
	2024年起，自治区党委组织部开始清退借调干部，目前一大批县乡工作人员已回归本职本岗。同时，新疆建立健全五步借调审批程序，并纳入组织部门监管，确保各级部门的借调行为合法合规合理，实现“非必要、不借调”“有借调、及时还”。
	既要建章立制，也要加强督导。2024年，湖南省委组织部结合开展破解基层治理“小马拉大车”突出问题调研督导，采取“四不两直”方式开展多次排查，对发现的违规借调、变相借调等问题，督促立行立改。
	“2024年9月，我们发现某区自然资源局违规借调干部问题比较突出，在督促立即整改到位的同时，对该局主要负责同志提出了组织处理意见。”湖南省委组织部组织二处相关负责同志介绍，下一步将经常性地开展“回头看”，防止违规借调干部问题反弹回潮。
	不断规范借调程序、严格借调干部管理，破解干部借调衍生出来的形式主义问题，切实减轻基层负担。有基层干部感叹：“借调人员回流，我们的力量增强了。”
	聚焦抓落实、促发展，服务广大群众——
	“现在，我们腾出了更多时间和精力抓项目、访农户、优服务，干部群众获得感明显增强了。”谈起基层减负带来的变化，湖北省大悟县新城镇党委书记曹先明感触很深。
	湖北省委将2025年作为全省“干部素质提升年”，用更高定位、更高标准、更高要求来抓干部队伍建设。湖北省委组织部负责同志说：“我们要发挥好组织部门职能作用，持续整治形式主义为基层减负，在减负赋能上持续用力，引导广大干部在高质量发展中主动担当作为。”
	为基层减负，不是“减责任”“减担当”，而是更好激励广大干部用好被解放出来的时间和精力真抓实干、担当尽责，为民办事、为民造福。
	“食品安全始终保证第一”“卫生不能疏忽”……中午时分，甘肃兰州新区文曲中心社区党委书记董世弘来到社区食堂，一面叮嘱工作人员，一面检查卫生。见有居民来就餐，董世弘便询问大家对食堂的建议意见。
	“忙得充实，很有获得感。”基层减负措施落实后，董世弘的工作日程依然满满当当，但他劲头十足、乐在其中，“看着社区一天天变好，街坊邻里的笑脸变多，我觉得很值！”
	这也道出了不少基层干部的心声：形式主义的东西少了，抓落实、促发展的时间就多了，为群众服务的精气神更足了。
	整治形式主义为基层减负，放开的是手脚，赢得的是民心。从推动精简优化基层考核，到严格规范从基层借调干部，各地各部门持续为基层减负、为实干撑腰，持续提升基层治理效能，为推动高质量发展提供有力保证。【编辑:周驰】
</body></doc>