<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>214</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-10/10429908.shtml</url><title>徽风徐来 文明花开</title><datetime>2025-6-10 20:32:00</datetime><body>	文明兴，则网络兴。
	如何加强网络文明建设，让先进文化和时代精神充盈网络空间，是必须答好的时代考题。
	近年来，安徽省积极推进互联网内容建设，坚持网上和网下深度融合、发展和治理协同发力，持续以时代新风塑造和净化网络空间，积极培育向上向善的网络文化，大力营造文明办网、文明用网、文明上网的网络生态，在网络强国建设中书写了徽风皖韵的精彩篇章。
	拓展“新阵地”
	在刚刚过去的端午假期，芜湖市湾沚区西河古镇成为不少游客的目的地首选。走进古镇，只见憨态可掬的“芜小信”雕塑正站在门口，热情欢迎大家的到来。
	“芜小信”是芜湖市网络文明形象大使，今年3月1日正式亮相西河古镇。自此，身穿汉服、手执折扇、头顶天线的“芜小信”，成为古镇新IP。节假日，前来游玩的孩子们争相驻足拍照，欢声笑语不绝于耳。
	在西河古镇，除了“芜小信”雕塑之外，还有“芜小信”表情包、“芜小信”云课堂、“芜小信”宣传标语、“芜小信”主题海报，游客只需手机扫码，便能轻松打开网络文明新空间。
	利用“芜小信”形象，芜湖专门开辟的网络文明主题公园也喊大家来打卡。在这里，随处可见的网络文明小贴士，让“芜小信”网络文明品牌渐入人心。
	这是芜湖推动网络文明建设向基层有效覆盖延伸的重要举措，也是安徽拓展网络文明特色阵地的生动缩影。
	在蚌埠，围绕重大主题，重点网站平台推出“了不起的城市——蚌埠”“凤眼看珠城”等系列专题，推动党的创新理论深入人心；
	在淮北，加大内容供给，创作的《乡村图》《为烈士寻亲》《情暖风雪急救路》等三部融媒体作品，连续三年入围中国正能量网络精品征集展播活动，让好声音成为最强音；
	在池州，组建自媒体联盟，拍摄的《平天湖“天路”》视频向海外推介，网络浏览量累计超2亿，让安徽形象传得更远、传得更广……
	一批批网民愿听愿看、爱刷爱赞、共情共鸣的精品力作，让网络空间正能量更加充沛、主旋律更加高昂，进一步凝聚起向上向善的社会共识。
	文明如水，润物无声。
	利用便民服务大厅，南陵县籍山镇和顺社区创新推出网络文明素养基地，不仅实现了“网络文明在身边”，更让文明新风成为社区“顶流”，将网络文明建设落到基层，落在老百姓的家门口。基地自运营以来，通过社区文化活动接受网络文明熏陶的群众多达16000人次。
	培育“新风尚”
	前不久，来自安徽的“中国好人”李培生和胡晓春，一同荣获全国道德模范称号。
	一个是黄山风景区环卫放绳工，一个是迎客松第十九任守松人。他们用心用情守护美丽黄山的敬业故事，不断激发全社会的思想共振、情感共鸣，为网络空间带来正能量。
	“中国好人榜”安徽上榜人数连续15年居全国第一，25人当选全国道德模范……这些闪耀江淮的道德星光，让社会“好风尚”传遍网络空间的每个角落。
	去年，安徽省网络文明大会公布了优秀案例征集成果，20个网络文明建设优秀案例、15个优秀网络公益项目脱颖而出，引发网民关注好评。
	一年来，各地网信部门发挥网络优势，创新方式方法，以一项项务实举措，着力营造崇德向善、见贤思齐的网络环境。
	加强网络文明建设，离不开对良好文明风尚的倡导。
	滁州制作“二十四节气里的滁州味道”网络人文思政课，在传统文化的传承教育中，坚定新时代滁州青年的文化自信。
	阜阳开设“新媒体茶座”品牌，并打造“阜阳发布厅”，构建网络宣传矩阵，持续推出正能量网络话题。
	六安创建“码”上学好人小程序，形成“人人学好人、人人做好事”的网络文明环境。
	加强网络文明建设，是坚持以人民为中心，满足网民对美好生活向往的迫切需要。
	马鞍山推出“文明创建‘随手拍马上办’”活动，让为民服务的“触角”更深、更广、更便捷。截至2025年3月，平台办结率由2015年的10%左右上升至98.9%。
	安庆聚焦“六尺巷礼让文化”，培育“网络乡贤”“e线调解员”，推动民意诉求“一键提”、矛盾化解“码上办”，矛盾纠纷化解率达99.59%。
	如今，突出地域特色、全媒传播，这些有内容、有温度、有力量的优秀产品，既丰富了网络文化供给，又激发了网民情感共鸣，还畅通了民众诉求渠道。在安徽，全社会共建共享网络文明蔚然成风。
	营造“新生态”
	“开展‘清朗’‘净网’系列专项行动，关闭网站4个，处置各类有害信息60余条。查处网络谣言案件219起，行政拘留39人，行政罚款180人……”2024年以来，宣城市委网信办的网络生态治理“成绩单”引人关注。
	互联网并非“法外之地”，建设风清气正的网络空间，是广大网民的共同追求和期待。
	近年来，安徽严格落实“网下管什么，网上就要管什么”原则，坚决打击网络侵权、网络暴力、虚假营销、盗版假冒等违法行为，累计处置违法违规网站3000多家、账号10万多个，有力维护了广大网民合法权益。同时，安徽还围绕领导管理、正能量传播、内容管控、社会协同、网络法治、技术治网“六大体系”建设，部署推进58项重点改革任务，网络综合治理效能持续提升。
	合肥先后开展“清朗∙整治短视频信息内容导向不良问题”等10项专项整治行动；铜陵将整治自媒体乱象、涉企网络侵权举报作为深化网络综合治理的重要内容……一系列网络专项行动开展，网络家园更加清朗安全。
	网络文明建设是一项长期的系统工程，需精耕细作，需久久为功，更需要社会各界的共同努力。
	深入挖掘徽州文化、长江文化、淮河文化、大运河文化及黄梅戏文化的价值内涵，用网络载体不断提升安徽文化辨识度和影响力；开展中国好人、时代楷模、道德模范、最美人物等先进事迹宣传教育，让凡人善举的“微光”成为点亮网络空间的“路灯”……网络阵地持续拓展，网络新风深入人心，网络生态更加清朗。
	徽风徐来，文明花开。一幅欣欣向荣的江淮网络文明画卷正铺陈展开。
	人民网记者汪瑞华
	来源：人民网－安徽频道【编辑:惠小东】
</body></doc>