<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2152</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-22/10420001.shtml</url><title>河南省委：响鼓重锤对违规吃喝问题露头就打、反复敲打、人人喊打！</title><datetime>2025-5-22 10:53:00</datetime><body>	据《河南日报》，5月21日，河南省委常委会召开扩大会议，传达学习习近平总书记在河南考察时的重要讲话精神，研究全省学习宣传和贯彻落实工作。省委书记刘宁主持，深入贯彻中央八项规定精神学习教育中央第二指导组组长徐令义、中央第五巡视组组长耿长有出席并讲话。
	会议指出，习近平总书记心系中原大地、情牵中原人民。在“十四五”规划实施收官、“十五五”发展谋篇布局的关键时期，习近平总书记再次亲临河南考察，是对河南工作的高度重视，对河南人民的亲切关怀，全省上下倍感振奋、倍感温暖、备受鼓舞。习近平总书记的重要讲话，深刻阐明了新时代新征程上河南发展的全局性、根本性、战略性问题，高瞻远瞩、思想深刻、内涵丰富，为进一步做好河南工作指明了前进方向、提供了根本遵循。我们要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，把学习好、领会好、贯彻好习近平总书记重要讲话精神作为当前和今后的重大政治任务，以高度的政治自觉、思想自觉、行动自觉，推动重要讲话精神在中原大地落地生根、开花结果。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记对河南工作的高度重视和肯定勉励，坚定在新时代新征程上奋勇前进的信心决心，鼓足干事创业的昂扬斗志，以牢记嘱托、感恩奋进的实际行动回报总书记的关怀厚爱，一步一个脚印地把总书记为河南擘画的宏伟蓝图变成美好现实。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记关于河南工作的重大要求，切实把思想认识统一到重大要求上来，把目标任务定位到重大要求上来，聚焦“两高四着力”，着力建设现代化产业体系和农业强省，着力改善民生、加强社会治理，着力加强生态环境保护，着力推动文化繁荣兴盛，以高质量发展和高效能治理奋力谱写中原大地推进中国式现代化新篇章。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记关于坚定信心推动高质量发展的重要要求，坚定不移办好自己的事，为全国大局作出新的更大贡献。要坚定不移扩大高水平对外开放，着力稳就业、稳企业、稳市场、稳预期，以高质量发展的确定性应对各种不确定性。要坚持以科技创新为引领、以实体经济为根基，因地制宜发展新质生产力，提升现代化产业体系对高质量发展的支撑能力。要推进巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，以城乡融合发展带动乡村全面振兴，促进城乡共同富裕。要用好我省丰厚历史文化资源，推动文旅产业高质量发展，真正打造成为支柱产业、民生产业、幸福产业。要持之以恒加强重点流域生态保护治理，深化污染防治攻坚，筑牢生态安全屏障。要扛牢粮食安全责任，加强耕地保护和建设，加快推进高标准农田建设，延伸现代农业产业链条，坚决打赢“三夏”攻坚战，努力实现夏粮颗粒归仓、丰产丰收。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记关于扎扎实实加强社会治理的重要要求，提升社会治理现代化水平。要全面落实党的领导，健全社会治理体制机制，加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党建工作。要落实以人民为中心的发展思想，健全群众利益协调机制，提高公共服务水平，用心用情解决群众急难愁盼问题。要突出抓基层、强基础、固根本，坚持以党建引领基层高效能治理，确保社会治理各项工作纵向到底、横向到边。要高度重视法治和诚信建设，把诚信要求落实到社会治理各层次各领域，提高政府诚信、企业诚信、社会诚信水平。要盯牢风险隐患排查和治理，强化社会治安整体防控，有效防范化解重点领域风险，切实维护社会和谐稳定。要切实整治形式主义为基层减负，支持基层干部大胆干事、树立威信，支持群众依靠自身力量解决社会治理中的问题。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记关于锲而不舍落实中央八项规定精神的重要要求，在一体推进学查改上下功夫。要深刻认识中央八项规定是党中央徙木立信之举，是新时代管党治党的标志性措施，坚持对标对表学思践悟、真刀真枪整改整治、紧抓紧盯重点群体、从严从实指导督导，把党员干部个人查摆整改与组织查摆整改紧密结合起来，切实把作风硬要求变成硬措施、让铁规矩长出铁牙齿，确保学有质量、查有力度、改有成效。要深入开展以案促改促治，强化风腐同查同治，坚决祛除歪风邪气、整治顽瘴痼疾，特别是要动真碰硬抓好违规吃喝专项整治，严格落实“十严禁”，深刻汲取李献林、叶金广等人违规吃喝严重违反中央八项规定精神问题教训，警钟长鸣深刻认识违规吃喝问题的危害性，响鼓重锤对违规吃喝问题露头就打、反复敲打、人人喊打。要扛牢全面从严治党主体责任，坚持党性党风党纪一起抓、正风肃纪反腐相贯通，坚决铲除腐败滋生的土壤和条件，推进全面从严治党向纵深发展。
	会议强调，要深刻领悟习近平总书记关于做好抗旱防汛工作的重要要求，树牢“两个坚持、三个转变”防灾减灾救灾理念，深入细致排险除患，加快补齐短板弱项，强化监测预报预警，进一步落实应急责任、完善应急预案、抓实应急演练、加强应急预置，有效应对极端气象灾害，严防旱涝急转，筑牢灾害防御屏障，确保人民群众生命财产安全。
	会议要求，要有序有效做好学习宣传贯彻工作，掀起热潮，深学细悟，不断走深走实。各级领导干部要带好头、作示范，先学一步、学深一层，以“关键少数”带动“绝大多数”，各地各部门要结合实际找准着力点和突破口，逐条逐项列出工作清单、明确具体举措，聚焦重点任务制定专项行动方案，切实把学习贯彻成果转化为奋力谱写中原大地推进中国式现代化新篇章的实际成效。
	(来源：“政知见”微信公众号)【编辑:刘湃】
</body></doc>