<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2154</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10419986.shtml</url><title>阳光“养绿”首条零碳沙漠公路</title><datetime>2025-5-22 10:43:00</datetime><body>	工程小档案
	塔里木沙漠公路简介：该公路建成于1995年，全长522公里，是世界上在流动沙漠中修建的最长公路。为抵御风沙侵袭，2006年4月，塔里木油田在公路沿线建成绵延436公里的生态防护林工程。2022年6月2日，中国石油塔里木油田沙漠公路零碳示范工程建成投产，86座光伏电站散布在生态防护林带中。至此，塔里木沙漠公路沿线植被彻底告别柴油机发电灌溉历史，实现公路全线零碳排放，成为中国首条零碳沙漠公路。
	石榴云/新疆日报记者拍热扎提·阿不都
	5月16日，穿行在我国首条零碳沙漠公路——塔里木沙漠公路，整齐列阵的太阳能光伏板在沙漠里延伸，公路两侧的植被绿意盎然，宛如一条美丽的绿色飘带，沿着沙漠边缘蜿蜒成链。
	这是塔里木油田沙漠公路零碳示范工程(以下简称“零碳示范工程”)建成近三年展现出的新景象。
	从沙漠公路全线贯通到生态防护林郁郁葱葱，从柴油机发电抽水灌溉到实现阳光“养绿”，中国石油塔里木油田公司(以下简称“塔里木油田”)聚焦“双碳”目标，打造的零碳示范工程，实现了科学治沙与生态环境改善的双重功效。
	一条路，分割“死亡之海”
	塔克拉玛干沙漠是中国最大、世界第二大流动沙漠，东西长约1000公里、南北宽约400公里。“1989年，塔里木石油会战打响，来自全国各地的石油人向号称‘死亡之海’的塔克拉玛干沙漠挺进。想要在沙漠腹地大范围展开油气勘探，修建一条通往沙漠腹地的道路是关键。”当天，在塔里木沙漠公路4号水井房前，塔里木油田塔中采油气管理区生产运行部现场生产管理工程师唐炎，介绍起这条分割“死亡之海”道路的由来。
	1995年，全长522公里的塔里木沙漠公路建成通车，成为世界最长的流动沙漠等级公路。公路的建成，解决了深入沙漠腹地勘探开发石油的交通运输难题，更打通了塔里木盆地南北交通阻隔。
	在沙漠中筑路难，守好路更难。塔里木沙漠公路1995年竣工时，用芦苇草方格沙障固沙，但草方格沙障成本高、使用周期短，随着使用年限增加，大部分草方格失去防沙作用，公路积沙日益严重，威胁到交通安全。为抵御风沙对道路的侵袭，总投资2.2亿元的塔里木沙漠公路防护林生态工程于2003年8月开工建设，2006年4月全部建成。至此，一条长436公里、宽约75米的人工绿色长廊扎根沙海。沿防护林带布设的109座水井房日夜抽水浇灌，让2080万株柽柳、沙拐枣、梭梭等抗旱耐盐碱沙生植物在沙漠公路两旁傲然挺立。
	一束光，点绿千里黄沙
	三年前，塔里木油田响应国家“在沙漠、戈壁、荒漠地区加快规划建设大型风电光伏基地项目”号召，建成零碳示范工程。该工程对86口柴油机发电水源井进行光伏发电改造，实现了沙漠公路生态防护林抽水灌溉“油改电”零碳排放，塔里木沙漠公路成为中国首条零碳沙漠公路。
	从空中俯瞰，109座红顶蓝墙的水井房以每隔4公里的距离平均分布，水井房前后散布的光伏板，在阳光下格外耀眼。
	“光伏电站的使命是为邻近的水井房提供必要电能。”唐炎说，光伏板可提供7小时电量，光照弱的情况下，能满足浇灌期间最短日照时间的浇灌时长要求和水源井管护工晚间日常用电需求。在无日照情况下则停止浇灌，从而完全实现碳的零排放。变化不止于此，现在光伏发电设备产生的噪音跟一台空调差不多，管护工值守的环境更静了。
	光伏发电以来，每年较柴油发电可减少二氧化碳排放3410吨，沙漠公路两侧防护林带可实现年固碳约2万吨，负碳部分可中和过往车辆碳排放，为中国荒漠治理和沙漠公路运行维护提供了“塔里木方案”，走出了一条光伏治沙新路径。
	唐炎说，下一步，将统筹做好二氧化碳捕集驱油工作，在有效降低碳排放之余，让不断造就“奇迹”的绿洲生生不息。
	一块板，撑起沙漠绿洲
	零碳示范工程的启用，给“死亡之海”播下绿色希望。
	记者了解到，光伏板高2.8米左右，可以干扰风向、降低风速。只要保持37至41度的倾斜角，就能既利于光伏板排沙清理，又能保证在全年9时到15时，光伏板前后左右互不遮挡。光伏板撑起的阴凉区域，能降低沙漠中的水分蒸发，使苗木生长环境得到一定程度的改善。
	“我们采用集板上发电、板下种植、治沙改土、水资源综合利用为一体的循环发展模式，来改造沙漠腹地生态环境。”唐炎说，近三年来，在零碳示范工程的守护下，生态小环境逐步形成：沙漠公路两旁的防护林平均高度已超过2米，还有百余种鸟类以及野兔、沙狐等在这里栖息。
	随着生态环境的改善，位于零碳沙漠公路附近的塔中沙漠植物园，也已成为荒漠植物迁地保存和多样性研究的基地。塔中沙漠植物园如今占地300余亩，生长着胡杨、小叶白蜡、大叶白蜡、沙打旺、罗布麻、苜蓿等260余种荒漠植物。随着植被的增多，野兔、沙鼠、狐狸、野鸡等野生动物时常出没，形成了人与自然和谐共处的动人景象。
	当下，这条从茫茫沙漠中走出的绿色低碳之路，仍不断向沙漠深处延伸。
	来源：新疆日报【编辑:周驰】
</body></doc>