<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2179</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-22/10419938.shtml</url><title>青少年心理困境难以言说？看见情绪背后的真实需求</title><datetime>2025-5-22 09:42:00</datetime><body>	慢性失眠、对周遭世界兴致索然、厌学、人际关系紧张……这些看似“叛逆”的行为表象之下，实则是青少年难以言说的心理困境。心理专家指出，青少年正处于身心快速发展的特殊阶段，有着独特的心理发展规律，在学业压力、家庭矛盾等因素冲击下，或遭遇突发事件后，极易出现“心灵感冒”。若这些不良情绪无法得到及时疏导干预，很可能演变成严重的心理危机，威胁青少年身心健康。
	别让“心灵感冒”悄然蔓延
	看见情绪背后的真实需求
	近日，半月谈记者在中南大学湘雅二医院焦虑抑郁门诊看到，候诊队伍中不乏青少年的身影。初中生罗谊告诉半月谈记者，自己每天凌晨3点就会醒来，对学习丧失兴趣，也不愿与同学、老师交流，只有在自己的房间才能找到一丝安全感。
	国家精神疾病医学中心(中南大学湘雅二医院)睡眠障碍专科主任谭立文表示，近年来，医院接诊患有失眠障碍的学生有所增加，部分学生存在焦虑情绪，还有学生直言“经常和父母吵架”。“这些现象无不敲响警钟，提醒我们关注青少年心理健康。”
	“学生的不良情绪应该被看见。”湖南省健康管理学会学生心理健康专业委员会主任委员赵丽萍指出，部分家长误把孩子的情绪波动当作“青春期叛逆”，有的以“我都是为你好”的单向说教替代平等沟通，有的更用“别人家的孩子”这套说辞打击孩子的自尊心。这种忽视孩子心理需求的教育方式，让家庭从温暖的避风港变成了压力源，导致孩子要么通过激烈争吵宣泄情绪，要么选择沉默自我封闭。
	在校园环境中，教师应更多关注学生的心理健康。受访人士指出，个别教师重视课堂纪律和考试成绩，对学生上课走神、作业敷衍等行为多进行简单粗暴地批评惩罚，却忽视了这些行为有可能导致孩子抑郁、焦虑等后果。孩子找不到情绪宣泄的出口，就可能把烦恼深埋心底，或在网络世界寻求慰藉。如果发现孩子出现明显的性格变化和持续两周以上的异常行为，老师就要及时和家长沟通，带孩子到医疗机构进行心理评估，积极进行心理调适。
	“这些现象的背后，折射出的是学生心理健康教育的紧迫性与重要性。心理健康教育不是孤立的‘治疗’，而是全员参与的‘浸润’。”长沙市雅礼外国语学校心理教师、国家二级心理咨询师赵美姿对半月谈记者说，只有让每个教育环节都渗透心理关怀，才能真正实现“育心”与“育人”的有机统一。
	从被动应对到主动守护
	构建多维心理支持网络
	面对青少年心理健康问题，受访专家建议，构建家庭、学校、医院协同发力的系统工程，筑牢心理防护网。
	家长要实现从“控制者”到“倾听者”“共情者”“陪伴者”的转变。湖南省脑科医院精神科主任周旭辉指出，部分家长不尊重孩子隐私，随意翻看日记、粗暴干涉社交，导致孩子产生叛逆心理。家长应学会与孩子平等对话，以共情式沟通走进孩子内心，让孩子感受到被理解、被尊重，从而主动敞开心扉。
	医教协同是守护青少年心理健康的关键。近年来，湖南积极探索医教协同模式，将专业医疗资源引入教育系统。例如，湖南省脑科医院定期派遣心理医生到学校开展心理辅导；长沙所有中小学开设心理健康教育活动课，并建设心理咨询室。
	作为长沙市心理健康教育特色校，长沙市雅礼外国语学校向全体师生、家长开放心理咨询室，提供沙盘治疗、情绪宣泄等专业服务，并开发家校共育手册，指导家长识别青少年心理问题信号，构建家庭心理支持系统。学校将心理健康教育深度融入德育课程，开发“菜单式”心理健康课程体系。
	除了常规的心理课外，学校还积极开展如心理讲座、情景剧表演、手抄报比赛、心灵树洞、心理游园会等心理健康教育活动，并结合足球、武术、舞龙等学校艺体特色项目，打破传统说教模式，创新心理教育举措。
	家校共育呵护学生心理健康不能流于形式。赵丽萍建议，除了整合医疗和教育资源，构建完善的学生心理危机预防与干预工作体系，还需安排心理医生定期进校园筛查。对需要干预的学生，由校园心理老师、医院专家和家长三方联动，制定个性化疏导方案；对确诊心理疾病的学生，医院开通就诊绿色通道，并指导学校在学业和人际交往方面提供包容环境。
	回归教育初心
	守护青少年心灵成长
	教育是育人，终极目标是培养“完整的人”，而非“考试机器”。比分数更重要的是孩子面对挫折的勇气，比成绩排名更珍贵的是孩子对学习的兴趣。中南大学人文学院院长范明献教授表示，学校、家长和社会应尊重青少年的心理发展规律，摒弃以“分数排名”为主的单一评价体系，避免将“不让孩子输在起跑线”异化为“不让孩子有喘息时间”。
	当家长学会倾听、教师懂得陪伴、医院与学校实现无缝对接时，当整个社会为每个孩子的独特成长喝彩时，才能真正筑牢心理健康防线。这不仅是为了预防“心灵感冒”，更是让教育回归本真，让每个青少年都能在被理解、被尊重、被支持的环境中茁壮成长。
	塑造包容的心理文化，需要打破对心理问题的偏见，建立覆盖全生命周期的心理支持网络。赵丽萍强调，从幼儿园的“分离焦虑干预”到高中的“升学压力疏导”，从单亲家庭的“特殊关爱”到留守儿童的“云端陪伴”，青少年成长的每个关键节点，都需要精准的心理呵护。
	半月谈记者：帅才
	来源：半月谈微信公众号【编辑:刘湃】
</body></doc>