<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2181</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10419932.shtml</url><title>AI短剧有望迎来一轮爆发</title><datetime>2025-5-22 09:31:00</datetime><body>	当AI“触电”短剧，能否撬动更大的流量和市场？最近，“AI短剧”词条登上热搜，一部宣称“全是AI、一秒未拍”，根据热门畅销小说《鬼吹灯》原著改编的AI短剧放出预告片并宣布即将上线。这部还未播出就吸睛无数的AI短剧由抖音和向上网飞影业共同出品。
	不只是抖音，快手、百度等一贯嗅觉敏锐的互联网大厂已纷纷加码AI短剧赛道，撒流量、给投资，寻求另一增长曲线。业内专家认为，2025年下半年AI短剧有望迎来一轮爆发。然而在版权归属、作品品质、内容创新等方面，AI短剧仍面临着诸多棘手挑战。
	AI短剧网络狂欢
	阴暗的地下宫殿、闪烁的烛光令人脊背发凉的音乐萦绕其间。在AI技术强力加持下，悬疑氛围被渲染得淋漓尽致。这一画面，便来自近日登上热搜的AI短剧《牧野诡事》预告片。对此，有人感叹“这科技感绝了！”也有人质疑：“太假了，当个动画片看看不错。”
	无论是欣赏还是质疑，这些声音都折射出市场对AI短剧日益浓厚的关注。记者注意到，自2024年下半年开始，随着Sora、即梦AI、可灵AI等视频生成大模型上线，关于AI短剧的试水就一波接着一波袭来。
	其中，既有互联网大厂“操刀布局”，也有普通短视频创作者的跃跃欲试。以抖音为例，其与旗下AI创作平台即梦AI推出了“AIGC短剧联合招募计划”，为优质项目提供单部短剧最高500万元投资。
	快手对于进军AI短剧赛道也劲头十足，今年4月官宣了创作者孵化计划、AI短剧创作大赛等多项扶持活动。
	今年2月，国内首部付费AI短剧《兴安岭诡事》上线，标志着AI短剧商业化的开端。一时间，平台参投、流量分账等激励措施，将这一赛道“炒得火热”。创作者也借助愈发成熟的视频生成工具尝鲜，例如短剧制作博主“LT小狗日记”，就凭借以宠物为主角的AI短剧在小红书迅速涨粉过万。据新抖数据，带“AI宠物”标签的内容播放量30天内增长420%。
	从出现到商业化，再到全民狂欢，AI短剧只用了不到1年时间。
	与此同时，与AI短剧密切相关的融资总金额也突破亿元人民币大关。其中百度领投AI短剧创作公司井英科技的消息就颇受业界关注，后者迅速推出面向海外的AI短剧App“Reel.AI”。
	“三幻”题材更具优势
	从画面到题材，再到剧情和创意，“AI+短剧”的模式为影视行业提供了新可能。
	AI短剧作品加速涌现。红果短剧上线号称首部工业级AI短剧《玄幻：从拉二胡开始》；博纳影业出品AIGC科幻短剧集《三星堆：未来启示录》；快手与可灵AI联合发布AI单元剧集《新世界加载中》。360集团创始人周鸿祎也亲自下场参演了短剧《红衣大叔用AI带我穿越》。
	记者梳理发现，目前AI短剧作品往往集中在玄幻、科幻、奇幻“三幻”题材，发挥了AI在生成震撼的战斗场景和异世界景观方面的优势，同时也能掩盖诸多“穿帮”瑕疵。“科技和玄幻赛道……AI短剧在该领域最容易发挥优势。”《山海奇镜之劈波斩浪》的导演陈坤说。
	和传统短剧相比，AI短剧制作周期压缩、成本大幅下降。从事短剧行业的一名业内人士告诉记者，借助AI，一部片的制作周期能缩减到10天左右，成本则能降到实拍短剧的两成。
	市场规模预计破千亿
	短期涌现大量相似的短剧很容易使消费者过早倦怠。记者先后采访了十余名AI短剧观众，除了题材同质、套路趋同等问题外，大多消费者认为，部分短剧仍存在技术方面的问题，如场景和动作不连贯、人物细节扭曲等“出戏”的短板。
	对于技术问题，大多从业者则表现得较为乐观。《新世界加载中》总导演、异类Outliers创始人陈翔宇表示，AI视频生成工具的进步非常迅速。稳定、大规模嵌入剧集创作流程的生成式协作大模型，其基础已经具备，他认为，在AI的辅助下，导演及编剧团队的大量内容创意也将呈现出更富有想象力的表达。
	另一方面，对出品方而言，AI短剧的商业化能力备受关切。由于目前尚未出现现象级作品，甚至大多作品仍在依靠平台方托底，还不完全具备盈利能力。直到今年，国内首部纯AIGC制作的付费短剧才正式上线，但目前尚未公开收益数据。
	微短剧数据研究机构DataEye研究院调查显示，2024年中国微短剧市场规模超504亿元，预计2027年将突破1000亿元。
	未来，AI能否成为加速短剧行业发展的新动能？工信部信息通信经济专家委员会委员盘和林说，AI应该是短剧创作的工具和补充，而不是完全替代人类创意，让影视作品成为单纯工业化产品。AI短剧要想真正“出圈”，还要在创新题材、升级品质方面多下功夫。
	来源：北京日报本报记者鹿杨【编辑:刘湃】
</body></doc>