<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2186</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/05-22/10419913.shtml</url><title>天天防晒，为什么还是晒黑了？原因竟然是......</title><datetime>2025-5-22 09:16:00</datetime><body>	夏季到了，阳光越发明媚，紫外线也在悄悄伤害着裸露在外的每一寸肌肤。很多爱美人士在这个季节很注意防晒，但皮肤还会明显变黑。今天我们就聊一聊防晒的常见误区，帮你避开那些“无效防晒”的坑。
	防晒不到位，皮肤很遭罪
	阳光中的紫外线因为肉眼不可见而被很多人忽视，不防晒或防晒不当带来的肌肤问题，往往是日积月累且难以逆转的。
	它对皮肤最明显的伤害就是“晒黑”，因为阳光中的紫外线会刺激皮肤中的黑色素细胞产生黑色素，这就是为什么不防晒的人，皮肤会逐渐变黑。
	若长时间在户外活动又未做任何防晒措施，皮肤还会出现发红、发热的症状，严重的还会灼痛、脱皮，这就是晒伤。
	紫外线中的UVA(长波紫外线)穿透力很强，能深入皮肤真皮层，长时间的照射会破坏皮肤中的胶原蛋白和弹性纤维，让皮肤失去弹性，变得松弛，出现皱纹甚至色斑。
	紫外线被国际癌症研究机构(IARC)认定为一类致癌物，皮肤长期暴露在紫外线下，患皮肤癌的风险也会大大增加。
	六个常见防晒误区
	很多人因为防晒陷入误区，导致防晒效果大打折扣。下面就来看看这些常见的坑，你踩到了吗？
	误区一：只在夏季或晴天防晒
	很多人觉得只有在夏季或晴天才有紫外线，阴天或冬天就不用防晒了。但其实紫外线是全年无休，阴天仍有高达80%的紫外线能穿透云层，冬季雪地反射的紫外线甚至强于夏季。
	误区二：室内、车内不需要防晒
	UVA是导致皮肤老化的元凶，它的穿透力很强，甚至能穿透玻璃。在室内、车内靠近窗户的位置，紫外线也能透过玻璃照射进来，所以长时间待在窗边，同样有被晒黑、晒伤的风险。
	误区三：防晒霜涂抹一次就够
	很多人出门前涂一次防晒霜，就觉得全天无忧了。其实，防晒霜会随着出汗、摩擦、紫外线分解而逐渐失效，尤其是化学防晒，2小时左右防护力就会下降。
	误区四：防晒系数越高越好
	不少人认为，防晒系数越高防晒效果就越好，于是盲目追求高倍数的防晒霜。实际上，防晒系数越高，意味着添加的防晒剂含量越高或者成分越复杂，这会加重皮肤的负担，还可能引起皮肤过敏等不良反应。
	误区五：穿了防晒衣就不用涂防晒霜
	防晒衣确实能起到一定的防晒作用，但它并不能完全替代防晒霜。防晒衣虽然能遮挡直射的阳光，但对于地面反射和四周散射的紫外线效果有限，而且随着穿着和洗涤次数的增加，防晒衣的防晒能力也会逐渐减弱。
	另外，防晒衣无法覆盖到所有暴露部位，比如脸部、颈部、手部等。所以，穿了防晒衣也别忘了涂抹防晒霜，双重防护效果更佳。
	误区六：防晒霜会阻挡维生素D合成
	有人担心防晒会影响维生素D生成，其实，每天10-15分钟日晒(手臂或腿部)就足够合成维生素D。长期不防晒的伤害远大于维生素D不足。
	正确防晒策略
	1.如何正确选择防晒产品
	面对市面上琳琅满目的防晒产品，记住两个关键指标：SPF(防晒保护系数)和PA(防晒等级)。SPF针对UVB(户外紫外线)防护，日常通勤建议SPF30+，户外活动需SPF50+；PA针对UVA防护，“+”号越多防护越强。
	物理防晒剂如氧化锌、二氧化钛通过反射紫外线起作用，适合敏感肌；化学防晒剂则通过吸收转化紫外线，质地更轻薄。特殊人群如孕妇、儿童应选择专用防晒产品。
	2.如何正确使用防晒产品
	多数人仅使用标准量的四分之一，导致防护效果不到位。面部需约1元硬币大小的量，全身涂抹约30ml。出门前15-30分钟涂抹，每2小时补涂一次，游泳出汗后立即补涂。注意常常被忽视的耳后、颈后等部位。防晒喷雾使用时要近距离持续喷6-16秒，确保形成保护膜。
	世界卫生组织(WHO)推荐的防晒策略是ABC原则：
	A(Avoid)避免暴晒：上午10点-下午4点紫外线最强，尽量减少户外活动。
	B(Block)物理遮挡：帽子、墨镜、防晒衣都是很好的防晒硬件装备。选择UPF(紫外线防护系数)50+的防晒衣物，佩戴能阻挡99%紫外线的太阳镜。宽檐帽的帽檐应大于7.5厘米才能有效遮阳。
	C(Cream)防晒霜：作为最后一道防线，正确选择和使用才有效。
	俗话说得好：护肤千万条，防晒第一条。防晒不仅是爱美人士的必修课，也关乎每个人的皮肤健康。希望大家都能重视防晒，警惕常见的防晒误区，在沐浴阳光的同时，保护好自己的肌肤。/健康科普
	作者：环境所王君
	来源：中国疾控中心微信公众号【编辑:惠小东】
</body></doc>