<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2188</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10419899.shtml</url><title>景区门票减免 92.5%受访者表示会提升对自己的吸引力</title><datetime>2025-5-22 09:06:00</datetime><body>	景区门票减免92.5%受访者表示会提升对自己的吸引力
	过半受访者选择旅游景区时会考虑门票价格及优惠政策
	今年以来，全国多地一些景区陆续实行了门票减免措施，景区门票减免会提升对你的吸引力吗？
	日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1337名受访者进行的一项调查显示，景区门票减免，92.5%受访者表示会提升对自己的吸引力。景区提质升级，63.0%的受访者希望进一步完善周边配套设施，59.9%的受访者建议深度挖掘景区文化内涵，开发非遗手作等特色文旅项目。
	过半受访者选择旅游景区时会考虑门票价格及优惠政策
	27岁的温晓梨是一名护士，前不久的“五一”假期，她去浙江龙门古镇玩了一趟，体验了最新的景区免门票政策。“我看过一部有关龙门古镇的影视作品，一直想去那里看看。正好假期和朋友都有空，又了解到景区出了免门票政策，我们当即就决定去了。这趟出游我们非常满意。”她表示，美食、交通、配套设施、景区知名度、门票价格都是她选择到一地游玩的考虑因素。
	“选择游玩景点，我比较看重知名度，以及是否是自己喜欢的景观类型。”中国人民大学新闻学院大三学生陈柏彤非常喜欢自然景观与传统文化结合的景点。“我不喜欢纯现代的、商业化过度的景点。”同时她坦言，虽然门票价格不是她选择游玩地点的决定性因素，但如果免票，“我高低要去一下”。
	大家选择旅游景区，主要会考虑哪些因素？调查显示，交通便利性(包括距离远近、公共交通可达性)(66.3%)是受访者首要考虑的因素，其次是景区的知名度与口碑(53.7%)，景区内特色景点和景观(52.1%)排在第三位，门票价格及优惠政策排在第四位，过半受访者(51.2%)都选择了此项。
	其他主要考虑的还有：配套服务设施(餐饮、住宿、卫生间等)(47.8%)，安全性与景区管理水平(37.6%)，景区举办的特色活动(如节庆、演出等)(35.8%)，景区主题特色(如历史文化、自然风光、亲子游乐等)(33.5%)等。
	景区实施门票减免，91.5%受访者表示会提升自己多次重游的意愿
	山东青岛的戴文博目前在一所中学担任教师。不久前，她游览了河南洛邑古城，“我本来只想去看看龙门石窟，听说洛邑古城免门票了，就一并安排了”。
	温晓梨也表示，前些天她去龙门古镇玩，中途遇到好几名游客都是因为听说景区免票了过来的。
	“贵州的千户苗寨和青龙洞这两个景区给我的印象非常好。西南地区的景区很有特色，水质也很好，而且那里的食物我也很喜欢，回来后一直念念不忘。”陈柏彤感慨，自己去贵州的机会还很多，如果以后毕业了还能享受景区的免票政策，她肯定还会再去玩。
	调查中，92.5%的受访者表示，景区实施门票减免政策会提升对自己的吸引力。其中，近半数受访者(46.4%)直言这种吸引力会大幅增加。此外，景区实施门票减免，91.5%的受访者都表示会提升自己的重游意愿，且约四成受访者(39.9%)直言能大大提高。
	“不希望因为门票减免带来设施管理不善、卫生等问题”
	陈柏彤感慨，景区减免门票势必会带来更多的游客，而更大的游客量也必然给景区的维护管理带来挑战，“不希望因为门票减免带来设施管理不善、卫生等问题，景区一定要加强配套设施的建设和维护。”她还期待景区开发出更多有当地特色的项目，“能让我心甘情愿消费”。同时，她也希望景区能控制好客流量，保证游览体验和景区可持续发展，“之前在浙江良渚游玩，有个喂小鹿的项目，因为游客太多小鹿都被喂饱了。考虑到动物的健康，项目就暂时不接待游客了。我觉得这样的做法值得被推广”。
	戴文博也对景区实施门票减免后可能出现的人流量感到担忧。“逢‘五一’‘十一’这样的旅行高峰期，景区一定要提前做好预案，规划好游览路线，避免出现人挤人、寸步难行的现象，既影响体验也不能保证游客安全。”她还很关心景区门票减免后，是否会出现其他方面额外收费、收费上涨的情况。“作为游客，我希望‘门票减免’能实实在在地让人感受到诚意，只有这样口碑效应才会显著。”
	温晓梨则希望景区能够更多保留自身特色，维持原来的样子，“不喜欢变成随处可见的商业街那种风格”。
	实施门票减免后，作为游客希望景区如何提质升级？63.0%的受访者希望进一步完善周边配套设施，如餐饮、住宿、购物；59.9%的受访者建议深度挖掘景区文化内涵，开发非遗手作等特色文旅项目；57.1%的受访者希望能联动周边餐饮、酒店等推出套餐优惠；52.2%的受访者期待引入数字化管理系统提升服务质量；50.2%的受访者希望升级改造基础设施，增设无障碍设施、优化卫生环境。
	受访者中，00后占11.6%，90后占42.9%，80后占34.7%，70后占9.2%，60后占1.4%，其他占0.2%。男性占42.0%，女性占58.0%。
	(应受访者要求，戴文博、温晓梨为化名)
	中青报·中青网记者杜园春实习生梁子祺来源：中国青年报【编辑:惠小东】
</body></doc>