<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2189</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-22/10419891.shtml</url><title>咳嗽老不好？小心你得的不是感冒，而是这种病！</title><datetime>2025-5-22 08:56:00</datetime><body>	“咳咳，咳咳咳，咳咳咳咳”，咳嗽，是日常生活中常见的症状，几乎我们每个人都经历过。
	多数情况下，咳嗽是人体的一种保护性反射，有助于清除呼吸道分泌物或异物，对疾病的恢复有益。有时候感冒了咳两天，有时候是天气干了咳几声，这些都是正常的生理反应。
	但你有没有遇到过这种情况：咳嗽一直不好，甚至吃止咳药、抗生素依然不见好转，明明没什么其他症状，但就是“咳咳咳”个不停？
	那这可能不是普通感冒或支气管炎，而是咳嗽变异性哮喘(CoughVariantAsthma,CVA)在作祟！它被称为“隐匿的哮喘”，是慢性咳嗽的常见元凶之一。很多人被它困扰了很久却不知道原因，今天我们就来聊聊它到底是怎么回事，该怎么办。
	什么是咳嗽变异性哮喘？
	咳嗽变异性哮喘是哮喘的一种特殊类型，以慢性、刺激性干咳(夜间或凌晨明显)为唯一或主要症状，缺乏典型哮喘的喘息、气促表现。
	它是慢性咳嗽的常见病因，易被误诊为“支气管炎”或“咽炎”。那么，咳嗽变异性哮喘都有哪些特点呢？
	咳嗽变异性哮喘都有哪些特点
	1.咳嗽持续&gt;8周，常在夜间和/或清晨发作或加重，以干咳为主。感冒、异味、冷空气、运动、灰尘及油烟等因素，容易诱发或加重咳嗽。
	2.无感染征象，或经较长时间抗生素治疗无效。
	3.抗哮喘药物治疗有效。
	4.排除其他原因引起的慢性咳嗽。
	5.支气管激发试验阳性或舒张试验阳性或呼气峰流量(peakexpiratoryflow，PEF)日平均变异率&gt;10%(连续监测1~2周)。
	6.诱导痰嗜酸粒细胞水平升高或呼出气一氧化氮(FractionofExhaledNitricOxide，FeNO)检测水平升高。
	7.个人或一、二级亲属有特应性疾病史，或过敏原检测阳性。
	如果你有上面说的这些情况，就可能是患上了咳嗽变异性哮喘。
	哪些常见原因
	导致了咳嗽变异性哮喘？
	1室内变应原
	尘螨：是最常见的诱发哮喘的主要原因。以屋尘螨及粉尘螨最常见。屋尘螨以人体及动物脱落的皮屑为食物，在床单、枕头、地毯、沙发和毛衣等处大量繁殖。尘螨生长的环境温度在22~26℃之间，相对湿度大于55%，其繁殖季节以6~10月为最盛。加热、冷冻、高压蒸汽、紫外线照射等手段可以将其杀死。
	蟑螂：蟑螂的躯体、皮屑、粪便和虫卵均有较强的致敏性，并存在于空气中，吸入后可引起哮喘。
	宠物：猫狗等恒温动物的唾液、尿、粪便和皮屑等等，都是是变应原重要的来源。
	真菌：比如霉菌和酵母菌，黑暗、潮湿、通气不良的环境最适宜它们生长。
	2室外变应原
	花粉：早春以树木花粉为主(比如法国梧桐、杨树、柳树、松树等)，初夏一禾草花粉为主(比如黑麦、狗尾草、杨木草)，野草类花粉主要在夏末秋初大量释放(比如蒿草、草、黎草、豚草等)。其中，蒿草是强致敏花粉，可引起较重症的季节性过敏性鼻炎及哮喘发作。
	真菌：比如交链孢霉和分枝孢属。
	3冷空气
	冷空气也是诱发咳嗽变异性哮喘的主要因素，尤其在换季或气温骤降时，更容易刺激气道，引发或加重咳嗽。
	4食品添加剂
	有些食物添加剂可导致气道高反应。
	5感染因素
	病毒(比如呼吸道合胞病毒、鼻病毒)，可损伤气道上皮，释放炎症介质，引起气道高反应；肺炎支原体或肺炎衣原体通过IgE介导I型变态反应，引发气道高反应性。
	6吸烟
	烟草燃烧产生大量物质，比如可吸入粒子、多环碳氢化合物、一氧化碳、二氧化碳、一氧化氮、尼古丁等等。主动或被动吸烟均会刺激呼吸道黏膜，引起气道高反应。
	7其他
	雾霾、油烟、驱蚊产品、异味等这些因素，同样可能是引发咳嗽的原因。
	咳嗽变异性哮喘有哪些危害？
	长期咳嗽会影响患者及其家人的睡眠、工作和生活质量。
	儿童患者可能影响肺功能发育。
	有部分咳嗽变异性哮喘患者，若不规范治疗，可能会发展为典型哮喘，出现喘息、呼吸困难等表现。
	如何预防或减轻发作？
	普通患者可通过以下措施预防或减轻咳嗽变异性哮喘的发作：
	1规避诱因，减少刺激
	•远离过敏原：尘螨、花粉、宠物皮屑是常见诱因，患者应注意回避。建议定期清洁床上用品，使用防螨寝具或定期除螨，花粉季或雾霾天出门建议佩戴口罩。
	•避免冷空气或干燥空气刺激：冬季外出戴围巾或口罩，避免直接吸入冷空气；在空调房内应注意加湿(湿度40%~60%为宜)。
	•烟草、油烟、驱蚊产品、异味等等这些，会加重气道敏感，也应注意回避。
	2加强呼吸道防护
	•清洗鼻腔：如有鼻塞、鼻痒症状，或雾霾天、花粉季出门回家后，用生理盐水冲洗鼻腔，减少过敏原和病原体在呼吸道的残留。
	3调节免疫力与情绪
	•均衡饮食，补充维生素D(缺乏维生素D的人，免疫系统也可能会受影响哦)。
	•适度锻炼，增强体质：运动前后充分热身，另外注意避免剧烈活动诱发咳嗽。
	•保证睡眠充足、多户外活动、接触自然光线，这些也都有助于身体免疫状态和情绪稳定。
	•冥想、深呼吸可以帮助缓解压力，焦虑情绪可能会影响身体免疫系统，或加重气道高反应性。
	4监测与管理
	•记录咳嗽日记：记录发作时间、环境和频率，有助于医生排查诱因以及调整治疗方案。
	•规范用药：就诊后遵医嘱用药、复诊，不可擅自停药。
	总的来说，对于那些长期咳嗽、但没有明显感染症状且常规抗生素治疗无效的患者，如果怀疑自己或孩子可能患有咳嗽变异性哮喘，建议及时就医明确诊断，并在专业医生的指导下进行规范治疗，早期诊断和早期治疗是十分重要的。
	*本文为科普内容，不作为诊断依据，如有不适，建议及时就医。
	策划制作
	作者丨王秋华杭州禾芸嘉医院芽儿庄儿科主治医生
	来源：“科普中国”微信公众号【编辑:惠小东】
</body></doc>