<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2190</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-22/10419886.shtml</url><title>热解读｜从五年规划编制读懂我国政治优势</title><datetime>2025-5-22 08:52:00</datetime><body>	热解读五年规划，并非中国独有，也不是中国首创。然而中国却因此赢得了国际社会的高度评价，被赞誉为“建立了我们这个时代最有魄力的规划体制”“值得西方学习借鉴”。
	从4月30日在上海主持召开部分省区市“十五五”时期经济社会发展座谈会，到近日对“十五五”规划编制工作作出重要指示，一个月之内，习近平总书记两次阐释五年规划的战略性地位与独特价值。
	他说：“科学制定和接续实施五年规划，是我们党治国理政一条重要经验，也是中国特色社会主义一个重要政治优势。”
	这个独特的政治优势如何转化为发展规划的强大动能，进而推动经济社会高质量发展，实践给出了最有力的答案。
	中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，是中国特色社会主义制度的最大优势。这从根本上保证了发展战略的历史延续性与时代前瞻性，彰显了“集中力量办大事”的独特制度优势。
	习近平总书记曾把党总揽全局、协调各方的领导核心作用形象地说成是“众星捧月”，“这个‘月’就是中国共产党”。
	2020年10月29日，《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》审议通过。
	在关于这份《建议》的说明中，总书记把政治优势放在“四大优势”之首：“我国有独特的政治优势、制度优势、发展优势和机遇优势，经济社会发展依然有诸多有利条件，我们完全有信心、有底气、有能力谱写‘两大奇迹’新篇章。”
	回望我国五年规划的发展历程，国家发展进程与党的执政创新同频共振、相得益彰。这一接续奋斗的实践，既彰显“功成不必在我”的历史担当，更展现“一张蓝图绘到底”的战略定力。
	五年规划的编制，是一个集思广益、形成共识、科学设计、民主决策、依法通过的过程。
	“党中央作出重大决策、制定重要文件，都深入调研，广泛听取各方面意见，这是我们党的一贯做法和优良传统。”开门问策、集思广益，习近平总书记一以贯之。
	2015年，为做好“十三五”规划编制工作，总书记先后在浙江、贵州、吉林主持召开座谈会，听取18个省区市主要领导同志的意见和建议。针对前期重大课题研究工作，总书记亲自批准课题题目，中央委托42家单位组织力量完成31项重大课题研究，形成117份专题研究报告。
	2020年，为起草好“十四五”规划建议，总书记亲自主持召开7场专题座谈会。党中央首次通过互联网就“十四五”规划编制问计于民，有关方面从100多万条基层留言中整理出1000余条建议，能吸收的尽量吸收。
	今年4月底，总书记在上海主持召开座谈会，为“十五五”蓝图擘画提出总体要求——“一个领域一个领域合理确定目标任务、提出思路举措”。在近日对“十五五”规划编制工作的重要指示中，总书记再次强调“注重目标任务和政策举措的系统性整体性协同性”，为“十五五”规划任务目标高效落地明晰路径。
	“涉及老百姓的事情关键在实，各项政策举措要实实在在、富有实效。”谋划“十五五”时期经济社会发展，总书记反复嘱托。
	五年规划是“国事”也是“家事”，始终秉持着“人民满意”这项基本准则。
	“十三五”规划从教育、就业、社会保障、基本医疗和公共卫生、公共文化、人口政策、收入分配、精准脱贫等全方位入手，努力补齐短板，实现全面建成小康社会目标任务的全覆盖。
	“十四五”规划提出的12个方面重大任务中，“改善人民生活品质、提高社会建设水平”所占篇幅最大。
	一分部署，九分落实。以2024年为例，惠企利民政策持续加码，助力经济高质量发展；医保结算范围扩大、医疗机构检查结果互认提速；养老金上调、房贷利率下降；新业态劳动者权益保障不断完善……改革举措密集出台，制度创新稳步推进，规划效果持续显现。
	习近平总书记曾引用古语“经国序民，正其制度”指出，我们党领导人民不断探索实践，逐步形成了中国特色社会主义国家制度和法律制度，为当代中国发展进步提供了根本保障。
	五年规划作为规划期内经济社会发展蓝图和行动纲领，在国家规划体系中居于统领地位，是其他各级各类规划的总遵循。
	通过“五年规划”的制度实践，我们党团结带领人民迎难而上、知难而进。从“一五”计划到“十四五”规划的接续奋斗，为强国建设、民族复兴提供了更为完善的制度保证、更为坚实的物质基础、更为主动的精神力量。
	“十四五”收官在即，“十五五”蓄势待发。习近平总书记对各地区谋篇布局郑重叮嘱：要“在全国大局中精准定位”，“在确定发展思路和战略举措时注重体现自身特色、发挥比较优势”，“高质量完成规划编制工作”。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨刘禛
	视觉丨陈腾
	校对丨李丹孙洁宋春燕李英卓任佳
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body></doc>