<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2203</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-22/10419857.shtml</url><title>青年调查旅游方式：年轻人偏好沉浸式“慢游”</title><datetime>2025-5-22 07:44:00</datetime><body>	青年调查旅游方式：年轻人偏好沉浸式“慢游”
	超四成受访青年近一年出游超3次，历史古迹是首选项
	既打卡热门景点“名场面”，也追求冷门小众“独一份”，这届年轻人在旅游上有哪些特点？日前，中国青年报社发布的《2025中国青年旅游观察报告》显示，沉浸式“慢游”(55.3%)和“自由行”(52.3%)是更受年轻人喜欢的旅游方式，另外，在旅程中打卡知名景点(50.6%)、追求小众景点(41.9%)也成为不少年轻人的选择。
	最近一年，来自新疆维吾尔自治区的95后张希语旅游了4次。对于旅行，张希语比较看重自然风光和历史文化，如果当地有特色美食，她会更喜欢去尝试。在张希语的记忆中，山东青岛的滨海风光和贵州榕江的特色村寨曾让她流连忘返，“榕江有观景、观赛、人文探险、品尝美食的一站式文旅体验，非常有意思”。
	调查显示，97.5%的受访青年近一年至少旅游了一次，其中，44.3%的受访青年旅游了3次以上。
	每逢寒暑假，来自山东的小学英语教师杨思淇都会去风景独特的地方转一转。在旅行中杨思淇最看重美食，去年夏天的长沙之旅，热辣的美食文化让她印象深刻。“有时我还会去某个城市看演唱会，就顺便旅游了。”
	今年过年时，来自甘肃的00后大学生闫婷到福州、泉州体验了南方的春节民俗，有锣鼓、戏曲表演，还能参与祈福仪式，这让她感觉非常新鲜。“十分有文化特色，还吃到了红鲟饭、土笋冻等之前没见过的闽南小吃，街头巷尾的古厝(闽南传统民居——记者注)也充满历史感。”
	如今，各地的文旅资源越来越丰富多样，哪些元素对大家更有吸引力？调查显示，历史古迹(57.2%)、自然风光(53.1%)排在前两位，获选率超过半数。46.2%的受访青年会选择网红打卡地，45.1%的受访青年会因为特色美食而去打卡，42.1%的受访青年会被非遗或民俗活动所吸引。其他还有：影视剧取景地(33.0%)，演唱会/音乐节/戏剧等演出(29.8%)，博物馆、科技馆等文化场馆(21.8%)，古人游历路线(17.5%)，体育赛事(16.7%)，书籍/文学作品(16.4%)。
	选择旅行目的地时，张希语一般会根据距离远近、是否有感兴趣的文旅活动等因素来综合决定。张希语有时会让周围好友推荐旅游地，但更多时候，她会通过浏览社交媒体平台来规划旅行。“我也会关注一些旅行博主，发布的内容中会有网友分享的旅游攻略，一般挺有参考价值的。”
	去年暑假，来自北京的00后大学生邓南孜和朋友去重庆游玩，在做旅行规划的过程中，她和朋友综合考虑了经费、物价、交通、当地特色等因素。平时出游时，邓南孜更喜欢随性一点的方式，她会先列出一些想去的地方，从中筛选出重点旅游的景点，每天挑一两个仔细游览，慢节奏地感受一座城市的韵味和文化。
	大家通常如何选定旅游目的地？调查显示，69.4%的受访青年是受周围人推荐，62.3%的受访青年靠AI算法推荐，如使用在线旅游平台的AI推荐系统，59.7%的受访青年是通过社交媒体搜索，34.1%的受访青年是根据以往阅读的书籍杂志来选择，11.3%的受访青年是在地图上随机选择。
	在旅行中，闫婷喜欢深入当地的生活，以一种“慢游”的方式感受当地风情。在泉州旅行时，她没有刻意打卡热门景点，而是跟着导航慢慢游览老城区，走进小巷里看当地人泡茶、聊天，还跟着一群老人去听南音表演，现场的琵琶和洞箫声让她能够全身心沉浸在当地的文化氛围中。“就想看看当地人平时做什么，这种烟火气比打卡点更吸引我。”
	调查显示，沉浸式“慢游”(55.3%)和“自由行”(52.3%)更受年轻人青睐。另外，在旅程中打卡知名景点(50.6%)、追求小众景点(41.9%)也成为不少年轻人的选择。
	受访青年喜欢的游览方式还有：主题式旅游(如生态旅游、红色旅游等)(31.4%)、跟团游(26.8%)、打卡式快游(24.2%)、探索式旅行(如徒步、自驾等)(19.2%)。
	张希语觉得，相比于赶路打卡，挑选一些景点深度游更重要。在旅行中，她通常会在住的地方周边探索。“走进偶然发现的景点和街头小馆，这种体验比在热门景点‘人挤人’更有意思。”
	受访者中，男性占41.3%，女性占58.7%。00后占13.4%，95后占36.0%，90后占36.4%，85后占14.2%。来自一线城市的占36.2%，二线城市占40.5%，三线城市占20.2%，县城或城镇的占2.7%，农村的占0.4%。
	中青报·中青网记者吴欣宇王志伟实习生张馨月梁子祺来源：中国青年报
	2025年05月22日06版【编辑:刘湃】
</body></doc>