<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2208</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-13/10431424.shtml</url><title>锲而不舍落实中央八项规定精神 靶向纠治国企“四风”顽疾</title><datetime>2025-6-13 10:09:00</datetime><body>	近日，浙江省杭州市纪委监委党风政风监督室联合税务、市场监管等部门组成监督检查组，直插一线开展明察暗访。此次检查重点为国有企业内部食堂、单位快递接收点等，着力查纠违规吃喝、快递送礼等“四风”问题。
	“国企领域业态多元、资金密集、廉政风险点较多，重点领域和关键岗位腐败问题易发多发，是我们重点关注的领域。”杭州市纪委监委第七监督检查室主任朱宏明介绍。紧盯国企领域腐败和作风问题，杭州市纪检监察机关持续推进全周期纠治“四风”长效机制，严格落实“一把手”抓作风建设、跨部门统筹推进、突出问题靶向纠治、风腐同查同治等方面制度机制，持续优化国企等重点领域监督模型，严防“四风”问题隐形变异、反弹回潮。
	习近平总书记在二十届中央纪委四次全会上指出，严肃查处顶风违纪、隐形变异的“四风”问题，督促党员、干部坚决反对特权思想和特权现象，树牢正确权力观、政绩观、事业观。各级纪检监察机关紧盯国企领域“四风”问题，加强监督、从严执纪，让严的要求真正在国企落地生根。
	精准纠治“四风”顽疾的前提，是找准企业作风问题的典型表现。中央纪委国家监委驻鞍钢集团有限公司纪检监察组深入运用“全周期管理”方式，持之以恒纠“四风”、树新风。通过对近年“四风”问题线索大起底，精准研判风腐一体、风腐交织问题线索。紧盯违规吃喝问题，实地监督检查12家企业内部宾馆住宿标准、用餐安排等情况，督促严格落实业务招待公函和招待清单制度，严格控制招待范围和标准，坚决防治“吃老板”“吃下属”“吃公函”以及铺张浪费现象。
	国有企业商业合作较多、业务往来频繁，一些奢靡享乐行为换上“马甲”、藏入暗处，必须高度警醒、从严惩治。中央纪委国家监委驻国机集团纪检监察组持续开展狠刹违规吃喝歪风、纠治违规公务接待、整治群众身边不正之风和腐败问题工作，同向发力、一体推进，多措并举纠治“四风”。该集团各级纪检机构每月定期按比例抽查本单位业务招待费、差旅费报销财务凭证，多渠道挖掘问题线索。严查顶风违纪，紧盯重点群体、重点企业、重点环节，从严查处违规吃喝、违规公务接待、违规收送礼品礼金、公款旅游等问题。
	针对国企领域点多面广，开展“四风”问题监督难度大的情况，重庆市纪委监委整合国资国企领域纪检监察力量，出台国资国企领域监督执纪执法统筹联动工作指引，紧盯国企关键岗位、重点人群，在联动监督检查、联合执纪执法、统筹队伍建设等方面进一步完善工作机制。该市纪委监委第四监督检查室发挥统筹指导作用，建立“室组企”联合办案三方会商机制，畅通问题线索移送绿色通道，形成案件查办合力。紧盯违规吃喝问题背后的人和事，贵州省纪检监察机关坚持风腐同查同治，对国企领域发现的违规吃喝问题，在查清吃喝事由、吃喝场所、参与人员和经费来源基础上“由风查腐”，防止“以风盖腐”，深挖不正之风背后的请托办事、利益输送等腐败问题。
	以“小切口”撬动“四风”问题纠治，以强有力监督形成震慑。广西壮族自治区桂林市纪委监委驻桂林银行纪检监察组将查处驻在单位“车轮上的歪风”问题作为纠治“四风”问题的突破口，探索建立集监督、分析、预警等功能为一体的大数据监督平台，通过调取公车监督管理平台数据、加油卡使用情况等信息，运用“查大数据平台+查备案台账”模式，开展“公车私用、私车公养”监督检查，重点纠治非公务出行、加油卡滥用和虚报燃油费、停车费、维修费等违规违纪行为。
	国有企业“关键少数”作风状况直接影响一个企业作风建设总体情况，各级纪检监察机关通过述责述廉、个别约谈、谈话提醒等方式，常态化推动企业一级抓一级、层层抓作风。近日，甘肃省公航旅集团纪委组织召开警示教育会，深刻剖析集团某中层领导严重违纪违法案件，充分发挥“身边事”教育“身边人”的警示震慑作用，筑牢拒腐防变的思想防线。
	“国企领导人员出现‘四风’问题，会逐渐成为企业政治生态的污染源。必须针对案件暴露出来的问题，剖析深层次原因，堵塞制度漏洞，强化源头治理。”甘肃省纪委监委有关负责同志介绍，该省纪委监委聚焦企业管党治党、经营管理中的制度薄弱点、权力运行风险点、监督空白点，督促省属国有企业建章立制、补齐短板，建立健全风险防范长效机制。
	深化运用“全周期管理”方式，加强类案剖析，推动堵塞制度漏洞。着眼历年查办案件具体情况，重庆市纪委监委驻市国资委纪检监察组坚持严字当头，梳理典型案例形成国企共性问题清单，将“超标准超范围开展商务接待；假借商务接待名义，违规开展公务活动接待”纳入对照查摆范围，督促指导国资系统各级党组织查找违规吃喝问题。截至目前，22家国企党委班子共查找违规吃喝问题10个、具体表现11个。
	山东省青岛市黄岛区纪委监委用好案件资源，结合典型案件拍摄警示教育片、编印忏悔录，打造企业廉洁教育馆。常态化做好查办案件“后半篇文章”，结合查办的重点案件，注重剖析案件背后深层次问题和共性问题，制发纪检监察建议书，切实堵住制度漏洞。
	(中央纪委国家监委网站王奇)【编辑:梁异】
</body></doc>