<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2219</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-23/10421171.shtml</url><title>配合北京地铁1号线支线建设 八角游乐园站将于6月2日起封站</title><datetime>2025-5-23 22:40:00</datetime><body>	中新网北京5月23日电(记者吕少威)记者23日从北京市交通委获悉，为配合地铁1号线支线建设，按照相关施工计划，自2025年6月2日首班车起，1号线八角游乐园站封站施工，各次列车通过不停车，计划2027年5月，车站改造完成具备条件后恢复运营。北京市交通部门将增加地面公交运力保障，优化公交接驳站位；共享单车增加投放量，增设停放区域，多举措保障沿线居民出行。
	1号线支线设车站10座
	按照轨道交通建设计划，八角游乐园站为地铁1号线与1号线支线换乘站，1号线支线线路全长约21公里，全线均为地下线，共设车站10座，新建车站9座，改造车站1座(八角游乐园站)。地铁1号线支线工程是北京市轨道交通网络的重要组成部分，建成后将极大提升城市西南部的交通便利性。
	为了进一步提升周边百姓出行体验，本次改造工程，将在八角游乐园站南北两侧改扩建两层地下车站、新建4个出入口及2条人行过轨通道，共用一套站厅安检和闸机进出，以解决八角游乐园站站内南北不通、换乘不便等问题，实现1号线支线与1号线在八角游乐园站无缝衔接换乘。新建八角游乐园站作为1号线支线的重要站点，其设计充分考虑了人性化、集约化原则和可持续发展要求，助力为乘客提供更加便捷、舒适、环保的乘车体验。
	多举措做好封站期间运营保障
	为最大限度降低封站停运对乘客出行的影响，在地铁八角游乐园站封站期间，北京市交通部门将采取多项措施做好运营保障工作，为市民出行提供便利。
	地面公交方面，常规公交线路将在地铁高峰时段采取增加车辆运力、优化接驳站位等措施，服务乘客公交出行。
	针对既有线路加强接驳运力保障，加强527路、597路、专210路等线路接驳地铁1号线古城站和地铁6号线杨庄站的运力，采取增发区间等措施强化保障。同时，针对公交接驳站位进行优化调整。对地铁1号线西部、南部运营的专86路、专91路、965路等线路，原线路末站是八角游乐园地铁站，将临时延长至地铁八宝山站，保障南部地区乘客快速接驳地铁1号线。
	其中，专86路调整后首末站：融景城公交场站－地铁八宝山站。融景城公交场站发出方向，沿专86路原路由至京原东站，继续向东沿石景山路至地铁八宝山站，增设“老山”“地铁八宝山站”站；开往融景城公交场站方向，由地铁八宝山站发出经鲁谷东街、鲁谷路至衙门口东，沿专86路原路由至融景城公交场站，增设“地铁八宝山站”“永乐西小区”站，取消“银河大街”站。乘客可在“地铁八宝山站”换乘地铁1号线，原在“银河大街”上下车的乘客可改在新增的“永乐西小区”或“老山”站上下车。
	专91路调整后首末站：燕堤南路西口－地铁八宝山站。燕堤南路西口发出方向，沿专91路原路由至京原东站，继续向东沿石景山路至地铁八宝山站，增设“老山”“地铁八宝山站”站；开往燕堤南路西口方向，由地铁八宝山站发出经鲁谷东街、鲁谷路至衙门口东，沿专91路原路由至燕堤南路西口，增设“地铁八宝山站”“永乐西小区”站，取消“银河大街”站。乘客可在“地铁八宝山站”换乘地铁1号线，原在“银河大街”上下车的乘客可改在新增的“永乐西小区”或“老山”站上下车。
	965路调整后首末站：中门寺生态园－地铁八宝山站。中门寺生态园发出方向，沿965路原路由至京原东站，继续向东沿石景山路至地铁八宝山站，增设“地铁八宝山站”；开往中门寺生态园方向，由地铁八宝山站发出经鲁谷东街、鲁谷路、鲁谷大街、石景山路至京原东站，沿965路原路由至中门寺生态园，增设“地铁八宝山站”乘客可在“地铁八宝山站”换乘地铁1号线。
	以上3条线路中，“地铁八宝山站”下车站均位于路口西侧，地铁站D口以西约120米，与337路、527路等线路并站；“地铁八宝山站”上车站位于路口南侧，地铁站D口以南约50米，与574路、961路等线路并站。
	共享单车方面，为方便周边居民通过共享单车出行，石景山区政府会同北京市交通部门组织共享单车运营企业，在站点周边增加了共享单车停放区域，并加强附近居民区共享单车投放量，高峰时期及时补充，方便居民随时取用，同时安排专人在车站出入口维护车辆停放秩序。
	轨道交通方面，通过提前研判客流情况，针对八角游乐园站相邻的古城站和八宝山站，制定了客运组织方案和突发情况应急预案，加强现场重点部位的人员值守保障。同时，通过在沿途各车站张贴通告、车站及列车广播循环播放、电子显示屏滚动显示、新闻媒体及官方新媒体各渠道广泛发布，便于乘客及时了解出行信息。此外，加强员工培训教育及应急演练工作，确保各岗位人员业务知识熟练，为乘客提供更好的服务保障。
	北京市交通部门提醒乘客，请提早规划出行线路，合理安排出行时间，并配合现场工作人员的引导，以免影响行程。详情可拨打地铁服务热线96165，以及公交服务热线96166。(完)【编辑:李太源】
</body></doc>