<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2224</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-13/10431357.shtml</url><title>成为全球年轻人争抢的“社交货币” 火的为什么是Labubu？</title><datetime>2025-6-13 08:05:00</datetime><body>	据报道，6月10日，北京一家拍卖行以108万元人民币的价格，售出了真人大小的Labubu玩偶，创下该类“藏品玩偶”价格新纪录。而在网络二手平台上，Labubu各个系列的玩偶也不断刷新着价格新高。不少原价几百元的产品，转手便升至万元以上。而这样的溢价率，在世界各地上演。
	采访中，有人已投资回本，也有人正为高价观望徘徊。有投资者面对价格暴增的Labubu绷紧神经：自己会成为下一个受益者还是最后一个接棒人？
	从中国到东南亚再到欧美
	Labubu
	成全球“顶流”
	Labubu，诞生于中国香港插画师龙家升笔下，原型来自其创作的《精灵三部曲》中捣蛋鬼形象。2015年，龙家升被潮玩品牌“泡泡玛特”签约，带着“精灵天团”IP加入潮玩市场。2018年前后，这个有着一对竖耳、九颗尖牙、外表邪魅的森林精灵形象玩偶，通过泡泡玛特盲盒试水，以59元的定价悄然登场。
	在资深潮玩爱好者七月(化名)的记忆里，Labubu自2018年首次发售后，便在国内潮玩界备受欢迎。公开资料显示，2019年，Labubu“山椒鱼”隐藏款的二手价已破万元；2021年发售的“草莓脆饼”款也被炒至3000元左右，甚至出现黄牛包机抢购限量款的疯狂举动。
	Labubu一路火到海外市场，尤其在2024年进军东南亚市场后，迎来了第一次流量顶峰。在泰国，Labubu主题店亮相时，首日营业额突破千万人民币。而Labubu玩偶更是被泰国旅游局颁发“神奇泰国体验官”称号，成为泰国官方首次为潮玩IP形象授予高级别荣誉的典型。
	Labubu在东南亚市场的知名度骤升，也随之拉动泡泡玛特海外业务的营收暴涨。数据显示，2024年全年，Labubu系列为泡泡玛特贡献超30亿元营收，助力公司市值破2000亿元，成为潮玩行业先锋。
	但Labubu的流量仍未登顶，直到今年三、四月Labubu第三代搪胶毛绒产品面向欧美市场发售，这才掀起全球抢购热潮，不仅国内门店人气火爆，欧美市场也同样大排长龙。身在意大利米兰的小陈告诉记者，就在上周，米兰一家泡泡玛特店凌晨便有当地人排队等着购买，且店内除Labubu可乐联名款可购买多个外，其他产品均每人每次限购一个。
	“我也是排了3个多小时才进店买到一个，现场还有当地电视台来直播报道，后来因为排队的人太多了，米兰警察也来了。”小陈表示，有人买到后，出门直接以溢价2倍的价格转手卖出。
	成都商报-红星新闻记者杨雨奇
	“108万天价Labubu”早期拥有者
	5年前花五位数购入，现在太疯狂了
	6月10日，永乐2025春季拍卖会上，一个薄荷色初代Labubu被拍出108万元，一个棕色初代Labubu被拍出82万元，让人感受到投资市场对Labubu藏品的巨大热情。
	红星资本局联系到了这两个“天价”Labubu的早期拥有者，和一位Labubu收藏者。
	薄荷色Labubu早期拥有者：
	2020年以五位数入手
	“5年了，曾经的小宝贝已经变成火遍全球的大宝贝了。”在薄荷色初代Labubu被拍出108万元后，博主“宁静致远”晒出了和该款Labubu曾经的合照。他告诉红星资本局，薄荷色Labubu和棕色Labubu都是他于2020年购入的。薄荷色当时花了五位数，他不太记得什么时候卖的，可能是2021年。“宁静致远”表示：“我很久没玩了，不太了解现状什么情况了，确实挺疯狂。”
	红星资本局在“宁静致远”的社交账号上看到，2020年5月19日，他曾发文记录购买薄荷色Labubu，表示“在娃友心仪的帮助下联系到这家龙家升曾经合作的店，最后在我的狂轰滥炸下拿下你。”
	有人收藏400只Labubu：
	它的“不完美”让我产生共鸣
	博主“鱼腩理想家”是一位软装从业者，目前收藏了近400只Labubu。“鱼腩理想家”告诉红星资本局，他从2019年开始收藏Labubu，他很喜欢Labubu的造型，怪诞中带着萌感，“它的‘不完美’让我与之产生共鸣”。
	“Labubu三勿(《三博士Labubu系列：勿听、勿视、勿言》)我是以原价1.5万元收到的，是我最喜欢的一组。”6月10日，在永乐春拍上，该系列作品落槌价51万元。若以此估算，“鱼腩理想家”这件藏品价值已经上涨34倍。不过，“鱼腩理想家”很少出售藏品，他认为，持有这些藏品可以与不同时空的自己对话：“它们在我看来就不是一串串金融数字，而是我的18岁、25岁、29岁……一直延续下去。”
	初代Labubu为何溢价如此之高？“鱼腩理想家”表示，早期产品的设计理念与艺术家原版吻合度较高，所以在圈内认可度较高。“但我认为最重要的是选到符合你审美的娃，而不是二级市场的炒作与跌涨。”成都商报-红星新闻记者俞瑶实习记者周怡
	Labubu接棒者
	有人已投资回本，有人正观望徘徊
	资深潮玩爱好者七月(化名)，至今已买入50多个Labubu形象玩偶，累计花费2万元以上。但在七月看来，这2万元并非花销而是投资，且早已回本并有盈余。
	七月算得上最早入坑的一批人。在Labubu玩偶IP尚未大火的2019年，她逛街时偶然购入一款“森林音乐会”系列盲盒。此后，因被Labubu丑萌形象所吸引，开启了囤货模式，先后购入19款Labubu大娃和几十款不同系列的盲盒。
	“现在基本不可能在线下门店原价买到Labubu了，想要的款式只能通过二手平台加价买。”今年4月，七月刚通过二手平台，以2600元的价格购买了原价599元的“情人节系列”Labubu玩偶。这也是她所购买的价格最高、溢价最高的Labubu。
	不过，这2000元的溢价已然回本。仅两个月过去，七月所购买的“情人节系列”，二手市场上已涨价到5000元以上。
	实际上，七月花在购买Labubu上的2万元至今早已回本。按当下二手市场行情，她所拥有的Labubu玩偶若全部转手成功，她能赚2万元左右。
	与七月不同，另一名潮玩爱好者小唐则更多将Labubu玩偶视作一场生意。在她的手机线上泡泡玛特商场里，几乎添加了所有Labubu玩偶的到货提醒，她相信当下任何一款产品如果能原价买到都能加价卖出。
	但小唐也会“赌娃”，本周二才刚以2980元的价格将Labubu系列之Zimomo“大天使”收入囊中，尽管这款白色大玩偶原价只要1299元，但小唐坚信未来它能突破4000元大关。
	至今，小唐仍在不断寻找溢价合适的Labubu准备下手。“二手平台出现最多的、被询问最多的、和潮牌联名的，也就是下一个最可能涨价的。”小唐如是向记者解释。
	“不加钱就买不到”，是小唐和七月对当下Labubu火爆市场的形容。记者在成都某泡泡玛特线下门店发现，除某款盲盒在售外，店内展示的所有相关产品均为无货状态。当记者表示希望能买到时，店员也只能让记者添加微信等待到货提醒。而在泡泡玛特线上商城，无论是盲盒还是大玩偶，相关产品几乎都为缺货状态。
	“原价买到就是赚到。但如果原价买不到，就得考虑溢价买能不能回本的问题。”这是小唐和七月正面临的问题。小唐向记者透露，自己目前正在挑选一款Labubu和VANS的联名玩偶，但这款原价599元的玩偶已涨价到27000元左右，增长44倍。未来价格是否还会攀升？小唐心里也犯嘀咕。
	有人获利，就有人亏损。一名网络主播5月通过社交媒体发布自己收藏泡泡玛特的故事。她表示，自己加价购买的一些隐藏款，至今二手市场已经半价不到，一些老款盲盒已从购入时的69元跌至10元不到。成都商报-红星新闻记者杨雨奇
	Labubu的火爆
	在于它能为
	特定年轻人
	提供情绪价值
	Labubu，这个长着九颗牙齿、异色瞳孔的精灵形象，现在已然成为泡泡玛特旗下火热的IP，席卷潮玩市场，更是在二手交易平台上被炒出天价。
	和很多价格水涨船高的潮玩产品一样，Labubu能够火爆出圈，当然离不开营销层面的因素。泡泡玛特的盲盒模式，让人产生未知的惊喜体验；限量发售的饥饿营销策略，制造出稀缺性，使产品在市场上愈发珍贵。与此同时，社交媒体的传播加持，包括贝克汉姆、蕾哈娜等一众顶流明星纷纷在社交媒体上晒出自己购得的Labubu产品，进一步扩展了Labubu的影响力。
	走红的为什么是Labubu而不是其他的IP，这本身也说明，这款搪胶毛绒产品有着独一无二的特色。
	首先是Labubu的设计。到底丑不丑，在网络上恐怕很难达成一个共识。觉得丑的人殊难理解这一场追捧所为何来，但喜欢的人已经用行动表达了他们的态度。客观而言，Labubu并不符合传统意义上的美感标准，夸张的表情、不规则的脸型、尖锐的牙齿，用主流审美的眼光审视，它甚至有些怪异和丑陋。
	但恰恰是这种不规整的“丑萌”特质，让它在精致、完美的潮玩产品面前，显得格外反差和突出。某种程度上，这正好契合了年轻人对“真实”的追求，也映射出他们内在的情绪需求：一种对主流审美的拒绝甚至叛离。
	Labubu的出圈，某种程度上说明，美与丑没有绝对标准，也可以被重新定义。当它成为年轻人的“社交货币”，年轻人抢购这样一种非主流审美的“丑萌”玩偶，恰恰说明，他们正在尝试打破既有的审美框架，寻找属于自己的个性化表达。
	有人说，“一代人有一代人的茅台”“一代人有一代人的鸡蛋要抢”。话糙理不糙。
	在充满压力的社会下，青年群体面临着诸多规则束缚，但敢于整顿职场的他们，显然不会甘心沉默于庸常。在追求个性化表达、反抗刻板规范的过程中，不完美甚至丑萌的Labubu，就正好成为一个对抗现实压力的情绪出口，可以提供精神上的慰藉。说到底，Labubu的火爆在于，它能为特定的年轻人提供情绪价值。
	不过，在它成为一种社交“硬通货”的时候，我们也应该警惕随之而来的消费陷阱和乱象。比如，饥饿营销若是用力过猛，是否会导致价格泡沫？二级市场的囤积炒作，是否存在“爆雷”风险？
	年轻人喜爱Labubu，无可厚非，但一旦出现价格泡沫，潜在的商业风险便不容忽视。对此，相关方面需要做好市场监管工作。
	成都商报-红星新闻特约评论员熊志【编辑:刘湃】
</body></doc>