<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2233</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-13/10431339.shtml</url><title>“装修管家”能否破解家装行业老大难问题？</title><datetime>2025-6-13 06:04:00</datetime><body>	拟新增为新职业之一，负责统筹各工种间的衔接——
	“装修管家”能否破解家装行业老大难问题？
	本报记者陈丹丹
	阅读提示
	日前，装修管家成为人社部拟增加的新职业。这一岗位需要全程跟进设计、施工、材料、验收等诸多环节，承载了消费者对于全流程、定制化装修服务的新期待，也为家装行业的变革与创新注入了新的活力。对于其职业的长远发展，专家认为，可以建立职业认证体系、推行服务标准化。
	“一早到施工现场巡查，跟进当天施工计划，全天监督施工进度，拍摄视频和照片上传至工作群，随时与业主对接方案。”在重庆一家装修公司任职的梁浩意，从事装修管家工作已有5年，他表示，“相较于负责单一项目落地的普通装修工人，装修管家的岗位更加侧重统筹，负责各个工种之间的衔接。”
	当前，居住空间的装修进程不再简单依赖粗放式、分模块、机械化的施工操作，逐步升级为涵盖设计美学、材料科学、工程管理以及售后服务等多个环节的系统工程。因此，消费者期待能有专业人士从整体上把控装修进程，确保各个环节紧密衔接、高效推进。
	装修管家正是在此背景下应运而生。作为人社部近日发布的拟增加17个新职业之一，装修管家的主要工作内容有哪些？这一职业与其他装修工人有何不同？其产生原因和发展前景如何？记者对此展开了采访。
	跟进项目全过程的“全能操盘手”
	“业主计划改造北京某小区120平方米的旧房，但作为双职工家庭，他们无法到装修现场全程跟进，于是将相关工作委托给装修管家。”王友财在北京某装修公司担任装修管家多年，在他看来，为用户提供全流程装修服务是装修管家的核心职责。
	梁浩意认为：“装修管家更像一位‘全能操盘手’，需要全程跟进设计、施工、材料、验收等诸多环节，帮助业主节省时间与精力，同时提高整体装修效率。”
	“确保项目安全和质量，是装修管家的工作重点。”梁浩意举例说，在一次项目巡查过程中，他发现多块地砖存在色差，在与业主沟通后，立刻要求施工方更换地砖，“装修不能将就，一旦发现问题，必须及时解决”。
	王友财也曾有相似经历。在巡查某一项目时，他发现房间原墙体结构存在安全隐患，随即叫停施工，联系业主与施工方，重新制定了加固方案，“主材采购过程中，为控制预算，我多次对比市场价格，最终帮业主节省了约15%的主材费用。”
	对于这一职业的发展现状，王友财统计公司订单数据发现，装修管家订单主要集中于北京、上海、广州等一线城市，“这些地区的业主对专业服务接受度高，装修需求也更精细化。与此同时，部分装修管家项目服务正逐渐向三四线城市下沉。”
	“近两年来，业主对于‘一站式装修服务’的需求迅速增多，装修管家订单数量呈逐年上升趋势。”王友财表示，该公司的装修管家服务在部分平台月均订单量可达数百单，中小型装修团队的订单量也在通过口碑积累稳步增长。
	推动行业向精细化、规范化转变
	装修管家为何在近年来颇受关注？这一职业拟列为新职业有何原因？
	中国建筑装饰协会学术与教育专业委员会副秘书长汪洋在接受记者采访时表示，业主需求升级、行业自身变革、政策支持等是促进装修管家规范化发展的关键要素。
	“装修管家可以帮助我们节约时间、避免上班时频繁请假。另外对于不懂的问题，我们也可以联系装修管家寻求帮助。”满意项目收房效果的北京某小区业主赵国鹏告诉记者，装修管家能够借助专业知识，在一定程度上避免施工不规范、材料以次充好、工期被延误、售后服务缺失等行业老大难问题，前置化排除风险，更好地维护业主权益。
	“实际上，与装修管家承担相似工作内容的职业在多年前就已出现，近年来这一职业的关注度迅速提升。”汪洋结合业内实践案例认为，当前，一些装修管家以独立的第三方角色介入装修全程，另有部分装修管家与施工方来自同一公司、在项目中承担独立监管工作。
	“我们认定的新职业，是指国家职业分类大典中未收录、但已有一定规模从业人员且具有相对独立成熟的专业和技能要求的职业，需在社会性、稳定性、独特性等多方面满足条件。”人社部职业能力建设司相关负责人介绍。
	在王友财看来，装修管家能够弥补行业服务现存短板，满足用户对于项目“省心省力、预算可控、质量达标”等需求，推动家装行业从粗放向精细化、规范化转变。
	与传统装修工人相比，装修管家对于从业者的能力素养有哪些要求？汪洋认为，装修管家需具备较高的综合素养，掌握包括设计、施工、材料等多个领域的专业知识，“例如，对设计的解读能力、对施工流程及工艺的了解、对材料和施工标准的把控等”。
	多措并举促进新职业长远发展
	不容忽视的是，在装修管家的工作实践中仍然存在一些难点，行业标准缺失、多方协调阻力大、服务边界模糊等问题亟待解决。
	对此，王友财认为，当前这一职业尚无服务规范，职责界定、服务流程差异较大，进而导致用户体验参差不齐，信任基础相对薄弱。此外，“个别家装行业从业者较为抵触第三方监管，相关服务项目的盈利模式也有待完善。”王友财说。
	“装修管家拟被纳入新职业目录，意味着这一职业的规范化发展进程加速。”汪洋认为，新职业的认定拓宽了劳动者职业发展路径，一方面，能够提高该职业从业者的社会地位、职业认可度、劳动收入等，另一方面，可以加速推动行业制定职业标准、规范培训体系，提升从业者职业素质，促进行业健康发展。
	“经公示征求意见、修改完善后，这些职业最终将被纳入国家职业分类大典，相关从业者将能够按规定享受国家有关政策待遇。”人社部职业能力建设司相关负责人表示，接下来人社部门还将研究制定相应的国家职业标准，为企业、培训机构等开展职业教育培训和人才评价提供指导。
	如何促进装修管家这一职业的长远发展？王友财建议，在行业层面，可以建立职业认证体系，推行服务标准化，明确服务清单、交付成果与责任边界；在企业层面，应当开发数字化工具，比如工地实时监控小程序、供应链比价系统等，实现服务全流程透明化，增强用户信任感；在人才层面，需要加强校企合作，完善职业培训课程，培养满足行业需求的复合型专业人才。【编辑:刘湃】
</body></doc>