<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2244</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-23/10421065.shtml</url><title>推动乡村全面振兴 “新征程上的奋斗者”这么干</title><datetime>2025-5-23 20:45:00</datetime><body>	中新网北京5月23日电(记者陈溯)近年来，我国农业农村领域取得显著成就，这离不开“三农”工作者的拼搏奋斗。23日，国务院新闻办公室举行“新征程上的奋斗者”中外记者见面会，邀请农业农村领域五位优秀基层代表，围绕“稳产增产显担当乡村振兴立新功”进行交流，描绘出推动乡村全面振兴的美好画卷。
	深耕黑土地努力推动粮食增产
	黑土地有“耕地中的大熊猫”的美誉，东北地区齐齐哈尔市地处北纬47度，拥有丰富的黑土地资源。来自黑龙江齐齐哈尔克东县的邹德海，是当地的种粮大户，他已经在这里深耕了20多年。
	2011年，邹德海开始农业经营，到2015年，他成立了农机合作社，配备了80多台(套)大型农机具。“大型农机具配备让我们的种植方式和种植模式有了突飞猛进的变化。”
	邹德海回忆道，通过配备农机装备，从当时的小四轮拖拉机种植65厘米的小垄，变成了现在的大型农机具作业种植1.1米大垄，形成了“垄上双行、垄上三行”的种植模式，从整地、播种、植保到收获都实现了大型机械化作业，使粮食产量和品质有了大幅度提升。
	到如今，邹德海的合作社自主经营面积达6万余亩，种植大豆3万多亩，种植籽粒玉米1.5万多亩，种植鲜食用玉米1.5万多亩。14年来累计生产粮食达3亿多斤。
	创新社会化服务模式带动农民增收
	发展农业社会化服务，可以促进农业节本增效、农民增产增收。安徽省黄山市黟县农友种植专业合作社理事长徐海波的合作社为农户提供水稻生产托管服务。
	“11年前，我和我的爱人放弃了在合肥生活，回到了家乡开始农业创业。”徐海波表示，黄山市黟县是个典型的山区县，土地比较分散，但是生态非常优美，“当时我想，如果我们能找到一套解决生产难题的方式，依托我们的生态资源优势发展优质粮油生产，应该大有可为。”
	11年来，徐海波的合作社总结出了适合自己的农友生产服务模式，帮助小农户解决了他们做不了、做不好、做了不划算的生产难题，建立了现代化的农事服务中心，解决了丘陵山区粮油生产全程机械化的难题，与村集体进行合作，依托村集体把小农户需求集中起来，让合作社统一进行服务。
	同时，合作社还与科研院校开展合作，把他们的新装备、新技术、新品种应用到生产当中去。
	“我们测算了一下，仅机械化作业和生产资料集采，每亩能让小农户节约成本300多元，增产产生的增收更明显。”徐海波说，通过积极延伸产业链，把优质稻谷加工成大米，打造友农优质大米品牌，把大米销售产生的利润返还给农户，通过加价收购农户的稻谷，进一步实现农民增收。
	返乡创业用科技深挖土地价值
	在当天受邀发言的“新征程上的奋斗者”中，江苏省镇江市果牧不忘农场总经理华梦丽是唯一一位“95后”新农人。作为返乡创业的年轻人，她聚焦发展生态循环农业，用科技深挖土地价值。
	“今年已经是我扎根农村的第十个年头。”回忆起自己选择返乡创业的历程，华梦丽表示，高中时由于家里没有人懂农业相关技术，导致连年亏损，再加上自己对农业感兴趣，高考后就选择了园艺技术专业。
	2015年11月进入实习期后，华梦丽义无反顾带着所学知识和技术与4名同班同学一起，选择了农村这方热土，创办了现在的农场。
	起初，华梦丽和她的同学了解到传统的种植农业模式比较单一，想挣钱比较难，于是在2016年他们将种养紧密结合，发展了生态循环农业模式，结合农业现代化机械建设了果牧高标准农场千余亩。2018年，又自主筹建了植物组织培养室，优化草莓苗繁育技术并实现量产。2020年，进一步延伸农业产业链，累计帮助农户完成农产品销售513万斤。
	“十年间，我们累计带动农户就业400多人次，吸引了67名年轻同志返乡从事农业。我们也正以自己的方式，吸引越来越多的年轻人走进农村、投身农业、服务农民，也希望可以和他们一起在乡村扎根、在乡村开花。”华梦丽说。
	“富硒+旅游”以产业发展带动乡村振兴
	产业振兴是乡村振兴的首要任务，也是实现农业农村现代化的根本路径。六年来，江西省赣州市于都县梓山镇潭头村党总支书记刘连云带领全村农民大力发展富硒农业、红色旅游，蹚出了一条产业发展的新路子，村里的面貌发生了翻天覆地的变化。
	“这几年，我们深挖红色资源、富硒资源，联合周边村成立了万亩富硒蔬菜产业园、千亩富硒水稻基地，扩大了群众就近就业渠道，打造了全国旅游重点村镇——富硒小镇，年均接待游客超过100万人次，旅游综合收入突破5000万元，让我们村的百姓托起了‘富硒碗’、吃上了‘旅游饭’。”刘连云说。
	如今，潭头村有“三金农民”的说法，流转土地拿租金、企业务工得薪金、集体分红得股金。潭头村也成为全国乡村特色产业亿元村、全国乡村旅游重点村等。
	创新推广“新农技”提高生产效益
	浙江省台州市三门县是中国青蟹之乡、中国小海鲜之乡、浙江省海水养殖第一大县，水产养殖是全县的农业主导产业，全县有6000多户养殖户。
	参加工作20年来，浙江省台州市三门县农业农村局水产技术推广站站长陈丽芝走遍了全县所有的养殖乡镇，结合养殖户的需求开展技术指导服务。同时，通过校地合作的形式共同开展课题研究，通过实施产学研推联合创新，助力三门“鲜甜产业”提质增效和渔民增收致富。
	作为一名基层渔技员，陈丽芝深入开展养殖模式的创新和示范推广工作，尤其是围绕三门青蟹转型升级需求，改变“以鱼养蟹”传统模式，全面推广配合饲料替代应用。
	“现在，我们全县已经推广了8万多亩，累计减少小杂鱼的投喂量超过2万吨，带动3300余养殖户综合效益提高10%以上。”陈丽芝说。
	“我一直坚信，虽然养殖场面积是有限的，但通过科技力量提高效益的空间和价值是无限的。我和同事们还会推广更多先进实用的技术，让更多养殖户端稳科技饭碗。”陈丽芝说。(完)【编辑:付子豪】
</body></doc>