<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2260</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-23/10420958.shtml</url><title>恰乘春风浩荡时——写在西藏和平解放74周年之际</title><datetime>2025-5-23 19:25:00</datetime><body>	五月的阳光洒满雪域高原，布达拉宫广场上，西藏和平解放纪念碑巍峨耸立，碑文记录了西藏发展历程中不可磨灭的重要印记，在阳光照耀下熠熠生辉，这既是对先烈的缅怀，亦是对后人的启迪。
	1951年5月23日，《中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议》在北京签订，宣告西藏和平解放。这是西藏历史上具有划时代意义的转折点。从黑暗走向光明，从贫穷迈向富裕，从封闭走向开放，在中国共产党的领导下，西藏实现了翻天覆地的历史巨变。如今的雪域高原，处处涌动着发展的春潮，绽放着幸福的笑容。在数次进藏采访中，我们记录着这片土地上一个个鲜活的故事，它们串联起74年沧桑巨变的动人篇章。
	“路”在延伸
	西藏和平解放前，连一条标准化的公路都没有。“深山老林哪有路？这么宽的小道，已经算是大路了。”原十八军司令部军政处参谋苗中琴一边回忆着1950年中国人民解放军第十八军挺进西藏的情景，一边比划着一臂长的距离告诉记者，“因为没有路，所以要走出路来，修出路来！”一路雪山重重、冰河刺骨、空气稀薄，行程两千多公里，战士们用血肉之躯把川藏公路铺到了拉萨。
	70多年过去，在军民合力和代代交通人不懈努力下，西藏的民族团结之路、文明进步之路、各族同胞共同富裕之路不断延伸。如今，西藏已建立起公路、铁路、航空、管道运输一体化的立体交通网络，将西藏和祖国各地紧紧相连。
	不止如此，现在的世界屋脊还搭建起信息高速公路，5G信号覆盖所有乡镇，前沿通信技术为高原生产生活注入澎湃动力，让人们享受到智能化的信息通信服务。
	从公路到铁路，从网络到信息化，交通设施与信息化建设齐头并进，现代化惠及每个角落。
	我们看到，在林芝的茶园里，茶叶通过电商平台销往全国各地；在日喀则的麦田中，智慧农业技术让粮食产量节节攀升；山南的社区以信息平台为驱动，实现数据分析、民意受理、问题交办等多功能服务；博物馆依托数字技术提供丰富的互动体验，让观众更深刻地感受西藏文化；众多非遗传承人通过短视频、直播展示非遗技艺，讲述非遗背后的故事……“互联网+”模式在政务、医疗、文旅、农牧等领域的应用，让西藏各族群众充分享受到数字化带来的便利。
	幸福“温度”
	我们曾采访第十四届全国政协委员边巴拉姆，听她以家中三代人的故事诠释西藏教育的飞跃发展。她的外婆拉姆是西藏和平解放前贵族家的差巴，一辈子不识字；她的母亲普布拉姆在民主改革后考入西藏公学(西藏民族大学前身)，提前毕业后却因工作繁忙没有机会再进行系统的学习；而边巴拉姆从小享受教育“三包”政策，17岁以日喀则市第三的成绩考入大学，通过不断努力进修深造，最终成长为深耕法学、南亚研究等领域的学者，为家乡的发展建言献策。
	边巴拉姆的故事，正是西藏孩子从“有学上”到“上好学”的缩影。截至2024年，西藏在校生总数达到97万人，超过总人口的1/4。教育“三包”政策已是第22次提升补助标准，保障范围不断扩大，受益对象不断增加，让每个孩子都能在明亮的教室里追逐梦想。
	悠悠万事，民生为大。
	我们看到西藏的远程医疗覆盖偏远地区，农牧民看病不再受限于山高路远；看到在昌都市丁青县特困人员集中供养服务中心，老人们安享晚年；看到日喀则定日地震后，连续高效紧急抢险救援在冬日温暖人心；看到“九大产业”协同发力，推动新质生产力蓬勃发展，家家户户的“钱袋子”鼓了，笑容更灿烂了，幸福更加触手可及。
	从和平解放前，西藏90%以上的人没有自己的住房，过着衣不蔽体、食不果腹的生活，到人人“翻身做主”、吃饱穿暖，再到如今各族群众幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶，生活得到全方位改善，西藏的民生答卷正托起群众稳稳的幸福。
	“植”此青绿
	尼洋河水穿越雅尼湿地，植被郁郁青青、野趣盎然，很多游客不远千里而来，只为一览这高原上的生态美景。
	“我们守护湿地就像守护自己的家一样。”湿地管护员尼玛平措告诉记者。
	据报道，2024年西藏安排生态岗位43.98万个，下达补助资金15.23亿元。越来越多如尼玛平措一样的当地群众，成为野保员、林保员、湿地保护员，作雪域高原的“生态卫士”，在守护绿水青山中实现了稳定增收，尝到了生态红利的甜头。
	党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央站在中华民族永续发展的战略高度，对西藏生态文明建设作出了一系列战略部署，制定了一系列重大政策举措。西藏深入贯彻习近平生态文明思想，坚定不移地走生态优先、绿色发展之路，积极探索绿水青山向金山银山转化的有效路径，致力于让良好的生态环境成为最普惠的民生福祉。
	我们看到，羌塘草原“草畜平衡”政策的实施让牧民们保护了草场、实现了增收；高原有机农牧业蓬勃发展，更好满足人民群众对高品质生活的追求；高山上光伏发电板变身蓝色电海，风力发电机擎天而立，将大自然的馈赠转化为清洁电能，点亮万家灯火……产业增加一分“含绿量”，发展就会增加几分“含金量”，守护了绿水青山，就获得了金山银山，这是西藏在生态文明建设中迈出新步伐。
	“繁星”闪耀
	原川藏公路西线筑路指挥部第一政委杨军之子杨齐康，接过父辈建设西藏的接力棒，并将之传递给自己的后代，一家四代人先后赴藏工作学习，见证了西藏从和平解放到繁荣发展的巨变。
	“在进军西藏的过程中，我们的父辈用奉献和牺牲铸就了老西藏精神。”杨齐康感慨道，“我们敬仰这种精神，但我们更有责任去宣传它，弘扬它，传承它。”
	在西藏和平解放到建设新西藏的壮阔历史中孕育了伟大的精神，激励着一代代建设者，也深深影响着年轻人。近年来，越来越多年轻人选择扎根西部、建设边疆，为当地各项事业的发展贡献自己的青春力量。西部计划志愿者李含玉凭着一腔热情来到林芝市波密县。在负责波密红楼的讲解工作中，她意识到，历史书中关于革命先辈们不朽功绩的文字描述如此鲜活而真实，“向革命先烈学习，传承红色基因”不仅是一句口号，更“需要吾辈青年为之奋斗一生”。
	我们还见过很多如李含玉一样的人。他们主动申请到海拔最高的乡当基层干部，在阿里生态保护站用无人机监测冰川变化，在雪域边关身着橄榄绿坚守边疆……我们还见到很多援藏干部，他们来到高原发展产业，改良技术，让群众增收致富；站在三尺讲台，让优质教育资源在边疆开花结果；身披白衣铠甲守护健康，“授之以渔”提高当地诊疗水平……他们以实际行动为老西藏精神注入新的时代内涵，让雪域高原不断焕发生机与活力，这是从守护到传承的时代接力，是中华民族一家亲的奋斗赞歌，是铸牢中华民族共同体意识的生动写照。
	74年波澜壮阔，74年沧桑巨变，从黑暗走向光明、从落后走向进步、从贫穷走向富裕、从专制走向民主、从封闭走向开放，西藏沿着和平解放以来开辟的光辉道路，迎着中华民族伟大复兴的光明前景，每一步都走得夯实坚定，奋发勇毅。我们坚信，行走在这片土地上，将会不断见证着、记录着更多的故事，这是西藏改天换地壮丽史诗的生动注脚，是繁荣发展壮丽画卷的渐次铺展，是雪域高原儿女以“建设美丽幸福西藏、共圆伟大复兴梦想”的强大合力，砥砺奋进、一往无前。
	西藏，扎西德勒！
	(中国西藏网作者：王茜)【编辑:刘欢】
</body></doc>