<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2285</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-23/10420971.shtml</url><title>我的光影西藏丨李冬：用镜头拾忆西藏变迁之路 探索“未被看见”的风景</title><datetime>2025-5-23 18:01:00</datetime><body>	第五届“扎西德勒”西藏网络影像节征集活动期间，中国网策划推出《我的光影西藏》系列专访节目，邀请西藏影像领域资深从业者，跟随他们的视角，探寻光影之中的魅力西藏；并请其分享创作心得，为广大摄影爱好者在西藏的摄影创作提供参考。
	本期嘉宾李冬，是一名职业摄影师、摄影讲师、摄影博主，现任北京市朝阳区摄影家协会理事。在本次采访中，李冬讲述了他在西藏拍摄的经历，分享了他眼中西藏的神秘壮美，变迁发展。
	以下为采访实录——
	中国网记者：李老师，您多次前往西藏，想必对首次进藏的经历印象深刻。能否详细谈谈您第一次前往西藏时的心情？以及您是如何与西藏结下摄影之缘的？
	李冬：我第一次去西藏是在2012年，当时选择了乘坐火车。因为是第一次去高原，感觉对自己是一个挑战，所以不太敢坐飞机，选择了更为稳妥火车。那次旅程令人难忘，全程长达43个小时，最终抵达念青唐古拉车站。到达高原时，内心充满兴奋。因为一路上很忐忑，怕自己有高原反应，但当我在海拔5000多米的火车站下车后，发现自己并未出现不适症状，所以很兴奋很高兴。在高原上呼吸到的空气给我带来的感觉和在平原上的感觉是完全不一样的，从此以后我就爱上了西藏这个地方。
	中国网记者：西藏一直以其神秘的魅力吸引着众多摄影爱好者。在您多年的西藏摄影创作历程中，一定有许多被这片土地打动的瞬间。能否与我们分享一下？
	李冬：最吸引我的当属西藏壮美的风景，以及藏族人民的文化。在西藏，我们可以看见很多座海拔8000多米的雪山，这是在世界任何地方都看不到的景观，也是摄影师梦寐以求的拍摄对象。
	每次拍摄雪山，我都感受到大自然的震撼力量，仿佛与天地融为一体。
	此外，西藏纯净的星空同样令人震撼。我们在城市里生活时是很难看见那么纯粹的星空的。尤其在海拔5千多米的地方，我们可以看到，这里的天气澄澈，星空璀璨，跟在我们这些平原地区看到的是完全不一样的，这种景观是可以给自己的心灵带来洗礼和震撼的。
	中国网记者：听说您在西藏有许多难忘的经历。在拍摄期间，有哪些故事让您至今记忆犹新？
	李冬：有一次，我受品牌邀请前往西藏拍摄。与以往不同，那一次我是直接飞往日喀则机场，从平原地带直接抵达高原。而且下飞机后，就直接前往海拔4800米的地方开展拍摄工作。这样的行程对于身体而言是巨大的挑战，有些超负荷，尽管身体不适，但我还是咬牙坚持完成了拍摄任务。当天晚上，强烈的高原反应让我疼痛难忍，一直在吐，几乎无法入睡。第二天，我们又继续前往海拔5600米的曲登尼玛冰川，完成了另一组拍摄。对于自己来说的话，我觉得这次经历对我的身心都是极大的考验。
	还有一回，我从拉萨出发，沿219国道前往(新疆)叶城。当时是2014年，这条公路还没有那么完善，走的人可能也不像现在这么多，整条路基本上都是无人区，车辆行驶基本都要靠备用油箱。然而，这一路上所看到的，我感觉才是最“原始”的西藏风貌。这里人迹罕至，但是在公路的两旁，能看到各种野生动物，比如藏野驴、藏羚羊，还有岩羊等等。这种在荒野之中自然生长的感觉，令我十分震撼。
	中国网记者：您多次深入西藏创作，在这段持续观察的过程中，有哪些具体的变化让您切实感受到西藏这片土地的发展变迁？
	李冬：我第一次去西藏是2012年，至今也有十几年了，期间一共去过六七次的西藏。给我印象最深的变化是它的基础设施建设，包括电力供应以及通讯信号覆盖，以及当地居民的生活条件等等变化都很大。
	记得第一次从拉萨自驾，前往纳木错还有林芝的时候，沿途的植被是很稀少的，经常会刮沙尘。但是这几年我再去的时候，就会发现当地的植被覆盖面积明显增加，道路和河道的两旁都种植了大量树木，所以现在刮起风来的话基本上很难再看到沙尘了，空气也更加通透。
	对于摄影创作而言，这样的变化十分有利。比如使用长焦镜头拍摄山景和野生动物时，通透的天气能有效提升画面的透视感，无论是白天拍摄野生动物、山峰，还是夜晚拍摄星空，都能获得更好的效果。
	这么多年来，西藏地区的基建和生态方面都发生了巨大的变化，但是西藏人民淳朴的民风是始终未变的。在大昭寺、布达拉宫的广场上，每天都可以看到很多西藏的民众在那里朝拜、转经，他们看起来非常的虔诚、淳朴，这也给我带来了很深的心灵触动。
	中国网记者：展望未来，您在西藏有怎样的创作计划？
	李冬：明年即将迎来马年，我计划前往西藏转山。作为摄影师，我希望选择一个比较特别的时机，我觉得在转山路上如果有一些雪的覆盖会更利于自己出片，所以我更期待能遇见一些小雪的天气，相信那时去转山的经历会为我的摄影作品增添别样的魅力。
	【作品分享】
	李冬：这张作品是《飓风》，拍摄于2022年，采用无人机拍摄完成创作。当时，我和几个摄影师朋友同行自驾来到了阿里地区，为探寻独特的拍摄视角，我们决定不走常规路线。通过地图研究，我们发现在冈底斯山脉的腹地有一个地方叫帕龙错，虽然能够在网上搜索到帕龙措，但是鲜有摄影师涉足此地，这就激发了我们的探索欲，到不到单说，就是想过去看看。
	出发前，我们做好了充足的准备，两辆车都带好了副油箱，备齐了物资，并提前把地图下好。然后我们沿着车辙印和牧民道的轨迹，向冈底斯山脉腹地进发，大概用了一天半的时间到了这个地方。抵达不久，就突然看远处出现一阵飓风。因为其实在阿里地区，极端的天气是较为常见的。我们当时迅速停下车，接着就操控无人机捕捉了这段飓风。拍摄完成后，因飓风逼近，我们即刻撤离现场。
	其实当时心情很忐忑，因为在无人区穿行的过程中，与常规道路的行驶体验截然不同。在公路上行程与方向清晰可测，而在这个地方，根本不知道多久可以从无人区穿出去。怀着一种探索的精神，我们一路继续往前开，历时三天，我们从阿里南线成功穿越至阿里北线。这条路并非传统意义上的通行道路，途中大多数是荒无人烟的区域，只有零星放牧的牧民。所以，最终我们沿着牧民小道穿越冈底斯山脉的时候，这种突破未知的经历给我带来了巨大的成就感。
	作为摄影师，我热衷于探索一些未知的领域。但其实在这个地球上，没有被人探索过、未知的地方实际上已经是不多的了。我觉得我们能够发现一条没有人拍摄过的路线，对我而言，是一件无比自豪的事情。
	李冬：这张照片拍摄于2022年，作品名字叫《云顶仙境》，这个大概是在下午的三四点钟的时候拍摄的。之所以如此命名为《云顶仙境》，是因为画面中远处的雪山正是冈底斯山脉的主峰冷布岗日。虽然冈仁波齐在冈底斯山脉中声名远扬，但它并非山脉最高峰，冷布岗日才是这一山脉的制高点。在此之前，几乎没有摄影师涉足此地进行拍摄。
	为了捕捉冷布岗日主峰的壮美，我们在行程中遭遇诸多挑战。在无人区行驶时，车辆轮胎意外爆裂，我们在海拔高达5800米的地方体验了给汽车换轮胎的经历。这个经历太难忘了，我们基本从下午持续到天黑才最终成功把轮胎换好。但是由于天色已晚，我们无法继续前行，只能在两辆车上过了一夜。
	第二天一早，我们继续向山脉的腹地去探索，前往冷布岗日腹地的道路也是无人踏足的，没有正规车道的，所以我们同样只能沿着牧民留下的车辙印前行。在一望无际的高原上，我们找不到路的时候就操纵无人机升空去探索路线。经过了一整天的艰难探索，终于抵达了目的地，这个地方再往上走是完全没有路了。在海拔约5800米左右的这个地方，不仅有巍峨壮美的雪山，还长着很多这种独特的高山苔藓，这种植被通常只分布在海拔4000米以上的地区，极具地域特色。所以在拍摄时，我将这些高原特有的植被作为前景，既展现了高原生态风貌，也作为海拔高度的天然标识，然后远处雄伟的冷布岗日雪山则构成了画面的核心部分。
	这也是我很难忘的经历，因为高原上的天气是瞬息万变的，我们刚抵达的时候还是蓝天白云，待我们选好机位、调试好设备，刚过了兴奋的截断之后，就看到乌云迅速聚集了起来。在高原拍摄，摄影师深知必须抓住乌云来临前的一点时间迅速完成拍摄。所以当我快速完成拍摄后，雨雪天气马上就过来了，我们只能迅速撤离。当拍摄结束准备返回的时候，天已经黑了，下山的路崎岖难行，基本上走两步发现找不到路就要停下车来，借助手电筒下车寻路。最终，我们平安顺利地下车，这段充满挑战与惊险的拍摄经历令我难以忘怀。
	【作品分享】
	李冬：这张照片我给它起名叫《拉萨之光》，因为在拍摄拉萨地标性建筑布达拉宫时，无论是药王山还是在城市里，这些传统的机位已经被广泛使用，作品趋于同质化。因此，我突然萌发出从远处捕捉拉萨全景，同时完整展现布达拉宫风貌的创作构思，这一想法也成为了我此次拍摄的一个“执念”。
	为了寻找独特的视角，当时我们也是通过看地图不断探索，最终发现一处山顶位置，能够将以布达拉宫为中心的拉萨全景尽收眼底。当我们真正到这个地方确定拍摄地点之后，内心充满了喜悦和期待。
	在拍摄过程中，我选择用长焦镜头，将远处的山体纳入画面中。同时通过保留山体元素，以自然景观作为背景，衬托出布达拉宫在拉萨城市中的宏伟气势。而且在拍摄时间上，我选择了日落之后，城市灯光微亮的蓝调时刻。这个时候相较于天完全黑下来之后的拍摄效果，此时此刻的光线能够清晰地呈现布达拉宫初绽的灯光璀璨，同时也能够细腻地保留城市建筑的细节，将拉萨独特的城市风貌与光影魅力完美定格。
	【创作建议】
	李冬：对于计划前往西藏进行摄影创作的爱好者，我的建议是，在携带摄影器材时，除广角镜头外，长焦镜头也必不可少。因为广角镜头具有广阔的视野，适合拍摄星空、近景以及宏大的自然景观，能够展现西藏广袤天地的壮阔气势。而长焦镜头则能够捕捉到广角镜头难以企及的细节，无论是草原上奔跑的野生动物、天空翱翔的雄鹰，还是远处巍峨的雪山，都能通过长焦镜头以独特视角进行特写拍摄，呈现出细腻而震撼的画面效果。【编辑:付子豪】
</body></doc>