<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2291</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-23/10420923.shtml</url><title>文化中国行丨来一场跨越千年的“精神还乡”</title><datetime>2025-5-23 17:19:00</datetime><body>	每年的“世界华人炎帝故里寻根节”这一天，湖北随州都会以一场跨越千年的文化仪式来迎接海内外同胞回乡。炎黄子孙齐聚炎帝故里，既是“身体的还乡”，更是“精神的还乡”。人们身着汉服，击鼓鸣钟，以传统礼乐祭拜中华民族人文始祖。
	视频：文化中国行丨来一场跨越千年的“精神还乡”来源：长江云新闻
	5月23日上午，当浑厚的钟声响起，炎帝故里景区华祖门前，排仗迎迓，行礼如仪，恭迎海内外炎黄子孙谒祖寻根。
	在炎帝神农故里照壁处，嘉宾们整理衣冠，佩戴黄丝巾，在幡旗方阵和奉祀方阵的引导下，经过四牛耕作石雕、九拱桥、华夏始祖门、圣火台、七步登天台，行至庄严肃穆的谒祖广场，面向炎帝神农大殿肃立。
	在古朴雅致的编钟古乐声中，拜祖大典正式开始。9项仪程依次进行。当起鼓鸣钟时，咸和之曲奏响，所有人肃然起敬。当圣门徐徐开启，炎帝神农圣像显现在海内外炎黄子孙面前时，有人眼含热泪。
	这是一场跨越千年的“精神还乡”，更是当代中国人寻找文化根脉的生动实践。文脉华章在这里续写，文化自信在这里彰显。
	01
	精神还乡，我们在“炎帝寻根节”的庄严大典中，以古礼之仪唤醒血脉记忆。
	“忆我先祖，拓土开疆，始作耒耜，教以农桑……”这浑厚悠远的《炎帝大歌》在童声中回荡。祭祀大典现场上，一个个传承千年的仪程让人们回到历史当中。
	起鼓鸣钟。吉日吉时，击鼓鸣钟，奏咸和之曲，唱迎神之歌。
	恭启圣门。推动具有农耕文明符号的犁杖，大殿圣门缓缓开启，展现炎帝神农像。
	点燃新火。大典现场，各青年学子代表共同点燃新火。
	敬献花篮。现场来宾依次向炎帝神农像敬献花篮，表达对先祖的敬仰与追思。
	香敬始祖。港澳台同胞、海外侨胞、科教文卫代表、时代楷模等各界代表向始祖敬香。
	恭读颂文。敬颂炎帝神农煌煌功绩，上告中华民族复兴伟业。
	共拜始祖。全体人员向炎帝神农鞠躬行拜谒礼。
	唱诵始祖。身着56个民族服饰的炎黄子孙一起合唱《炎帝大歌》。
	瞻仰圣像。现场嘉宾至大殿瞻仰炎帝圣像。
	今年的“寻根节”在九项仪程基础上创新呈现，以情境式农事表演再现炎帝“始作耒耜”“教民以农”的图景，舞台创新设立“礼台”“乐台”“祭台”，还原古代祭祀场景。在湖北卫视播出的《炎帝文化与长江文明》系列访谈中，有专家就指出，作为国家级祭典，拜谒炎帝神农大典给人印象最深刻的是礼乐，以编钟华夏正音和相关礼仪融入炎帝神农的祭祀，这是大典最亮色的一部分。
	当新火点燃，当颂歌响起，我们看见的不仅是祭典本身，更是千百年来炎黄子孙始终如一的模样——勤劳、团结、薪火相传。
	02
	精神还乡，我们在数字礼乐的创新演绎中，以科技之力激活文化基因。
	“通过数字化技术敲响数智编钟，仿佛千年编钟的乐声在耳边回响。”武汉音乐学院中国乐器系的学生拿起钟槌，隔空敲响电子屏幕上的古韵编钟，一首典雅的乐曲便缓缓流淌出来。如今，“数智编钟沉浸式虚拟演奏教学平台”已走向高校，全方位地复原了编钟演奏的真实场景，年轻一代在科技互动中就能感受传统礼乐的魅力。
	湖北省博物馆中，曾侯乙编钟元宇宙复刻项目惊艳亮相，全球用户只需轻轻一点，便能在虚拟现实世界中“演奏”千年古乐，感受古人的智慧与韵律。
	数字技术赋能，传统文化的创新传承呈现出蓬勃发展的态势。随州炎帝故里通过VR技术重现先民耕作场景，让游客亲身体验刀耕火种；武当山VR项目通过高度还原的虚拟场景和身临其境的交互体验，让游客“穿越千年”。
	在这场以数字技术为媒介的“精神还乡”中，我们看到的不仅是传统文化的现代表达，更是中华文明创新基因的延续。从青铜时代的礼乐文明到数字时代的文化创新，中华民族始终以开放包容的姿态，推动着文明的传承与发展。
	03
	精神还乡，我们在文旅融合的沉浸体验中，以产业赋能接续历史文脉。
	在烈山湖畔，光影与水幕交织成梦幻的舞台，炎帝故里景区的沉浸式数字体验空间正上演着“炎帝传说”——以炎帝圣像为依托，以光影、声效、互动装置等前沿技术，带领游客穿越时空，亲历炎帝从神农降世到开创文明基石的历程。
	云梦县博物馆里，沉睡千年的简牍在“文物魔墙”上苏醒，指尖一划，游客可随时了解馆藏文物的详细信息。
	黄石矿业工业遗产群的矿洞光影秀中，游客可以亲手触摸千年的冶铜传奇。
	从雄奇的长江三峽，到幽邃的神农秘境，再到逍遥的武当太极，湖北文旅以“科技+文化+旅游”的创新模式，让沉睡的文化遗产焕发时代光彩。长江国家文化公园(湖北段)建设如火如荼，长江博物馆、南水北调博物馆等标志性项目珠联璧合，打造出“国家展厅”，正向世界展示长江文明的辉煌璀璨。
	我们借助沉浸式剧场使古老传说“重现人间”，运用智能交互令简牍文书“娓娓道来”……游客在互动中成为文化传承的参与者，古老智慧以现代语汇获得新生，“精神还乡”超越了时空界限，成为连接过去与未来的文化纽带。
	这场跨越千年的“精神还乡”，是镌刻在炎黄子孙基因里的文化觉醒。当寻根大典的钟声唤醒血脉深处的记忆，当数字光影为古老文物注入呼吸，当文旅融合让文化传承成为可触摸的场景，文脉华章便在此续写。
	总监制：岑卓
	监制：洪燕
	编审：梁延康耀方邓国辉
	统筹：罗峰
	策划：雷少军冯家园
	记者：邹敏周科屹张燃
	美编：梁意王子煊
	视频来源：随州市委宣传部
	图片拍摄：邱磊徐斌
	通讯员：张杰聂峥艾文
	责任编辑邹敏
</body></doc>