<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2297</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-23/10420888.shtml</url><title>【携手奔赴现代化的明天】这么一“升级”，吉林农业真的变了！</title><datetime>2025-5-23 16:44:00</datetime><body>	【携手奔赴现代化的明天】
	吉林是个农业大省！这一点，大家都知道！
	可是，初夏我们的这次调研，惊异地发现：现今的吉林农业，何只一个“大”呀！
	除了粮食产量“傲视群雄”——人均粮食占有量、人均粮食商品率、人均粮食调出量均居全国第一。吉林农业，还蕴含着林林总总的内容：譬如，“多”呀、“优”呀、“美”呀、“特”呀，等等。
	的确，“端牢饭碗”离不开吉林；“丰盈餐桌”离不开吉林；“吃得健康”离不开吉林……为中国农业的现代化，吉林，端端正正打了一副样子！
	能打出这副样子，源于近些年，吉林铆足了劲儿促农业不断“升级”。
	良田、良种、良法，让“吉字号”成了良品
	初夏的白山松水，分明一幅动感的画卷——
	旋耕机从沃野上隆隆开过，插秧机栽下一行行新绿，喷灌滴灌设施在原隰上画出一道道绚丽的彩虹……
	吉林位于世界三大黑土区之一的东北平原。老话说：“捏把黑土冒油花，插双筷子能发芽。”但是，过度耕作，曾让这片土地闪起红灯：“油亮亮”变成了“破皮黄”。
	“板结最严重时，拖拉机在田里直打滑。”当时的情景，梨树县农业技术推广总站站长王贵满历历在目。他赶到北京请来“科技明白人”，在地里扎了七天七夜，取土样、测有机质、算耕层厚度……
	“专家给出诊断结果：‘过劳症’。药方就是——秸秆覆盖，轮替休耕……”
	这一下让十里八乡炸开了锅：“不铲、不耥，秸秆也不收，这不是懒吗？”
	还真不是懒。“种田本该这样：光顾耕，不管养，再肥的土，也得被耗干。”专家的话让王贵满记到现在。更让他喜滋滋的是，秋收测产时，他们那块试验田比传统种植产量高出至少三成。
	“省里和中国科学院联合启动了‘黑土粮仓’科技会战，重点实验室、工程试验中心都建起来了。于是就有了‘梨树模式’。据中国科学院试验田测定，秸秆全量覆盖还田的地块，土壤含水量增加了20%，土壤有机质含量增加了13%。”王贵满介绍。
	“在保护黑土地这事儿上，吉林动了真格！”吉林省农业农村厅黑土地保护管理处副处长薛大伟掰着手指细数：颁布实施全国第一部黑土地保护地方性法规；成立省级和30个重点县黑土地保护专职机构；设立1215个耕地质量长期定位监测点……
	“种地选好种，一垄顶两垄。”良田备好了，下一步就是良种。
	2024年，国家实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，吉林承担了五分之一的增量——200亿斤！
	“今年国家超级稻认定结果出来了，亩产1500斤的‘吉粳830’被列入主推品种。”吉林省农业科学院水稻育种首席专家、作物所所长严永峰带调研组来到育苗棚，“看这小嫩苗没，就是刚冒头的‘吉粳830’，它可是从上万个种子里选出来的，再经过反复提纯，一路过关斩将才能在生产上应用。种子是农业的‘芯片’，增产增效离不开它。”
	“不仅高产，咱‘吉粳’小巨人品质也没的说！”严永峰越说越自豪，“这几年在国际大赛上连拿大奖，口感能比肩日本越光大米，有的比越光还好。”
	农业上的事，要想做大做精，还得有“良法”——用科技来加持，这是吉林农人悟出的另一个道道。
	走进通化市辉南县朝阳镇兴德村的蔬菜大棚，一股湿漉漉的热气直往脸上扑：鲜嫩水灵的西葫芦、郁郁葱葱的芹菜苗、顶花带刺的小黄瓜……一垄垄蔬菜翠绿欲滴。
	“种菜，15℃是个槛。”大棚主人郭佳说，“这个温度以上才长得好，但俺们这疙瘩冬天平均气温只有零下11℃，多亏这个温室。”
	郭佳踮脚轻敲棚顶，发出一声闷响：“这是双层农业薄膜加真空隔热层，顶上还有电动天窗，犄角旮旯全是技术，温差能控制在0.5℃上下！”
	再往里看，一排排水萝卜苗沐浴在紫色的柔光下，好不惬意。郭佳解释：“苗要长得好，光照也很重要。这是吉林农业大学研发的植物补光灯，冬天里每天照4小时，不仅能增产三成，而且长出来的萝卜饱满圆润，味道嘎嘎香。”
	“过去，吉林人冬天吃菜大部分靠外省供。现在，我们种的菜不光自己够吃，还能往南方送！”吉林省农业科学院研究员赵福顺透着豪爽，“要问变化咋这么大？生产方式脱胎换骨喽！如今咱吉林，地上有免耕一体机播种，空中有无人机精准施肥，太空里还有‘吉林一号’遥感卫星，给耕地拍CT提供农情监测……”
	良田加良种，良法配良机，“吉字号”农产品能不叫得响？！
	托得了底，卖得上价，贴心服务让农民种上了“放心田”
	正是春耕的裉节儿上，双辽市永加乡永加村村民赵德才却是一副不慌不忙的样子。
	“赵叔，你家补订的农资到了！”货车碾着柏油路，从村口“突突”地驶来，车斗里码着写有“永加村赵德才”的蓝色化肥袋。
	“这是种了多少地呀？”送货员小刘跳下车，麻利地卸下化肥。
	赵德才右手拇指和食指一比画：“八垧多！”
	“农时不等人呐。种地，最怕用不上好种、配不上好肥。往年这时候，我开着三蹦子往镇上来回好几趟了！现在？种子、肥料都免费送到家！”赵德才快人快语，“这还不算，种啥、咋种，不光有技术员上门来培训，手机上还能直接向大专家请教！”
	原来，今年双辽市组织100多位农技专家成立了“春耕备耕服务队”，围绕测土配方施肥、水肥一体化等新技术开展精准指导。这一上门，让赵德才“涨”了不少知识。
	双辽市农业农村局副局长陈文利向调研组抛出一串数字：“今年，全市种子、化肥、农药啥的储备总量超过13万吨。请专家线上线下搞了80多场培训，1.7万农户受益。”
	吉林省供销合作社现代流通处副处长孙媛娜告诉调研组：“为保障农资供应，省里打出了一套组合拳：出台2025年农资打假专项打击整治行动实施方案；通过集采直供等方式，降低农资成本；通过网络预订、送货入户等方式，确保农资到户……今年春耕，农资供应，应供尽供，户户满意！”
	通榆县瞻榆镇前锋村村民赵红军春耕以来，一天也没管过地。他在干啥呢？在做小尾寒羊收购买卖呢。
	“我家40多亩地，去年全托管给‘新农联’了。人家是行家里手！1亩地能增产200多斤，俺们单打独斗哪有这本事？”他答得痛快。
	“新农联，是县里的土地‘保姆’。我们把家庭农场、合作社、种植大户都整一块，搞规模化经营。以前村民们老抱怨，一家一小块地，有的垄行宽有的垄行窄，没法接滴灌带，大型机械根本使不上劲儿。这3年，新农联拢共托管了3万多亩地，新家伙、新手段全用上了。我们统一种、管、收，收益权还在农民自己手里。”一旁的通榆县新型农业主体联合会会长王建福给调研组讲解。
	据统计，截至目前，吉林农业社会化服务主体已达3.2万家，土地规模化经营占全省播种面积超过70%。“社会化的组织形式，有效解决了农民种地难问题，让农业更加高效高质。”吉林大学东北与东北亚研究院研究员李恩给出这样的结论。
	高效高质，带来了什么样的效果？农民挣到了更多的真金白银。
	在通化县金斗朝鲜族满族乡金斗村，农户孙家成向调研组亮出刚签的春种合同：“包技术、包收购，每亩地多赚三四百，妥妥的！”
	可几年前，孙家成还守着祖辈传下的“笨苞米”发愁：“好不容易种出来的，按斤卖给饲料厂，卖不上价不说，遇上滞销，还得自己四处找买家。刨去成本，不赔钱就算好的。”
	变化，始于2023年，乡里搞起了“订单农业”。“我们和2000多户村民签了合同，合作种植鲜食玉米。”通化圣昌食品有限公司总经理于世龙说得眉飞色舞，“‘先签合同后种田’，农户吃下了‘定心丸’，企业的原料供应也有了保障。”
	这颗“定心丸”，可是全方位的。“过去，农民签订单不看内容，只知道签字按手印，出了纠纷就傻眼了。现在，签订单前有一道手续，拍下合同发给乡镇法律服务社。”李恩说，“专人把关，大伙儿都踏实。”
	除了订单，在帮农产品打开销路这事上，吉林可没少想招儿。李恩给调研组细细捋了捋：“辽源把车间建在田埂边，让原料直接上生产线；松原搞起‘云仓+深加工’一体化网络，让土特产从产地直达餐桌；白山专注培养带货主播，让流量变成花花白银……”
	前不久，“吉字号”农产品组团登上了更大的舞台——近百款特色产品走进广东现代国际展览中心，在“三博会”(农博会、食博会和预博会)上亮相。人参、黑木耳、桑黄、桦树汁、小冰麦……让五湖四海的宾客“一通猛夸”，订单“歘歘”砸来。
	“吃干榨净”，花样“解锁”，“吉字号”身价翻了筋斗
	一颗小松子，让梅河口这座小城出了名。
	每年，全世界近七成的松子原材料聚集到梅河口，在这里晾晒、加工，销往全球。
	4月以来，吉林弘越食品有限公司迎来了“松子季”最繁忙的“冲刺”阶段，车间内机器轰鸣，一袋袋加工好的松子整装待发。
	在公司一楼展示大厅里，陈列着梅河口人为松子开口研发的几代“神器”——从第一代手柄传压单粒破壳机，到第二代脚踏传动式，再到第三代装有电机的半自动式，现在已经“进化”到全机械自动式……
	“破壳不伤果仁，巧劲儿里全是门道，就这么给松子‘脱个衣裳’，身价‘噌’地就上去了！不只咱的松子产品一路卖到欧洲，连这个装备，外国客户都抢着买呢！”公司总经理洪涛向调研组介绍时，浑身上下透着得意。
	走马吉林，到处洋溢着只争朝夕的“冲刺”——
	这几天，公主岭种粮大户王军一大早就站在自家大田里调度农机：免耕播种机来来回回穿梭不停，伴随着阵阵轰鸣声，玉米播种、施肥，一气呵成。
	“俺们这苞米棒子论穗卖，老金贵喽！”揩揩脑门上的汗珠，他笑呵呵地和调研组唠起来，“播种就趁这几天，我得绷足劲儿盯紧了，不能出岔子。”
	公主岭是传统玉米高产区，以前，原粮都是论斤约，一穗玉米棒子卖不上一块钱。“没想到，一上流水线，一根棒子卖到了7块钱！”王军笑得眼睛眯成了一条缝。
	在吉林省农嫂食品有限公司现代化的加工车间里，一穗穗鲜玉米历经清洗、灭菌、蒸熟、塑封……两小时内完成锁鲜，真空充氮，能常温保存两年！
	“甜玉米汁、玉米面条、玉米粒、玉米罐头……我们有100多款玉米精深加工产品呢。”撕开几包黄澄澄的甜玉米，项目经理王小敏热情地张罗着，“尝尝这味儿，正不正？日本、韩国、意大利客户都贼喜欢！”
	这还不算完！在吉林长春国家农业高新技术产业示范区，玉米须茶、玉米淀粉、玉米油、果葡糖浆、玉米蛋白粉……花样“解锁”，玉米的身价翻着跟头往上蹿。
	在吉林，往上蹿的，多了去了：你瞧，牛，论头卖，论斤卖，还论“心”卖呢！
	在长春皓月集团，调研组见到了这个值钱的宝贝——牛心脏瓣膜。
	“以前开发肉牛制品，主要是肉和皮。现在，生物医药技术发展快，我们在牛心脏里挖到了‘宝’：牛心脏瓣膜可以作为人工瓣膜的原材料，用于人体心脏修复手术，现已进入临床试验阶段。”在牛副产品智能生产线边，项目负责人俞金虎讲得头头是道。
	从牛血中提取超氧化物歧化酶、血红素铁，软骨中提取硫酸软骨素、生物钙，肺中提取肝素钠……长春新牧科技有限公司也找到了“点牛成金”的妙招，上百种生化制品变身保健胶囊、蛋白粉、注射胶原蛋白等，总畜牧师宋业武说：“经过精深加工，我们一头牛综合产值能到15万元！”
	“粮头食尾”“畜头肉尾”“农头工尾”，构建多元化食物供给体系，吉林处处正铆足了劲儿呢！
	(作者：吉林日报、光明日报联合调研组调研组成员：吉林日报记者赵宝忠、闫虹瑾本报记者任爽、杨舒、刘梦、崔兴毅本报见习记者张楠)
	来源：光明日报【编辑:叶攀】
</body></doc>