<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2310</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-23/10420850.shtml</url><title>【报效祖国 建功西部】“西部是大有可为的天地”</title><datetime>2025-5-23 15:49:00</datetime><body>	李波响应号召到西部去、到基层去，并且留了下来
	【报效祖国建功西部】“西部是大有可为的天地”
	初次见面，用一支笔将秀发盘起的李波，正在埋头整理当天病人的病例。
	“自从医院值班管理方式改变之后，有了更多时间整理病人病历。”2024年，在西部计划服务期间，“00后”的李波考取了执业医师资格证，正式成为新疆维吾尔自治区阿克苏地区柯坪县人民医院妇产科住院医生。
	2023年从天津医科大学临床医学院毕业后，响应“到西部去、到基层去，到祖国最需要的地方去”的时代号召，李波踏上了前往新疆的火车。
	“在学校我就在做志愿服务，知道西部计划后，果断地报名了。”带着和往常一样志愿服务的心，李波报名了西部计划，“西部是大有可为的天地，没想到还是在自己的专业上大放异彩”。
	“基层给了年轻人更多机会”
	刚到柯坪县人民医院时，一面庆幸自己能用专业有所作为，另一方面又有些担心，“不知道自己能不能做到最好”。
	然而，这种担忧很快被同事们的热情覆盖，妇产科主任古扎努尔·吉力力、护士长阿依吐南木·哈里克、住院医师热孜耶姆·卡米力3个师傅轮番带着李波，熟悉医院诊疗流程、了解患者病情、走向手术台……短短一年，李波在专业上有了很大的提升。
	2023年底的一天，李波像往常一样查房、写病历。“下午有个经产妇，估计胎儿体重不大，B超提示胎位很正，你跟着一起来。”师傅热孜耶姆说。
	当天产房内，一位生三胎的宝妈正在助产师的指导下进行分娩。“你来上手试一试。”热孜耶姆在判断过产妇情况后，对李波说道。
	“我试试？”李波有些疑惑，但很快就站在了接生位，来不及多思考，新生儿很快降临。
	“托举起那个小小的生命时，没有时间想别的。”李波回忆道，“脑海中一遍遍过着老师讲过的‘清理呼吸道，剪脐带、新生儿早期抚触、保暖……’的流程。”
	从产房出来坐在凳子上，刚刚接生的过程历历在目，李波心里洋溢着特别的滋味，“我刚刚接生了一个孩子！太高兴了！”
	兴奋、激动、快乐，亲历了一场生命的诞生，李波意识到，“像我这么年轻的医生能够上手，是很不容易的，是基层给了我们年轻人更多机会。”这场“大胆”的手术经历，也让她萌生了“留在新疆，留在柯坪县”的想法。
	2024年，在柯坪县人才引进政策发布后，符合条件的李波通过统一考试，正式成为柯坪县人民医院妇产科住院医师。
	“这里的发展越来越好”
	李波家在河北省，上学时才离开家乡前往天津。尽管跨越两个省市，但每逢长假，她总能回到家中，和父母家人团圆。自从踏上西行的列车，“回家”的距离越来越远。
	“我不回去，但父母可以过来。”趁着去年国庆假期，李波请父母来到了新疆柯坪县，“我爸妈的第一感觉就是‘这里太大了’。”
	在陪伴女儿的一周时间内，李波的父母感受了当地的人文风情，了解了女儿的工作，也看到了孩子的成长。临别时，父母嘱咐“要好好工作，成为一名好医生”。
	县城的不断发展也推动了医院的更新迭代。2024年11月，柯坪县人民医院新址正式启用，空调地暖、先进的医疗设备、崭新的病房……优质的就医环境和服务质量，为当地患者带来了更便捷的就医体验。
	“县城医院的条件越来越好，更需要医生留下来。”李波不仅留了下来，还在学中干、干中学，利用休息时间学习专业知识，汲取中医治疗新知识。她还与科室同事团结协作，参考大量文献，提出“穴位敷贴+西医补液”中西医结合的方式治疗妊娠剧吐疾病。
	“我们也向该领域的专家学者请教，希望提高诊疗质量，带来更好的疗效和体验。”李波说。
	“柯坪是我的第二故乡”
	在西部计划服务期间，热爱生活、积极向上的李波吸引了不少志同道合的朋友。
	“当时有夜校，一有时间我就参加，也是希望能够融入这里的生活。”李波说，夜校学习期间，她学习了民族舞、书法、烘焙、漆扇等多个技能知识。
	在志愿服务期间，李波还积极推广柯坪县特色农副产品。在直播带货助农活动中，她详细介绍柯坪特色农产品的特点，积极回应网友提问，宣传柯坪美食、美景。
	“柯坪是我的第二故乡，我想让更多人了解它，走进它。”李波告诉记者。
	直到今天，李波仍旧保持着志愿服务精神，她常去敬老院探望老人，运用专业知识帮助他们测量血压、测血糖，并和老人们一起聊天、唱歌、跳舞，欢度佳节。
	“每次听到老人们对我说‘热合买提(谢谢)’，看到他们冲我竖起大拇指，有种说不上的温暖。”聊起老人们，李波眼里闪烁着泪花，“那一刻，什么都值得。”
	如今，李波正在学习简单的维吾尔族问候语，拉近和患者的距离，为他们治疗解惑。前不久，一名维吾尔族产妇出院后不久又回到了住院部，她专门去找李波。“我只是做了我应该做的事，但她特意来感谢我，那一刻我觉得很温暖。”李波笑着说。
	(工人日报记者马安妮吴铎思)【编辑:叶攀】
</body></doc>