<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2353</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-23/10420724.shtml</url><title>（话改革·建新功）赵晓光：在参政议政中画出最大同心圆</title><datetime>2025-5-23 11:26:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	在2024年诺贝尔三大科学奖项中，人工智能(AI)成为“大赢家”，先是物理学奖颁给了机器学习领域的两位元老级人物，紧接着化学奖也将一半颁给了“程序员”。两项诺奖均与人工智能研究相关，有观点认为，AI消弭了发现和创造的边界，这是AI的“诺奖元年”，反映出AI与多学科融合，推动科学研究突破边界的重要探索趋势。
	党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)多处提及“人工智能”，对其发展作出部署。今年是赵晓光在中国科学院自动化研究所工作的第23个年头。一直以来，她致力于机器人学、智能控制、人工智能、先进机器人系统的理论研究与工程实践工作。同时，作为中国民主建国会22年老会员，她将党派履职实践与本职科研工作有机融合，为国家科技产业发展积极建言献策。“参政议政工作就是凝聚共识、画出最大同心圆的过程，也是把我们的力量凝聚到国家发展中的重要过程。”赵晓光说。
	促进AI“从1到10”的跨越
	党的二十届三中全会指出，完善推动新一代信息技术、人工智能、航空航天、新能源、新材料、高端装备、生物医药、量子科技等战略性产业发展政策和治理体系。
	赵晓光表示，人工智能技术已成为引领新一轮科技革命和产业变革的战略性技术，也是世界大国科技发展角力的重要领域。它正在赋能千行百业，成为提升产业竞争力、推动经济高质量发展的重要力量。
	从辅助科研到艺术创作，从金融分析到自动驾驶，人工智能显现出广泛的应用前景。如果说原创科技研发是“从0到1”，那么科技成果转化则是从“1到10”的跨越。高校、科研机构在前沿领域取得的成果如何快速应用于产业发展，如何打通学术到产业的堵点，一直是赵晓光重点关注的话题。
	这些年来，她和团队一直在思考如何结合自身科研工作，让人工智能技术更多地与国家优势产业，尤其是与先进制造业相结合，赋能新质生产力发展。
	当前，她已带领团队实现多项研究成果转化落地。为服务北京2022年冬奥会，赵晓光带领团队研制了一款智能消毒机器人，为冬奥会现场的计算机设备、服装、纸张等提供非接触安全消毒服务。他们推出“助老助残服务机器人”、“ICU辅助监控机器人”、“中医穴位识别机器人”，在养老院和医院试点应用。团队还将机器人视觉跟踪技术应用到高速铁路检测车上，实现铁轨故障隐患预警检测。
	赵晓光称，目前，她和团队正在医工结合的方向进行探索，下一步要推动医院ICU辅助医护人员工作的机器人成果落地。
	立足科研本职建言献策
	科研工作也成为赵晓光参政议政的重要立足点。近年来，她围绕科技成果转化、科研政策、数字经济、人工智能等提出多件提案，曾获北京市政协、海淀区政协优秀提案。
	在赵晓光看来，科研与参政议政相辅相成、协调统一。科研工作中取得的成果通过民主党派搭建的平台服务企业，促进成果转化和企业创新。成果转化、服务企业、科学研究工作中发现的问题，则是参政议政工作的切入点，也是调查研究的主要方向。
	这些年，她投入大量时间在基层倾听一线企业和员工的声音。在她看来，参政议政应提出具有可操性的建议，必须开展扎实的调研工作，了解真实情况，掌握第一手材料。
	2023年，赵晓光成为第十四届全国政协委员。在全国两会上，她结合专业特长与民主党派的参政议政工作，提出多件提案，如《关于“以企业为创新主体促进科技成果转化，助力经济高质量发展”的提案》、《关于“数字赋能‘专精特新’中小企业发展”的提案》、《关于“促进人工智能大模型与制造业深度融合，加快形成新质生产力”的提案》，均是将本职工作与民主党派参政议政工作密切结合的成果。
	“在参政议政过程中，了解国家的政策、奋斗目标，思考如何将自身所学运用于社会发展，这是最重要的。”赵晓光说。
	在参政议政中画出最大同心圆
	2003年加入民建时，赵晓光是民建中国科学院支部年龄最小的会员。从加入之初的懵懂，到在前辈会员带领下学习撰写社情民意信息和参政议政调研课题，再到成为全国政协委员，在这些年的履职实践中，赵晓光对中国共产党领导的多党合作和政治协商制度有了更真切的感知。
	她表示，一方面，中国共产党领导的多党合作和政治协商制度为各民主党派、无党派人士以及各界代表人士提供了参与国家政治生活的广阔平台，各民主党派成员可以通过政协会议、专题协商会等多种形式，就国家重大政策、经济社会发展中的重要问题等发表看法，从而保障了人民群众在政治生活中的广泛参与权，使人民当家作主具体地、现实地落实到国家政治生活中。另一方面，各民主党派联系着不同社会群体和阶层，多党合作和政治协商能有效整合各方面力量，充分调动广大人民群众的积极性、主动性、创造性，共同为国家发展和建设服务，形成全社会共同参与国家治理的良好局面，提高国家治理效能。
	赵晓光说，中国共产党领导的多党合作和政治协商制度将各民主党派、无党派人士紧密团结在中国共产党的周围，各党派之间相互尊重、相互支持、相互合作，共同致力于国家繁荣富强和人民幸福安康，为实现中华民族伟大复兴的中国梦凝聚起强大力量。
	(赵晓光，全国政协委员，民建北京市海淀区委会主委，中国科学院自动化研究所研究员)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>