<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2362</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-23/10420688.shtml</url><title>乡村振兴在行动｜荔枝树下新“三变”让岭南至味释放新甜蜜</title><datetime>2025-5-23 10:51:00</datetime><body>	新华网广州5月22日电(王浩明李俊豪)荔枝，被誉为“果中之王”，而全国每两颗荔枝，就有一颗来自广东。
	小满时节，夏风吹拂，万物渐盈，缀满枝头的佳果，岭南大地自西向东渐渐从青绿变成玫红。
	荔枝树下，一场变革正悄悄拉开帷幕——手机变农具、直播变农活、流量变农资，在广东，依托人工智能、互联网和低空技术，荔枝的生产、物流、销售方式正在重塑。
	手机变农具：大幅提升生产效率夯实“鲜”品质
	以前务农看谁家“锄头硬”，如今比拼谁家“触网快”。
	从青绿转红的关键时期，如何把控好质量关？广东茂名高州市根子镇柏桥村种植户张凤仙对着手机AI软件发起提问后，屏幕上弹出的是智能生成的荔枝成熟期管护指南。这份从天气预警、病虫害防治到销售、服务等多维度的定制方案，让这位种了30年荔枝的老果农惊叹不已，手机变农具时代俨然到来。
	从过去“看天吃饭”到如今AI把脉，茂名在荔枝生产数字化转型中率先破局。据悉，茂名市农业农村部门联合茂名移动在荔枝大数据平台引大模型，打造的“荔枝AI助手”实现了智能专家全面升级。茂名市农业农村部门工作人员介绍，AI模型接入荔枝病害防治知识库、茂名地区生产气象、病害防治等数据，并且能够根据过往数据提供精准建议，有效降低种植风险，生产效率提升30%。截至目前接入数据超500万条，平均诊断时间从数小时缩短至5秒以内，准确率提升至95%以上。
	张凤仙坦言，“荔枝AI助手”不仅可以通过语音交互实时问答，还可以视频连线专家解决疑难杂症。
	打造“空中快道”，护航荔枝抢“鲜”出发。在茂名平山镇仁耀垌村荔枝园内，果农忙着采摘、分拣、装箱，随后将新鲜荔枝搬运到不远处的无人机装载点。满载荔枝的农用无人机从山头果园腾空而起，在北斗卫星和5G网络的支持下以厘米级精度飞行至1公里外的冷链中心，确保果品以最佳状态发往全国市场。这样的运输无人机每次可运输170斤荔枝，一公里仅需5分钟。
	像平山镇丘陵此起彼伏、山路陡峭险峻的这样地形，广东荔枝种植户并不感到陌生，“爬山过岭采荔枝、肩挑手扛运荔枝”是以往的生产常态。如今，广东以科技赋能产业，以创新驱动发展，全力做好“土特产”文章，通过搭建“企业＋农户”合作服务桥梁，为当地荔枝运输插上“科技羽翼”，破解荔枝“运输难”“损耗大”“运输成本高”的难题。
	直播变农活：跨越山海共享“甜蜜”打开“云”销路
	“荔枝书记”IP、“定制认养计划”、“荔枝直播节”、AI数字果园、“高智荔”AI工具……各大产区花式出招，“荔枝+”花样不断翻新，推动荔枝产业从“枝头”到“舌尖”的全链条升级。
	在茂名电白区旦场镇松山村委会勒竹仔村，一对主播对着手机镜头热情吆喝：“亲朋好友们，一起来品尝下这颗皮薄肉厚的荔枝？咬下去，清甜多汁，还有种淡淡的香味，这份甜蜜承包你的岭南记忆！”
	在实时的直播画面里，消费者们可以清晰看到红彤彤荔枝挂满枝头，共享汁多肉嫩那份“甜蜜”，感受荔枝果农丰收的场景。
	一位果农表示，以前要挑着装满荔枝的果框，跨越山头到城镇里叫卖，现在通过巴掌大的手机便可直播带货，借助电商和物流将荔枝销往全国各地。
	当直播摇身“新农活”时，背后离不开软硬件的配套升级。
	茂名茂南区羊角镇禄段电商基地约2800平方米，荔枝直播在线人数最多，销量最火。禄段村党支部书记何亚柱说，电商助力荔枝销售开拓新局面。村里超50%的荔枝通过电商“出村进城”，最忙时，两小时一批物流车轮换，一天24小时无间断。
	从田头到“云端”，消费场景不断扩容。茂名连续两年举办“网上年货节”、广东(茂名)荔枝电商消费节，各区(县级市)、各电商平台开展“十万电商卖荔枝”全民电商营销大擂台等超30场线上线下主题活动。
	依托“百千万工程”及农产品“12221”市场营销体系建设的不断推进，广东荔枝的产业链正在从精深加工向多样化品牌营销、特色主题旅游产品、IP短剧等方向延伸。
	流量变农资：撬动消费“注意力杠杆”念好“融”字诀
	近日，第十五届全国运动会首个群众体育赛事活动——定向项目决赛在茂名举行，时逢荔红时节，自带流量密码的广东荔枝从赛事“出圈”。
	在物理范畴，土地是传统农资，给予农作物赖以生长的沃土。进入“互联网+”时期，流量逐渐成为塑造网络社会空间运行秩序的新生产要素，将推动农业数字经济繁荣发展。通过直播、短视频等内容创作积累粉丝流量，提升农产品文化内涵，使流量直接转化为品牌溢价能力。
	荔枝已经成为茂名“舌尖上的名片”，“注意力—流量—价值”的吸引力经济链条加快形成。2025茂名荔枝嘉年华通过文化展演、产业签约、消费惠民等多项活动，化流量为消费增量，吸引游客沉浸感受“日啖荔枝三百颗”南国风情，向世界擦亮“千年荔乡”金字招牌。以产业为基，以文化塑魂，茂名探索荔枝“交农文旅商”深度融合新模式，让城市与乡村在资源共享、优势互补中实现“双向奔赴”。
	广东省农业农村厅党组书记、厅长刘棕会表示，加强市场营销体系建设，开展小红书“种草”、“定制+”等营销新模式，支持荔枝产区与抖音、美团、京东、淘宝、小红书、拼多多等合作，发动网红电商力量助力荔枝销售。创新打造多元化消费场景，做好“文化赋能”文章，因地制宜打造荔枝采摘、初加工等农事体验项目，以产业增值带动农民增收。
	荔枝，这一颗穿越千年的岭南至味，正在释放出新的甜蜜，成为世界同享的“中国味道”。【编辑:房家梁】
</body></doc>