<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2379</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-23/10420645.shtml</url><title>贸易战与通胀重压下的艰难困局 美国零售业何去何从？</title><datetime>2025-5-23 10:06:00</datetime><body>	【世界说】贸易战与通胀重压下的艰难困局美国零售业何去何从？
	中国日报网5月22日电综合外媒报道，当下，美国零售商在贸易战、通胀压力及经济衰退担忧等多重因素影响下艰难求生。
	《洛杉矶时报》(LATimes)21日的报道中指出，多重因素叠加下，美国消费者的钱包正越捂越紧，而以上一系列变化对美国经济活动产生了直接冲击。随着主要零售商财报季进入收尾阶段，特朗普政府发起的贸易战对行业的分化影响逐渐清晰。
	沃尔玛(Walmart)遭遇涨价困境：该零售巨头上周宣布已启动涨价，并计划在今夏返校购物季再次调价，但此举遭到特朗普总统的斥责，要求其自行“消化”关税带来的额外成本。
	家得宝(HomeDepot)采取无奈之举：同为零售巨头的家得宝则表态不会因关税涨价，其多年来推行的商品来源多元化策略初显成效。不过高管比利·巴斯泰克(BillyBastek)也坦言，部分受关税冲击的商品将不得不从货架上消失。
	美国消费者信心危机加剧
	当零售商在贸易战中摸索生存之道时，消费者的信心危机已悄然升级。5月份美国消费者信心指数已连续第五个月下滑，出乎经济学家的意料——16日公布的密歇根大学数据显示，该指数初值降至50.8，月环比下跌2.7%，成为近75年来的历史第二低值，而年初至今累计跌幅已近30%。
	而对“贸易战推高通胀”的担忧，正直接反映在美国零售企业的财报数据中。
	塔吉特(Target)业绩下滑超预期：一季度销售额降幅超预期，该零售商警告称，2025年全年业绩将持续下滑，年度销售预测从“增长1%”变为“低个位数”的下降。董事长兼CEO布莱恩·康奈尔在会议中表示，他们正通过供应链能力、规模优势等多重手段缓解关税影响，“提价是最后选项”。
	劳氏公司(Lowe’s)供应链转型进行时：该公司一季度销售额小幅下降至209亿美元，但好于华尔街预期，因为眼下美国房地产市场不景气。这家家装公司表示，正加速供应链多元化布局，目标是在价格竞争中保持主动。
	据美国全国公共广播电台(NPR)21日报道，尽管特朗普政府称外国应该为关税买单，但当美国企业在边境申领进口商品时，承担关税账单的却是他们。到目前为止，这些公司尚未落入沃尔玛、美泰以及亚马逊那样“被针对”的境地。
	全球零售商若采取关税成本分摊恐加剧他国通胀
	另据英国路透社20日报道，美国消费者对未来12个月的通胀预期升至6.7%，为1981年以来的最高水平；在欧元区，消费者也预计通胀将会上升。
	文章指出，包括凉鞋制造商柏肯(Birkenstock)、珠宝制造商潘多拉(Pandora)在内的全球零售商，正在考虑通过在全球市场提高价格来分摊美国关税成本，以避免在美国大幅提价从而影响销售。然而，这种策略可能会在欧盟和英国等其他市场引发通胀，而这些市场的消费者价格刚刚开始稳定。
	德国西蒙顾和管理咨询公司合伙人马库斯·戈勒(MarkusGoller)表示：“企业确实在思考关税成本的分摊问题。家来自美国以外的制造商可能会说，好吧，我不能大幅提高在美国市场的价格，所以我将在美国小幅提价，在欧洲小幅提价，在其他市场也小幅提价。”
	芝加哥大学布斯商学院营销学教授让-皮埃尔·杜贝(Jean-PierreDubé)表示，从数学逻辑上讲，如果进入美国的产品现在要多缴纳关税，那么企业必然要在美国市场提高价格。但企业又不希望被美政府指责纯粹因为美国的关税而涨价，所以要证明产品价格在全球范围内都在上涨，这就像一个“盾牌”。
	密歇根州立大学供应链管理教授杰森·米勒(JasonMiller)指出，如果许多跨国零售商都这么做，那么即便像英国这样已经与美国达成贸易协议以尽量减少关税带来的经济影响的国家，也可能面临更高的通胀。
	欧洲央行执行董事会成员伊莎贝尔·施纳贝尔(IsabelSchnabel)曾表示，欧元区的通胀率起初可能低于央行2%的目标，但关税可能会在日后推高通胀。
	此外，还有经济学家警告称，尽管每家公司都有自己的定价策略，但可能会利用关税将价格提高幅度超过成本上涨幅度，进而增加利润。犹他大学经济学教授哈尔·辛格(HalSinger)指出：“企业客户很难知道产品总成本中有多少是受关税影响的，甚至不清楚适用的关税税率。这种信息不对称为剥削创造了有利环境。”
	(编译：马芮编辑：陈丹妮韩鹤)【编辑:房家梁】
</body></doc>