<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2391</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-23/10420637.shtml</url><title>开放基因永流传 中国发展续华章</title><datetime>2025-5-23 09:51:00</datetime><body>	开放是流淌在中国人身体里的血脉基因，2100年前，张骞出使西域，开启“凿空之旅”，书写了“丝绸之路”的传奇；1300年前，唐朝开放包容，兼收并蓄，成就了“万里衣冠会长安”的盛景；1000年前，宋朝的泉州、广州港，各国商贾云集，货物堆积如山；600年前，郑和七下西洋，传播了和平与友谊，交流了文化和技术，增进了认同和了解；即使在日益闭关的清朝，广州十三行也是中国与世界对话的窗口；40多年前，改革开放如同春雷乍响，激发出中国无尽的活力与创造力，中国与世界，世界与中国，成为水乳交融，不可分割的命运共同体。无数的历史事实告诉我们，“开放带来进步，封闭必然落后”，“中国开放的大门不会关闭，只会越开越大”。
	中国越开放就越发展，越发展就越开放。近两百年来，中国在开放与封闭中蹒跚前行。从晚清闭关锁国与被动挨打，到建国前的艰难探索；从建国后的外部封锁与相对封闭，到十一届三中全会后的改革开放，中国始终坚持对外开放基本国策，在抓住全球化机遇、融入世界经济进程中破茧成蝶、成绩斐然。特别是党的十八大以来，中国开启以开放发展理念引领，以“一带一路”、自贸区港、进博会等为标志的开放新征程，以海纳百川的胸怀，更多衔接国际经贸规则，更深融入全球化进程，深刻阐释了“只有开放的中国，才会成为现代化的中国”。40多年的对外开放，让中国人睁眼看世界，发现了差距和差异，在差距中学习与追赶，在差异中比较和互鉴，在开放中更加自强自信。
	中国主动对接国际经贸规则，抓住经济全球化机遇，努力从“圈外人”变成“圈内人”，走出一条中国国情与世界大势有机结合的成功之路；主动学习西方而不照搬照抄，主动搞市场经济而不偏离社会主义，主动融入世界而不迷失自我，走出了一条自立自强与对外开放有机结合的成功之路；开放是最大的改革，早期的重大改革都是由开放推动的，不断把开放压力转为改革动力，充分发挥倒逼效应与“棘轮效应”，走出了一条对内改革与对外开放有机结合的成功之路；以自身开放带动世界开放，“立己达人，兼济天下”，发展自己，造福世界，走出了一条自身发展与共同发展有机结合的成功之路。
	纵观中国开放的伟大历程，无论是40年多前的“打开国门搞建设”，还是30多年前的走社会主义市场经济道路；无论是20多年前加入世贸组织，还是今天的高水平开放，每到历史紧要关头，都排除了重重干扰，毅然决然地敞开胸怀。中国的对外开放，既有主动参与经济全球化、融入世界经济之“同”，也有立足发展阶段、结合自身国情之“异”，是“求同存异”的自主开放。中国的开放，传承了中华文明开放包容的文化基因，主张和而不同、协和万邦、天下一家。中国未来的开放，摒弃零和博弈，追求你好我好大家好，主张交流互鉴、美美与共、天下大同，对外开放成为对中国好、对世界好、对人民好的大事业。
	中国主动向世界开放，不仅是全球化的重要受益者，也是重要贡献者。中国开放让世界经济动力更足，对世界经济增长贡献率超过30%，成为其主要稳定器和动力源。中国开放让全球发展包容性更强，坚持多边主义和共同发展，致力于让不同国家、不同阶层、不同人群共享经济全球化的好处。中国开放让国际治理更公正，在世贸组织、二十国集团、金砖国家等国际舞台，为国际经济秩序更加公正合理，贡献了中国智慧。中国的开放大门，还将越开越大。统筹复兴全局和百年变局，中国将构建新发展格局，但这决不是封闭的国内循环，而是更加开放的国内国际双循环，不仅是中国自身需要，而且将造福各国人民。
	中国的对外开放永远在路上。关于开放指数的研究显示：中国开放程度持续提升。2023年，中国开放指数为0.7596，在129个经济体中排在第38位，位居世界前30%。2008-2023年，中国开放指数增长11.9%，升幅位居全球前列。中国的开放程度位居发展中国家前列。2023年，中国开放指数在93个发展中国家中居第5位，排在匈牙利、巴林等之后，属于前10%国家。但与发达国家相比仍有不小差距。如果将中国与36个发达国家一同排序，中国的开放指数处于第34位，仅超过斯洛文尼亚、冰岛和斯洛伐克。与发达国家相比，中国通过签订国际贸易协定和投资协定形成的“朋友圈”多由中小型经济体组成，签署的自贸协定零关税产品比例为92.5%，而国际高标准自贸协定达99%以上。未来，中国还需同更大型的经济体或经济体集团签订贸易协定和投资协定。“边境后”开放问题日益凸显，内外规则衔接、规则执行效果差强人意，医疗、电信、教育等领域“大门开、小门不开”依然存在，“玻璃门”“弹簧门”“旋转门”现象依然不少。对比CPTPP、DEPA等高标准国际经贸规则，我们在数据流动、产业补贴、国有企业、竞争中立、劳工规则、知识产权、市场导向等问题上，差异还不小。随着经贸关系的竞争性增加，发达国家对我“对等开放”的要求增强，甚至从“要我开门”转到“对我关门”。服务领域开放差距更大。OECD的报告显示，2022年中国服务贸易限制指数在85个经济体中排名第71位，限制壁垒多于印尼、越南等国，在快递服务、电影、电信等领域限制最多。在22个服务业中，我国有12个行业限制指数高于全球平均水平。中国的金融和出入境签证政策的开放指数排名全球第93名和第80名，远低于韩国(第2位和第3位)和美国(第2名和第16名)，也低于同属发展中国家的墨西哥(第57位和45位)。开放能力特别是要素集聚能力依然不高。人才、技术、资本、数据等要素流动障碍不少，比如我个税率偏高、外资医院和国际学校资源不足，制约吸纳外籍人才。数据跨境流动日益成为焦点，出境安全评估范围和规则不透明，耗时长、通过率低，企业反映这已危及人工智能等领域发展，也明显损害了营商环境、影响了投资信心。所以，中国开放的提升空间还较大，从开放大国迈向开放强国，任重而道远。
	百年变局下，中国开放的时与势呈现显著变化：过去是垂直分工为主，与发达国家合作面居多；现在是水平分工为主，与发达国家竞争面明显增多。过去是“落差型”开放，国际国内两个海平面、一高一低，打通后迅速扩大发展空间；现在是“平台型”开放，超大经济体像“平台经济”，越开放越有人气、越有流量、报酬越多。过去人家“拉拢我”，是我主动融入式开放；现在人家“排斥我”，是我必须突围式开放。过去我们经济体量小、受外部环境影响更大，现在我们无法做躲在蚂蚁后面的大象，成为“国际环境”的重要变量，更容易引发国际关切，把我放在聚光灯下照、显微镜下看，“人看我”与“我看人”反差也在增大。所以，我国进入中外矛盾高发期、大国关系调适期，发达国家要求我“对等开放”，发展中国家希望我更多担责，这对我们扩大开放、互利共赢提出更高要求。伟大复兴离不开良好国际环境，我们的政策须兼顾自身之需与世界之盼，“有饭大家吃”“愿意一起玩”，更加注重合作共赢、推己及人，寻求“从中国看世界”与“从世界看中国”的最大交集。
	今天的中国，已站在新的历史起点。这个新起点，是中国开启全面建设社会主义现代化国家的新起点，也是中国同世界深度互动、向世界深度开放的新起点。未来中国与世界的动态博弈、交流互动，相互影响会越来越大，中国政策的外溢效应将越来越强，即所谓的“大国无内政”。是良性互动还是恶性循环？既取决于外部世界，也取决于自身抉择。如何弘扬开放包容的民族秉赋，推动两个循环相互促进、中外之间良性互动，犹待吾辈竭忠尽智，凝心聚力。
	中国的开放是双向奔赴，是双行道而非单行道，中国需要世界与世界需要中国、中国影响世界与世界影响中国、中国接纳世界与世界接纳中国，将并行不悖。越是国际环境趋紧，越要保持开放定力，坚定不移扩大高水平开放，甚至是主动的单边开放，以开放换空间、换道义、换人心。中国的开放不可逆、不能逆，民族复兴之路必然走扩大开放之路，对内以开放促改革促发展促复兴，对外以开放促合作促共赢促和平，再创中华文明的开放盛世。
	1300多年前，禅宗六祖慧能说，“思量恶事，化为地狱；思量善事，化为天堂”，这是“自我实现预言”的历史版、中国版。当今世界，需要的是开放包容、合作共赢的坚定信念，需要的是良性预言而非恶性预言，需要的是“开放合作”“和平发展”自我实现，而非“新冷战”“平行世界”“修昔底德陷阱”的自我印证。《世界开放报告》将“科学性、国际性、权威性”原则贯穿始终，以开放的气度书写开放，以科学的精神探索科学，以历史的视野创造历史，充分激发更深思考、凝聚更多共识、形成更大合力，努力世界共同开放，让世界和平更有保障，让人类社会更加命运与共！
	作者：
	张宇燕：中国社会科学院学部委员，中国世界经济学会会长，中国社会科学院大学国际政治经济学院院长
	刘仕国：中国社会科学院世界经济与政治研究所研究员
	臧成伟：中国社会科学院世界经济与政治研究所助理研究员【编辑:房家梁】
</body></doc>