<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2400</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-23/10420592.shtml</url><title>银行降息 短期理财产品受青睐</title><datetime>2025-5-23 09:12:00</datetime><body>	新一轮存款降息落地，活期存款利率逼近零，定存利率迈向“1”时代。“降息潮”之下，银行理财作为“存款替代”的地位被进一步明确，众多储户开始重新审视闲置资金的投向，将目光转向收益表现较好、风险相对适中的短期限理财产品。但需要关注的是，理财产品并非存款，投资者要做好风险评估，不能简单地将理财收益与存款利息作对比，更不能把理财产品当作存款的替代品盲目配置。
	储户焦虑存款利息“缩水”
	在5月20日六家国有银行及招商银行、光大银行宣布下调人民币存款利率后，5月21日—22日，包括广发银行、平安银行、中信银行、华夏银行、兴业银行、浦发银行、民生银行、恒丰银行、浙商银行、渤海银行在内的10家银行陆续跟进下调存款利率，至此，18家全国性商业银行利率调整完毕。
	下调后，活期存款利率逼近零，国有银行及招商银行一年期整存整取挂牌利率已低于1%。随着存款利率持续走低，部分储户也开始重新思考闲置资金的投向。
	55岁的马女士称，她原本想将30万元资金存为三年期定期存款，降息前实际执行利率能达到2.15%，三年存入利息约为19350元，而降息后的利率直接跌至1.75%，三年利息直接减少了3600元。“这点钱看着不多，但日积月累下来也不是小数目，我不得不重新考虑该如何打理这笔钱。”马女士说道。
	有同样烦恼的储户不在少数，退休教师吴阿姨，每月退休金除了日常开销，剩余的钱一直都存定期。原本她有20万元资金计划存五年，现在利率降到2%以下，利息收益大打折扣。在杭州工作的白领陈磊(化名)为了筹备买房首付，一直在努力存钱。她将积攒的40万元存款存为定期，本想着能多攒点利息，可如今有了新变化，“买房本来就压力大，现在利息减少，感觉离目标又远了一步”，如今，陈磊开始关注一些稳健的理财产品，想要寻找新的资产配置方向。
	理财经理：部分客户需求转变
	从以往的规律来看，每一次存款利率下调，都会引发“存款搬家”现象，储户的情绪也直接传导到了银行理财端。
	“存款利率下调后，来咨询理财产品的客户明显增多了，”一家股份制银行理财经理告诉北京商报记者，“以前推荐理财产品，客户大多兴趣寥寥，现在主动询问理财产品的人越来越多。”
	咨询过程中，这位理财经理推荐了几款产品，都具有期限短、低波稳健的特质。以一款每日开放式理财产品为例，投资者可以自由进行申购、赎回操作，产品风险等级为低风险，近1月年化收益率为2.09%，成立以来年化收益率为2.47%。
	将利率表现直接对比来看，短期限理财产品相较于存款存在一定优势，不过需要关注的是，理财并非存款。上述理财经理提醒称，“理财产品的收益会根据市场波动，比如债券市场利率变化、信用主体违约等情况，都可能导致产品净值下跌，投资者还是要做好风险评估，不能简单地将理财收益与存款利息作对比，更不能把理财当作存款的替代品盲目配置”。
	另一家银行理财经理也称，“目前前来咨询的客户中，有很多人对理财产品感兴趣，大家普遍关注产品的流动性和安全性，希望在获取一定收益的同时，能随时支取资金。我们也在近期加大了短期限理财产品的推广力度”。
	在金乐函数分析师廖鹤凯看来，短期限理财产品具有诸多优势，这类产品通常聚焦货币市场工具、短期债券、银行存款等稳健资产，受市场波动影响较小，风险相对较低，在当前市场环境下，能为投资者提供较为稳健的收益。
	短期限理财成“香饽饽”
	储户需求的转变，直接反映在理财市场的规模变化上。普益标准监测数据显示，理财市场在4月、5月迎来一波爆发式增长，截至5月中旬，市场规模已经突破31万亿元大关。在对后市的预测以及投资建议中，多家理财公司也给出了建议。
	农银理财表示，贷款市场报价利率(LPR)调降联动存款利率下调，债券资产比价优势凸显，利好存单、短久期高等级信用债等短债资产。利用短期内债券资产的比价效应，优先布局以存单、短债配置为主的短期限固收类理财产品。
	华夏理财称，在存款利率与LPR“双降”背景下，居民部分资金配置有望转向银行固收理财，叠加债市性价比提升，尤其中短端信用债配置需求或增，债市结构性机会值得关注。对于普通投资者而言，在利率下行周期中，可通过精选流动性强、信用风险可控的固收理财产品，把握票息收益与波段交易的双重机会。
	短期限理财产品的资产配置通常以债券打底，从市场波动因素切入，平安理财认为，债市方面，受中美互降关税和风险偏好回升影响，债市近期小幅调整，降息降准后资金中枢下移。短期来看，债市曲线陡峭的确定性仍较高，但短端更大幅度的下行仍需等待大行配置力量的入场。
	普益标准研究员刘思佳建议，当前，多数投资者或仍以配置低风险、收益稳健的理财产品为主，可关注投资期限较短、申赎灵活性较高的现金管理类产品、短期固定收益类产品进行日常流动性资金管理；对于长期闲置资金，可关注投资策略稳健的长期限封闭式固收类产品，挖掘资产长期价值。
	北京商报记者宋亦桐【编辑:刘阳禾】
</body></doc>