<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2401</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-23/10420590.shtml</url><title>端午叠加儿童节 亲子消费看涨</title><datetime>2025-5-23 09:10:00</datetime><body>	端午假期临近，旅游市场再次升温。5月22日，北京商报记者从多家在线旅游平台获悉，端午假期以本地游、周边游为主导，订单占比达50%，自驾游、高铁游成为热门出行方式。同时，端午假期邂逅“六一”国际儿童节，亲子出游需求显著升温，部分平台数据显示，“端午亲子游”热度环比上涨152%，出游人次占比近40%。此外，民俗体验也成为不少游客出游的重要因素，体验民俗活动、观看“赛龙舟”，不仅是亲子游的热门之选，也是众多年轻旅行者的节日仪式感。北京老字号、商场、购物中心、超市等瞄准新需求、新动向，创新消费场景，举办市集、开发龙舟衍生品，让文创产品承载文化、激发消费，为本地消费注入新动能。
	周边游：预订量同比增长23%
	为期三天的端午假期以本地游和周边游为主，微度假、避暑和民俗体验主题相结合的旅游方式受到越来越多游客的青睐。
	携程数据显示，端午假期，国内本地游、周边游以50%的比重占据主导地位，同时，周边游预订量同比增长23%，市场整体呈现稳步增长态势。从热门目的地来看，国内热门目的地前十名分别为北京、上海、南京、成都、杭州、青岛、重庆、广州、天津、长沙。从客源地来看，长三角、珠三角、京津冀、川渝地区游客的周边出行需求较旺。
	在周边游方面，自驾游和高铁游是途牛平台上游客的热门之选，出游人次占比超过80%。
	今年以来，国内高星酒店预订热度持续走强，端午假期期间高星酒店预订需求也在快速增长。同程旅行数据显示，截至5月19日，端午假期四星级酒店的预订热度同比增长近50%，五星级酒店预订热度同比增长近30%，三星级酒店预订热度同比增长超过24%。
	携程方面还表示，相较“五一”假期，在端午假期前往武汉、济南、西安、南京、长沙等热门目的地，酒店均价花费可省20%—30%不等，为游客提供了更具性价比的选择。
	亲子游：寓教于乐成热门
	今年端午假期与“六一”国际儿童节相叠加，让亲子游提前迎来了小高峰。
	端午假期亲子游需求释放显著，亲子家庭成为端午假期旅游消费市场的主力军。途牛发布的《2025端午出游趋势预测》显示，在出游游客中，亲子游出游人次占比接近40%。2天或3天的出游行程是亲子家庭的主流之选，出游人次占比分别为44%和37%。
	马蜂窝大数据也显示，近一周“端午亲子游”热度环比上涨152%，除了主题乐园、动物园、文博场所外，带娃体验端午民俗活动也是亲子家庭的热门之选。
	在端午假期参与民俗活动，不仅是家长们寓教于乐的热门之选，也是众多年轻旅行者的节日仪式感。同程旅行数据显示，截至5月19日，平台上与“龙舟”“粽子”两大关键词相关的搜索量环比增长270%。另外，以“赛龙舟”为代表的各色民俗活动在端午假期备受瞩目，马蜂窝站内“赛龙舟”相关热度环比上涨83%。除了以“水上飙船”闻名的广东佛山，重庆、贵州铜仁、湖南怀化等多地均可观赏到龙舟比赛。
	资深旅游专家王兴斌表示，今年端午假期与“六一”国际儿童节相叠加，亲子游市场需求逐渐增长。但受三天假期时间限制，市内游、本地游及周边游成为主流选择。各旅游企业应当重点开发适合短途家庭出游的特色项目，通过创新产品设计满足亲子客群需求。当前，市场上“门票+餐饮”“门票+住宿”等组合套餐受到家庭游客欢迎，这种多业态融合模式既提升了消费体验，又创造了新的商业增长点。
	王兴斌还谈到，各旅游商家可结合本地资源，更多地推出主题乐园参观、亲子互动体验等特色项目，为即将到来的暑期旅游旺季做好铺垫。
	北京商场：紧抓双节消费机遇
	北京不少商场、购物中心开业，迎接假日消费红利。中关村大融城西区于不久前正式开业。据了解，该项目西区规划品牌数量102家，签约率100%，其中北京首店6家、海淀首店15家。接下来，中关村大融城还将充分利用开放空间，规划举办丰富多彩的活动，包括艺术展览、文化节、科技展示、限时快闪店以及文化沙龙和专题讲座等。
	不少商业项目抓住假日消费机遇，开展IP活动，吸引客流。端午节期间，朝阳大悦城与人民教育出版社共同推出“大家来找猹——人教文创主题快闪”全国首展，从“端午钓粽子”“大家来找猹”的趣味打卡，到“英语课代表”的单词解谜，快闪活动将教材里的情景和课本知识转化为可触摸、可互动的场景体验，并特别展示影响“80、90后”一代人的人教版初中英语“李雷与韩梅梅”书模，以场景化的形式营造青春怀旧氛围。
	此外，WAKUKU限时快闪北京首发、“6.1孩能一起这样玩”乐高北京首展、小猪佩奇中国环游记、[甜心派对]华北首展、小黄人香蕉节嘉年华全国首秀等首展首秀将在端午期间齐亮相朝阳大悦城。
	中粮·祥云小镇将在端午节期间推出一系列融合传统文化与亲子趣味的特色活动。其中包括“休沐市集·端午雅集”，联动场内多家优质品牌，现场设置手工制作体验区，消费者可沉浸式参与编织五彩绳、制作艾草锤等非遗项目，深度感受端午民俗魅力。
	老字号：口味创新寻新增长点
	每到传统节日，老字号的节令食品就成为消费者的首选。老字号品牌除了传承肉粽、甜粽等传统口味，也在口味创新上寻找新的增长点。
	北京稻香村上新了包含京酱肉丝粽、“五色粽”等9种口味的袋装粽子，以及“九子粽”“稻香粽情”等展现端午民俗的端午节粽子礼盒，吸引不少市民、游客购买。吴裕泰尝试商品跨界，上市茶粽礼盒。据了解，吴裕泰将艾草、龙舟等元素融入粽子中，上市两款茶粽礼盒产品，包含6个口味。
	端午节前夕，全聚德研发多种馅料，推出了包括藜麦芋泥粽、紫糯红豆粽、栗子猪肉粽、紫糯栗蓉粽等多款粽子新品。护国寺小吃总店除了销售传统的小枣、豆沙、蜜枣等经典口味粽子，还有咸蛋黄牛肉粽等，咸蛋黄是从整颗咸鸭蛋剥出，还保持滴汁流油的状态，在烹制过程中，蛋黄香浸入粽子之中。
	不仅是老字号品牌，各大超市也早早开启了“粽子模式”。近日，通州万达广场内的永辉超市学习胖东来自主调改后重新开业。这家店的商品看起来更加丰富，有不少迎接端午节、儿童节的商品，还有穿好的烤串、加了蒜蓉的生蚝和去头小龙虾等。随着端午节临近，超市内还增加了现蒸粽子、端午限定黑松露粽香酥饼等节令食品。
	另外，北京永辉超市在微信号中提到，端午节期间，众多节令相关商品推出优惠折扣。在走访多家超市时，除了精美的礼盒装粽子，超市还上架了价格亲民的简装粽子，口味多样，满足不同消费者的味蕾需求。散装粽子的价格为每斤十几元到50元不等，而礼盒装粽子的售价则从几十元到几百元不等。
	除了品尝粽子，佩戴五彩绳、香包也是市民过端午节的“仪式感”之一，不少超市、便利店也纷纷上线了相关产品。来到京东便利店双河北里店，该店工作人员告诉北京商报记者，店内很早就上架了端午节香囊，还有十余款粽子产品，受到不少顾客青睐。
	端午节也是艾草产品销售旺季。近几年，融合现代审美与传统文化的艾草花束等装饰品受到年轻消费者关注。盒马在门店推出了艾草花束，价格为29.9元。另外，叮咚买菜等平台上有艾草制作的精美香囊、小灯笼、迷你挂件等。许多花店的艾草花束会搭配菖蒲、黄金球，以及葫芦、扫帚、香包等配件，经过创意组合搭配，既突出节日气氛，又有端午节寓意，美观且具装饰作用。
	北京商报记者刘卓澜吴其芸王维祎【编辑:刘阳禾】
</body></doc>