<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2409</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-23/10420568.shtml</url><title>毕业论文“难”在何处</title><datetime>2025-5-23 07:59:00</datetime><body>	又是一年毕业季。当前，很多毕业生面临着毕业论文的修改、提交与答辩。从确定选题、梳理文献，到实验、调研、数据分析，再到整理图表、完成写作，学生们一步一个脚印地前进，既是为了拿到毕业文凭，也是为了让学业得以圆满。
	这个过程，往往并不简单。我们采访了多位国内高校在读大学生，请他们从亲历者的视角，讲述关于毕业论文的困惑与期待。
	写论文，面临哪些挑战
	万事开头难。要想完成毕业论文，确定选题是第一步。对此，有人从之前的学业成果中获取灵感，有人直接请导师指点迷津，也有人“白手起家”，自行寻找选题后再在导师的帮助下逐步细化。北京某高校应用统计学硕士生陈浩选择了第三条路，也是最难的一条路，“要找到既有创新性又有实际价值，同时还好落实的选题是很不容易的”。
	定好选题之后，研究方法的确定、数据资料的收集、论文写作的规范等问题，更是“一山放出一山拦”。
	清华大学机械工程专业本科生申文杰，在尝试复现他人未开源的工作时多次碰壁，“这需要一点运气，再多调一些重要的参数可能可以试出来”。对大多数理工科学生而言，实验数据的结果对论文质量起着决定性作用。
	在一所以新闻传播见长的高校，传播学硕士研究生王作丹需要进行调查问卷的数据收集，却苦于难以兼顾样本量与质量。“自己也能收集不少数据，但信度、效度不好保证；而网上一些专业平台的真实性也让人怀疑。”
	就读于浙江某综合性大学的夏蕾是一名理工科大四学生。落笔写作时，她会对论文中专业性欠缺的“大白话”感到难受。“平常都是写实验报告，对语言专业性要求相对没那么高，写毕业论文时就感觉自己掌握专业语言很困难。”后续对论文格式的调整，其繁琐步骤更是令她头疼。
	焦虑面前，有没有“替代方案”
	然而，某些学术层面之外的压力，或许是毕业生们更大的困难。
	曲嘎是北京大学考古学专业本科毕业生。高考填报志愿时，她对所学专业并没有考虑太多。然而，进入北大之后，因为摸索不清学习方法，让曲嘎一度怀疑自己，“每一次写作业都让我感到痛苦”“感觉自己不喜欢这个专业”。为此，曲嘎休学了一年。当她调整好状态重返校园后，毕业论文又让痛苦再次袭来。“老是在想当初自己为什么没有转专业。”最严重的几天，她一直躺在床上不吃不喝。
	有时，曲嘎会怀疑毕业论文的必要性——对本科生而言，如果不寻求在本学科从事学术研究，毕业论文是否可以用其他作品替代？
	对可能的“替代方案”，高校并非没有相关考虑。陈浩的硕士培养方案上，就写着“学生可以提交相关实践报告”。但在实践中，这一条似乎并未充分生效，他和他的同学们还是得写论文。
	陈浩认为：“是否提交论文与个人的发展方向相关，实践作品更符合专硕就业导向的培养要求，改毕业论文为实践作品应该是一种趋势。”
	相比之下，申文杰认可毕业论文这种考核形式的必要性，但他也认为，毕业论文的篇幅可以考虑缩减。
	导师可以引路，却不是“万能帮手”
	在完成毕业论文的过程中，学术导师是毕业生的关键引路人。但导师并非万能。采访发现，在各种主客观因素下，导师对于学生的指导存在一定的短板与盲区。
	申文杰评价自己的导师“非常认真负责”，每周都会与他单独面谈。但是，由于导师年龄较大，目前较少在一线研究，对于一些较新的方法指导与应用，导师较难给予有效帮助。
	王作丹的导师身处国外，因而只能与学生线上联系，且较不频繁。王作丹常常苦恼于沟通的障碍，“有时在微信上看老师发的指导文字，我第一遍看是一个意思，第二遍看又是另一个意思”。王作丹同时承认，作为硕士研究生，在需要时应该主动寻求帮助。
	夏蕾的导师的学生分散在不同的校区，导师因而不常待在办公室。“如果事情比较紧急或比较复杂，导师会说咱们打个电话。”在完成论文的过程中，夏蕾更多会选择向师兄师姐求助。
	值得一提的是，多名受访者都提到了AI可以为学生写作论文提供一定帮助。他们表示，部分院校对毕业生AI工具的使用作出要求，并设置了检测环节。
	然而，由于AI检测工具本身的局限性，这类检测是否合理、有效，存在一定争议。
	在受访者们眼中，理想的导师应该既能及时给予学生有意义的指导和帮助，也能给予学生一定自主性。在现实中，导师也有导师的难处，其辅导学生的任务量和其他工作安排，都可能影响与学生的沟通效率。
	(应受访者要求，陈浩、申文杰、夏蕾、曲嘎为化名)
	实习生林铭汝中青报·中青网记者杨鑫宇来源：中国青年报
	2025年05月23日05版【编辑:李岩】
</body></doc>