<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2418</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-23/10420554.shtml</url><title>新书层出不穷，旧书为何仍然让人着迷</title><datetime>2025-5-23 07:34:00</datetime><body>	“潘家园旧书市场可真得劲啊。”某个周末，机械专业的研二学生韩鑫彪从书市回来后感慨。那天他一口气买了14本书，花费仅39元。
	95后女生郭芸琦是图书行业从业者。她经常在线上和线下旧书市集“淘”书，旧书在她的书中占比约80%。“很多二手书的价格更低，更何况看起来和新书差别不大。”
	5月15日，“旧书新知·读书育人”高校旧书市集暨2025中关村毕业季特别板块走进国际关系学院；4月23日，2025金陵旧书市集在江苏南京开市……如今，旧书在线下书市备受青睐，身影遍及各个角落。不仅旧书市集在各地先后举办，在不以它为主要特色的很多书市，也会开设旧书板块。
	线下市场活跃，线上平台同样如火如荼。目前，旧书网上交易平台孔夫子旧书网已有2200多万用户，且数据每日都在增加。现在每日新注册用户有6000人左右，3月份开学季，最多的一天新注册了1.3万余人。
	在新书层出不穷的今天，为什么有越来越多的人喜欢看旧书？旧书的魅力在哪里？
	“淘”旧书的过程犹如开“盲盒”
	郭芸琦对于旧书的关注始于大学。那时她喜欢去旧货市场或古玩城，有一次偶然看到了《乌龙院》，这是她小学时非常喜欢的漫画书。郭芸琦当即把书买了下来，她与旧书的故事就此开启。
	“以前很多人不能接受旧书，觉得它们又脏又旧。”郭芸琦觉得，如今旧书市场比几年前更加规范，很多平台收到旧书后，会对书籍进行翻新消毒，读者能够放心地购买。此外，如今旧书的展示平台更加丰富，便于读者了解信息，也让更多的人了解旧书。
	在孔夫子旧书网(以下简称“孔网”)总经理孙雨田看来，旧书展示平台的变化更多体现在线下。“以前二手书交易更多集中在线上，近年来线下交易更加活跃。”和线上购书不同，线下书市的现场体验感和互动性，有助于营造全民阅读的整体氛围，让更多的人看到二手书，增加对旧书的兴趣。
	起初，韩鑫彪只知道潘家园有一个古玩市场，出于对铜币的兴趣，他来此闲逛，才知道这里有一个旧书市集。在此之前，他只在苏州逛过一家售卖二手书的书店。韩鑫彪坦言，价格是旧书吸引他的主要因素。平时他不会特意关注旧书市集，但如果刷到活动信息，就会来现场。
	前不久，建筑行业从业者宁若安到山东济南旅游。她到附近的公园闲逛，意外发现了旧书市集。从防身术到照片制版工艺，再到揭秘大事件，那天她买了3本书。宁若安对旧书的关注始于学生时期，起因就是很多旧书的价格低。现在逛旧书市集已经成为宁若安的日常，平时最喜欢“淘”带有插画或者封面、装帧比较漂亮的书。
	宁若安觉得，“淘”旧书的乐趣是多层次的。从挑选、购买再到阅读，整个过程犹如开“盲盒”。每次到旧书市集，你不知道可以买到什么。很多旧书，如果你今天没买，下次再想买不一定能找得到。“旧书中不同于现在的思想逻辑和行为表述，还能够帮助我暂时跳出当前的社会框架，这对我是一种新的刺激。”
	首都师范大学国学传播研究院院长、中华谱牒文化研究基地执行主任尹小林认为，旧书具有多样性和不受约束性。很多旧书的版式和新书有所区别，这会给第一次阅读的读者带来新鲜感。此外，有些旧书具有收藏和保值功能。他关注到有一本1964年出版的连环画，最初售价一毛六分钱，现在网上的价格已经达到1600元。“随着时间的推移，旧书保留的数量越来越少，想要收藏的人数量多，价格就会随之提高。”
	不止于书，旧书承载的故事让人着迷
	如果你同时打开一手书和旧书交易平台，会发现一个明显的区别：在新书评价页面，多数读者更关注图书的阅读价值、装帧质量等，而二手书的读者往往聚焦于书籍的前世今生：流转过程、笔记、扉页赠语等。
	对于很多旧书的读者来说，旧书的魅力不止于书籍本身，更在于它背后所蕴含的故事。
	宁若安很喜欢在旧书中，找寻前人阅读的痕迹。有一次在王府井书店的旧书展区，她发现很多书中都以同样的方式夹杂着便签条，同时附有批注，有的书里还放有影音简报、买书发票等。意识到这一点后，她和朋友立刻化身侦探，在书架各处搜集同类图书。
	在不断的线索收集中，原主人的形象逐渐变得立体起来。“这些书大多数和核物理相关，还有一些小说和诗集。”她们猜测，这些书的原主人很可能是一位核物理专家，还喜爱文学。
	尹小林从1986年便开始关注旧书，如今已有近40年。那时他正在编写《汉语数目词辞典》，凡是辞典内引用到的图书，他都会尽量寻找原文核对。在那个年代，新书品种还不够丰富，很多内容只有古书中才有，就这样，他开始了古旧书的寻觅之路。出于工作需要，他曾经花了近半个月的工资，买了一本线装书。细看他才发现，书上盖的印章来自周作人，原来是周作人本人的收藏。“这是我的宝贝。”他说，这本书的品相很好，盖印完美，现在他依然珍藏。
	对于尹小林来说，“淘”书这个过程本身就足够有趣。尹小林曾经为了找一本小众的佛教工具书，在全国各地寻觅了三四年。后来偶然在一家寺庙看到了这本书，“欣喜若狂，如获至宝”。这本书为他后续进行辞典编写提供了很多原始材料。
	不论新书旧书，本质是读有质量的好书
	我们应该如何阅读旧书？图书旧了，里面的内容呢？
	“阅读旧书，我们应该跳出形式看内容，比较差异找新奇。”尹小林说，胡适、鲁迅等人的作品，虽然现在看同样具有吸引力，但如果我们结合当时的形式，用当时的版本看，感觉可能又不一般。“数学、物理、化学等科学知识，随着时间的推移会有所发展，但是很多文化知识和人类情感，则历久弥新。”他认为，文化对于刚接触它的个体而言，都是新鲜的。大家不会因为书旧了，就说里面的内容旧了。
	“现在互联网技术发达，如果只是为了了解某个知识，网络检索比阅读旧书更高效。”宁若安觉得，阅读旧书的人，更多是以学术研究、以“考古”的思维来阅读。对于这些人来说，旧书里的老旧或者过往版本，反而是阅读旧书的收获，他们要根据旧书和新书的不同，结合旧书当时的环境去理解其局限性。“作为普通读者，无论阅读新书和旧书，都要抱着吸收和批判的精神去阅读。”
	在孙雨田看来，不论是一手书还是二手书，书籍本身所蕴含的内容没有新旧之分，“我们本质是要读有质量的好书”。同时在老版本中，我们也能发现“新”知识。比如，“窗”指房屋通风透气的装置，“户”本义指单扇的门，后也泛指门。“窗户”现在指房屋墙上通气透光的装置。
	一本书的价值是有限的，当它形成一个系列，便具有了保值功能。孙雨田的一位书友这些年专注收集抗战文献资料，一共收集了780册，因为入手比较早，成本比较低，孔网代为宣传后，整个专场卖了120万元。在藏书之外，这位书友还作相关研究、写书。“我们不要只关注畅销书，而是要发现自己的兴趣点，进行专业、深层次阅读，这个可能才是读书真正的意义。”孙雨田说。
	作为一家旧书网上交易平台，近年来，孔网也在积极参与二手书的线下市集。
	孙雨田介绍，结合当地特色和活动主题，在书市既会带来一些大家喜闻乐见的普通旧书，也会展示古籍珍本，如信札、期刊、文献资料等。“古籍珍本不是为了售卖，更多的是想要传播中华文化。”把古旧书的价格标注出来，让读者知道这些东西能够卖钱，从而形成保留信札、旧书等的意识，而不是把它们卖到废品收购站。
	(应受访者要求，宁若安为化名)
	中青报·中青网记者李丹萍文并摄来源：中国青年报
	2025年05月23日07版【编辑:梁异】
</body></doc>