<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2434</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-24/10421452.shtml</url><title>时政微观察丨如何学有质量、查有力度、改有成效</title><datetime>2025-5-24 20:01:00</datetime><body>	开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，是今年党建工作的重点任务。在5月19日至20日的河南之行中，习近平总书记强调：“要在一体推进学查改上下功夫”“确保学有质量、查有力度、改有成效”。
	如何“学”？“查”哪些？怎样“改”？习近平总书记的重要论述里有答案。
	——学有质量
	中央八项规定是党中央徙木立信之举，是新时代管党治党的标志性措施。今年全国两会一结束，党中央就在全党部署开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育。
	2012年12月4日，十八届中央政治局会议审议通过中央政治局关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定。这是新时代制定的第一部重要党内法规，也成为改进工作作风的“一个切入口和动员令”。
	习近平总书记曾回忆说：“讨论时，中央政治局同志都提出要严些。开始有的规定写的是‘一般’怎么样，大家说还是‘一律’好。没有硬杠杠，最后都成了‘二般’了。”
	以身作则，率先垂范。考察中一向轻车简从、住宿上简化安排、出访时严格执行外事规定……党的十八大以来，习近平总书记带头严格执行中央八项规定及其实施细则，不打折扣、不做变通，以实际行动彰显坚定信念，带动全社会新风正气不断充盈。
	深入贯彻中央八项规定精神学习教育持续走深走实。如何更好地“学”？总书记在今年的地方考察中作出指示——
	在云南考察时，他强调，各级党组织和广大党员、干部要自觉增强学习教育的责任感紧迫感，联系全面从严治党的形势任务，联系本地本部门本单位这些年抓作风建设的具体实践，进一步吃透中央八项规定及其实施细则精神，把握相关纪律处分条规，为查摆问题、集中整治打牢思想政治基础。
	这次在河南，总书记再次强调开展学习教育的重要意义，并提出“学有质量”的明确要求，为深入贯彻中央八项规定精神学习教育指明方向。
	——查有力度
	没有规矩，不成方圆。习近平总书记强调，中央八项规定不是五年、十年的规定，而是长期有效的铁规矩、硬杠杠。在河南考察时，习近平总书记进一步要求“切实把作风硬要求变成硬措施、让铁规矩长出铁牙齿”，并强调要“把党员干部个人查摆整改与组织查摆整改紧密结合起来”。
	小洞不补，大洞吃苦。一个人蜕化变质往往是从吃喝玩乐起步的。守住拒腐防变防线，要从小事小节上守起。
	为什么党中央要从八项规定入手抓党风廉政建设？就是因为“四风”和腐败问题互为表里，是腐败滋长的温床。
	尽管党中央三令五申，仍有些人置若罔闻、顶风违纪。有的人认为，吃吃饭、喝喝酒是人情世故，觉得抹不开面子。对此，总书记告诫：“有什么抹不开面子的？是遵规守纪重要，还是人情往来重要？这个问题都想不清楚，还能干什么事！”
	习近平总书记强调：“要清醒看到‘四风’问题的顽固性、反复性，要看到反弹回潮、隐形变异。”“‘四风’问题只要存在，就要以攻坚战、持久战的姿态坚持打下去。”
	形式主义、官僚主义是实现新时代新征程党的使命任务的大敌，是党内的一个顽瘴痼疾。要把纠治形式主义、官僚主义摆在更加突出位置，作为作风建设的重点任务，研究针对性举措，科学精准靶向整治，动真碰硬、务求实效。
	在云贵之行中，习近平总书记多次谈及党中央决定开展这次学习教育的深远考量，特别叮嘱：“各级党组织要深刻领会党中央这一决定的重大意义，聚焦主题、简约务实地组织好学习教育，不要搞形式主义，形式主义本身就是八项规定要反对的。”
	在河南考察时，总书记再次就整治形式主义提出要求，强调“要切实整治形式主义为基层减负，支持基层干部大胆干事、树立威信”。
	党的作风建设是一项艰巨复杂的长期工程，只有起点，没有终点。
	——改有成效
	八项规定一子落地，作风建设满盘皆活。
	“这些年，八项规定确实是推动了根本性的变化，风气为之一新，过去积重难返的现象大部分没有了。”在讲到八项规定成效的同时，习近平总书记指出，“要看到，有一些地方发生了松动，有一些方面还存在盲区死角，一些不良风气出现了反弹回潮。钉钉子嘛，再钉几下，久久为功，化风为俗。”
	踏石留印、抓铁有痕。
	锲而不舍落实中央八项规定精神，就要拿出恒心和韧劲，继续在常和长、严和实、深和细上下功夫，管出习惯、抓出成效，化风成俗。
	久久为功靠的是向制度建设要长效。近日，中共中央、国务院印发了修订后的《党政机关厉行节约反对浪费条例》，进一步拧紧党政机关带头过紧日子的制度螺栓，体现出坚持不懈扎紧制度笼子的定力与决心。
	深入贯彻中央八项规定精神，各级党员干部还必须力戒虚功、务求实效，坚持从实际出发，防止重“形”不重“效”，把作风建设做扎实、做到位。在河南考察时，习近平总书记严肃指出：“不要把写了多少万字的学习心得作为学习成绩”“讲空话、搞作秀，毫无用处”。
	八项规定滋养的是党和群众的血脉深情。久久为功抓作风建设的深层逻辑，正是着眼进一步全面深化改革、推进中国式现代化，服务党的工作大局。
	站在“十四五”收官、“十五五”谋篇布局的重要节点，我们更要深入学习习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述，一体推进学查改，锲而不舍落实中央八项规定精神，以优良党风引领社风民风。
	总监制丨闫帅南王姗姗
	监制丨马丽君
	制片人丨兴来宁黎黎
	执笔丨张亚楠
	编辑丨江雨航杨彩云程昱
</body></doc>