<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2455</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-24/10421381.shtml</url><title>深观察丨“对等关税”暂缓期即将过半 美国内外处境都不妙</title><datetime>2025-5-24 17:07:00</datetime><body>	美国政府4月10日宣布暂缓对部分贸易伙伴征收“对等关税”90天的期限即将过半，路透社近日公布的面向经济学家的最新民调显示，受访经济学家一致认为，白宫的相关政策对美国经济造成了负面影响，其中超过55%认为“造成了重大伤害”。
	“还有一部分关税会转嫁给消费者”
	尽管4月通胀升速相对温和，但经济学家预计关税将在未来几个月里进一步推高物价。
	摩根大通公司首席执行官杰米·戴蒙近日指出，关税的全部影响尚未传导至整体经济，通胀加剧和滞胀的可能性比人们认为的要大，随着企业下调利润预期以及投资者重新评估美国股票的价值，股市可能下跌约10%。
	美国进出口银行前行长弗雷德·霍奇伯格也曾警告称，美国政府的关税政策将对美国经济和消费者造成长期伤害。
	随着所谓“对等关税”的90天期限即将过半，美国各行各业正一边尽可能加紧囤货，一边考虑下调今年的营收。
	美国知名零售商塔吉特百货公司第一季度的收益和收入均低于预期。由于业务受到关税的不确定性等因素损害，该公司21日下调了全年销售预期。
	事实上，由于成本上涨已超出可承受范围，包括塔吉特在内的美国各大零售业巨头已经纷纷顶着来自白宫的压力，以各种形式释放涨价信息。
	美国最大零售业企业沃尔玛的涨价预告甚至惹恼了总统特朗普。特朗普在社交媒体上发文抨击沃尔玛将全面涨价归咎于关税，称该公司应该承担美国关税政策所带来的额外成本，而不是向顾客收费。
	有知情人士21日称，为降低开支，沃尔玛已计划裁员约1500人。
	美国TPW咨询公司创始人佩洛斯基日前指出，关税政策破坏了民众对美国政府的信任，虽然采取了暂缓实施等措施，但美国目前的关税水平仍处于历史高位，并将继续冲击美国经济。
	瑞银集团分析师指出，美国政府对进口商品普遍加征的10%基准关税可能不会通过贸易谈判而降低，加征的关税可能导致美国经济增速放缓、推高物价，持续的不确定性可能引发进一步的市场波动。
	“没必要急于与美国达成贸易协议”
	白宫此前曾多次要求美国社会“耐心配合”其关税政策，称贸易伙伴终将在美国的威压下放弃抵抗。
	美国财政部长贝森特近日在接受美国媒体专访时表示，在美国与其他国家展开关税谈判之际，美国政府关税政策的反复无常是一种手段，而非缺点，“战略不确定性”是一种谈判策略。
	“如果我们给其他国家太多确定性，他们就会在谈判中算计我们。”
	贝森特表示，美国政府正专注于与18个最重要的贸易伙伴，如果对方没有“诚意”，他们的关税税率将回到4月2日的“对等”水平。
	不过，贝森特看似把握十足的表态却被外界看出了蹊跷。
	英国《金融时报》称，这表明关税谈判已经变得十分令人担忧，与美国总统最近吹嘘各国正急于与美国谈判形成了鲜明对比。
	其他西方贸易伙伴纷纷做出不愿轻易让步的姿态。
	据知情人士透露，欧盟已向美国提出一份修改后的贸易提案，以期推动与特朗普政府的谈判。
	新提案包含了考虑美国利益的提议，包括国际劳工权利、环境标准、经济安全，并逐步将双方非敏感农产品以及工业品的关税降至零。另外还涉及在能源、人工智能和数字互联领域的相互投资和战略采购等。
	但目前外界对能否达成跨大西洋协议仍持怀疑态度。为此，欧盟同时也在推进反制措施的准备工作，以防谈判未能取得令人满意的结果。
	日本首相石破茂19日在国会参议院预算委员会会议上重申，在日美贸易谈判中，日本不会因时间限制而损害自身利益。
	彭博社指出，尽管官员们不愿公开表示他们的态度变得强硬，但有迹象表明，一些国家已经意识到手中的牌比之前认为的多，因此可以放慢谈判的步伐。比如目前韩国民调领先的总统候选人李在明就表示，没必要急于与美国达成贸易协议。
	澳大利亚贸易部长法瑞尔近期也公开表示，澳大利亚政府不急于向美国方面寻求关税减免。
	数十年来，美国的软实力为美国企业在海外拓展业务提供了强大助力。然而，英国《经济学人》杂志日前刊文指出，如今在美国境外推销美国品牌却越来越困难。
	美国的行为已经开始影响美国公司的海外销售额。被美国威胁吞并领土的加拿大和丹麦的抵制情绪最强烈。不仅如此，欧洲其他地区的消费者对美国品牌的反感也显现出来。
	许多美国企业将不得不面对这样一个事实：它们的国籍可能不再是一种资产，而是一种负担。
	素材来源丨总台环球资讯广播《环球深观察》
	策划丨王坚
	记者丨王琮
	编辑丨杨楠
	签审丨蔡耀远
	监制丨关娟娟【编辑:史词】
</body></doc>