<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2460</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-24/10421348.shtml</url><title>传统与现代辉映 科技与文化交融——第二十一届深圳文博会亮点纷呈</title><datetime>2025-5-24 15:07:00</datetime><body>	“今年文博会上，咖啡师都变机器人啦！不但能现磨咖啡豆，还能做手冲、拉花咖啡。”展商王学勤惊奇地发现，围绕AI的文化应用，已经走进了人们的日常生活。
	“现在年轻人旅游时最喜欢买的伴手礼就是冰箱贴！”在深圳龙岗展区，一面巨大的中国地图上，贴满了深圳市创新微越工艺礼品有限公司为全国各地景区、博物馆设计生产的冰箱贴。创新微越展台负责人兴致勃勃地介绍着。创意设计赋能文化产品，释放出巨大吸引力。
	走过21个春秋，作为“中国文化产业第一展”，深圳文博会已经成为一个促进文化传承创新和交流交融的广阔舞台。文博会每年呈现的特色和亮点，也深刻映照出文化产业高质量发展的未来图景。
	“文化+AI”加速成果落地应用
	“基于华为盘古、知网、DeepSeek大模型+文化行业数据的文化大模型，可为文化行业提供自动文生图、自动标注、文化知识问答和搜索、知识图谱生成等功能。”在本届文博会13号展馆，华为技术有限公司技术专家介绍，以前，视频制作者写好文案后，需要一帧一帧根据内容进行剪辑，现在利用大模型的相关能力，把视频和文稿输入进去，系统就可以根据内容自动识别、剪辑内容，用户的工作效率大幅提升。
	本届文博会上，科技赋能文化发展作用凸显。特别是在近年来飞速发展的AI技术加持下，一大批代表着文化新质生产力的最新成果让观众切身感受到“未来已来”。
	人形机器人是近年来最“热”的人工智能产品。走进本届文博会以“科技创新重塑文化表达”为核心理念的科技产业展区，大型实体装置与沉浸式体验，展现着科技对生活方式的重构。其中，越疆、普渡、优必选等8家来自深圳市南山区的机器人矩阵格外亮眼：服务型机器人提升生活品质，教育陪伴机器人提供个性化辅导与情感交互，文旅机器人成为游客的“导游”，为景区、博物馆等文旅目的地提供特色服务。
	在15号馆北京展区，小鸟看看科技自主研发的PICO混合现实一体机体验区排起了长队，一大批观众在等候体验融合了前沿AI、VR技术的沉浸式体验项目《太空奥德赛》《遇见东坡》《敦煌：时间的守护者》等。
	“PICO混合现实一体机已经应用在深圳科技馆、北京798艺术区和敦煌莫高窟。”小鸟看看科技市场经理夏宇告诉记者，沉浸式VR的观看方式，让文化故事讲述有了全新方式。科技赋能下的文化终端应用，也在“出海”过程中俘获了众多海外用户的心。“目前我们的MR混合现实一体机，在全球XR品类中市场占有率排前三，远销欧洲、东南亚和日韩，用户量累计破百万。”
	“文化+智造”让老手艺焕发新活力
	“自去年9月起，我们用上了智能机器人助染，扎染工艺效率提升了6倍，精确度达到毫米级，标准化生产让我们接了不少国内外的大单子！”江苏展区前，江苏华艺集团艺术总监顾鸣自豪地向记者展示了运用南通海安传统扎染工艺制作的国潮时装。
	这是中国首条非遗扎染智能机器人生产线。“以前不是没想过用类似的技术，但每换一个样式，就得找软件公司重新编程，成本太高。”顾鸣告诉记者，AI机器人有不断学习、迭代的能力，扎染产品可以实现智能化、自动化生产，传统非遗技艺从小众走向大众，拥有了新的生命。
	当文化“软实力”遇上智能制造“硬实力”，迸发出的火花，让传统文化的创造性转化获得巨大势能。
	“每个观众来我们展台，都爱不释手，直说这是他们的‘心上熊’。”在15号馆山东展区，由菏泽熊猫工厂打造的高端高仿真熊猫玩偶憨态可掬，这背后有一个“非遗爆款”的动人故事。
	“我们采用菏泽非遗裘皮工艺品技艺，再结合熊猫面部数据3D建模，进行30道工序的手工缝制和硅凝胶、乳胶颗粒精细化填充，让熊猫玩偶在五官细节、毛发触感上达到‘以假乱真’的程度。”山东省菏泽市大路文化创意有限公司产品研发主管王波谈起自家产品，信心满满，“我们目前在国内仿真熊市场销量排首位，也深受海外市场的欢迎，厂子直接带动就业岗位160多个，间接带动创业就业人数约3000人，真是‘老手艺’讲起了‘新故事’哩。”
	“文旅+创意”催生新消费场景
	在本届文博会上，来自全国各地的文化瑰宝在创新表达中生机勃勃，成为新消费场景中火热的增长点，在国内国际双循环中大放异彩。
	“快来吃天水麻辣烫咯！”文博会上，甘肃省博物馆的工作人员化身店小二吆喝着。揭开锅盖，蟹棒、年糕、香菇、洋芋丸子、西兰花、娃娃菜玩具满满当当。锅灶旁边摆放着同样可爱的毛绒土特产“洋芋蛋子”“杏运加倍”“给你打气”(黄芪)。爆火的博物馆文创，成为年轻人旅游时购买意愿强烈的“心头好”。
	“这些产品不是简单复刻，而是围绕文物和特产的内涵和使用场景，研发不同品类、不同风格的创意产品，让本土深厚的历史文化更形象、更直观，所以特别能打动消费者。”甘肃嘉元数字科技有限公司总经理金俊告诉记者。
	在10号馆“文创中国”展区，参与了北京中轴线申遗的团队也带来了中轴线系列文创产品。“这些年，市场对文创产品的需求快速增长。”清华建筑设计研究院有限公司设计负责人陈腾一边拿起北京正阳门箭楼的模型，一边向记者展示其在设计中添加的“蒸蒸日上”元素。“这种创意的注入让产品更具趣味性，消费者的消费欲望也更强烈。”
	《光明日报》(2025年05月24日04版)
	光明日报记者党文婷严圣禾【编辑:史词】
</body></doc>