<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2468</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-24/10421319.shtml</url><title>高考在即，名师、AI预测押题齐上阵……他们真的靠谱吗？</title><datetime>2025-5-24 13:46:00</datetime><body>	距2025年高考还有半个月左右的时间，随着高考临近，模拟押题卷市场热度居高不下。眼下，名师和AI预测押题齐上阵……他们真的靠谱吗？AI“押题”真的能成备考“神器”？
	眼下，考生和家长紧张备考的同时，“高考周边”也在持续火热。其中，在冲刺阶段，能够帮助考生培养手感、保持应试状态的成套试题，成了众多考生桌上的“常客”，甚至可以说是必不可少的“备考神器”。
	如今，市场上试题种类繁多，价格参差不齐。相较售价几十元的模拟试卷，眼下，一些试卷打出“预测”甚至“押题”的名号，价格便飙升至三四百元。
	商家：很多省份的分值都能押到200分—270分的，去年就算是押中率低的省份，也能够押到150—180，你说这押题卷，你要不要去拍……
	那么，这些高价试卷的“押题”战绩如何呢？记者发现在某考卷详情中，以2024年高考真题为例，列举了各科多道“押中”题目，可再一细看，似乎又不是那么回事。
	一道数学几何题，真题为五面体，押题卷为三棱锥，题干、设问均不相同，仅因均考查了“二面角的大小”这同一个考点，就判定为“押中”。如此宽泛的判定，显然与我们日常的认知相去甚远。
	但即使这样，还是有不少家长动心了。
	高三学生家长刘女士：看到网上宣传得神乎其神，说某些名师押题很准，心里还是有点动摇，给孩子买了一套高考押题试卷，希望能碰碰运气。
	江西省遂川中学教师袁媛告诉记者，不能把升学的希望寄托在这些所谓的“押题预测试卷”上。
	袁媛：我们高中老师是不信所谓的“押题”的，每年高考的命题组都会设计一个“反押题”机制，而且，从往年的情况看，这些押题卷所谓的“押中”标准非常的宽泛，只要涉及相同知识点都算押中了，说实话，知识点的话我们平时复习都会讲到，信这个不如信自己和自己的老师。
	除了各家机构推出的传统“名师押题”，记者发现，近年来爆火的AI大模型，也陆续被不少商家引入“押题”阵容。
	高三学生郭轩玮说自己就曾购买过这类AI预测卷。
	郭轩玮：我在使用过后，感觉AI押题其实都是比较通用的模板，根据往年高考题型制定的，而缺少了个性化的一些题目。
	而在高三学生黄圣予看来，这些号称利用AI预测的试卷，可以让自己多练手，主要提供一种“考前感觉”。
	黄圣予：我觉得AI预测考题，不能说它完全没有作用，在一定程度上是可以给我们带来一定的信心。我们如果做AI预测考题，说不定真的会被它预测到某些题目。
	考前预测，名师和AI齐上阵……他们真的靠谱吗？国家教育考试指导委员会专家组成员陈志文表示，无论是名师还是AI，押题内容的背后，暗藏的都是商业套路。
	陈志文：我认为他们更多的是一种市场营销，这些年高考在命题上讲究平稳。举个例子，(全国卷)数学第一道题往往是考集合，题型一定是选择题，(类似于)已知集合A，给个条件，然后(让考生)进行计算，这些年一直这样考，唯一不知道的是它参数的变化。即便是在新高考地区，我们也有适应性测试，适应测试实际就告诉你高考要这样考，我们对比一下适应性测试的考题，知识点和题型与正式考的知识点和题型是不会有太大区别的，变化的仍然是参数，包含一些题的切入角度。
	对于考生和家长比较关注的AI预测高考作文是否靠谱的问题，陈志文认为，考生和家长在购买这类产品时，应保持理性，不要被商家过度宣传所迷惑。高考的成功从来不是靠押题能决定的，扎实的知识储备、稳定的心态才是制胜关键。
	陈志文：我们作文考试充分体现立德树人，往往跟当下的时事紧密结合，而且题目往往是开放性的，没有标准答案，所以，我觉得这种预测没有太大的实际意义，即使它预测到了，那也是运气。
	虽然AI预测不靠谱，但也有不少老师认为AI可以有效地辅助考生考前复习。安徽某中学政治教研组长、高三教师徐传林介绍对于即将参加高考的学生来说，可以利用AI提升复习效率。
	徐传林：比如说，可以用AI生成知识框架，这样就可以整体把握知识，高效地处理复习的内容，也可以让AI提供个性化的学习方案，比如说输入我几次的模考成绩以后，可以借助AI生成复习时间的分配建议表。
	另外要注意的是，中国教育科学研究院研究员储朝晖提醒，考生需要避免过度依赖AI解题，需要有自己独立的思考能力。
	储朝晖：利用AI的前提是学生对大模型是有了解的，有判别的，就能够自主地把它当成一个工具，但是如果是跟着大模型走，自己处在被动的一方，那么，事实上有可能最后成绩不但不能提高，反而会被误导。【编辑:史词】
</body></doc>