<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2474</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-24/10421291.shtml</url><title>硬技术+强韧性 深圳民企“出海”成功的背后密码</title><datetime>2025-5-24 11:46:00</datetime><body>	虽然当前全球的经贸形势面临着高度不确定性，但挑战中也孕育着机遇。数据显示，今年4月，深圳市进出口规模居全国内地城市首位。其中，民营企业的表现格外亮眼。深圳龙岗区的一家电助力自行车企业，从10平方米的创业小屋起步，如今已将“中国制造”出口到全球40多个国家和地区，见证了一条从“熬”到“闯”的坚实出海路。
	电助力自行车从十平方米小屋骑向全球
	记者来到这家企业位于深圳龙岗区的新生产车间。车间里明亮整洁，两位来自荷兰的客商正在认真观摩装配流程。让记者意外的是，他们并不是首次采购。
	原来，两位荷兰客商是企业在欧洲的最大经销商之一。每年在荷兰的出货量有6000—8000台。这次专程来深圳，除了补货，还想扩大合作，再多开几家线下经销店。
	荷兰客商汤姆•范迪伦：我们不仅关注产品品质，还想考察他们的装配流程、员工待遇以及生产线的建设，因为这些因素至关重要，往往直接反映出产品的价值与品控水准。相比市场上其他竞争对手，我认为他们的产品更为出色。从长远来看，这家公司不仅能持续生存，更将实现增长。
	这份认可背后，是企业十年磨一剑的坚持。副总经理邬翔至今还记得创业之初的模样。
	深圳市英格威实业(集团)有限公司副总经理邬翔：2014年创办应该是非常简陋，当时办公室只有10平方米左右。
	那时的中国市场，电助力自行车还鲜有人知，但年轻的创始人却敏锐看到了短途绿色出行的趋势。靠质量和响应速度，企业逐步站稳国内市场。但国内市场的逐步饱和和产品同质化，让企业不得不寻找新的突破口。出海，成为战略转折点。
	邬翔：首先想到的是美国，它对于电动助力车是比较风靡的，他们对于户外运动的需求是比较大的。
	然而，出海第一步，就遭遇严峻挑战。2018年，中美贸易摩擦爆发，企业大量货物滞留港口，账面资金几乎见底，当时美国对电动自行车加征的25%的关税，压得企业几乎喘不过气。
	邬翔：最后实在也是没有办法，我们是硬扛着交了这25%的关税，直接就造成损失。
	不仅没挣到钱，连成本都没收回来，但这次危机，却让企业下定决心不再依赖单一市场，而是全面布局全球。
	邬翔：我们在2018年的时候就开始布局欧洲、东南亚、日本等。
	可不同的国家，法规标准、文化偏好和消费习惯都不一样，之前在美国受欢迎的产品，在其他国家未必适用。从市场调研、产品设计，到组装加工、物流运输，光筹备期就花了将近一年的时间。
	邬翔：它在短期内是没有直接的产出的，公司的利润肯定是会受到比较大的影响，但是我们还是从长期来做考虑，所以也是硬扛着走过了那一段过渡期。
	总台央视记者王莉：我骑的就是企业出口到欧洲的一款车型，和我们认知中的电动自行车不一样，这款车的车把上没有油门，不会一转把就加油。因为这款车是专门针对欧洲的法规标准进行的设计，在欧洲，大部分国家是不允许电动车带油门的，电助力就是靠脚镫子，只要我一蹬，马上就能感到强劲的动力。
	如今，企业已获得超100项核心专利技术，覆盖动力系统、智能控制、整车结构等关键领域，出口覆盖40多个国家和地区。今年前4个月，销量同比增长70.4%。企业在欧美设立的8个海外仓，也大幅缩短了交付时间、降低物流成本。
	半路出家的3D打印企业“出海”记
	3D打印技术正在加速融入制造业、医疗、教育等多个领域，甚至走进寻常百姓家，成为个性化定制与创意实现的重要工具。在深圳，有一家“半路出家”的3D打印企业，几年前还在摸索转型方向，如今却凭借精准的市场判断、差异化的技术路径成功突围海外市场。
	走进位于深圳的一家3D打印设备企业，琳琅满目的展示品映入眼帘，从收纳蘑菇罐，到桌椅、支架，都是员工用公司打印机亲手“打印”出来的作品。
	深圳市智能派科技有限公司副总经理陈波：这个就是所有的3D打印机设备厂商一定会在他的公司前台门头摆的。这款机器今年3月份在海外发布，然后就直接爆单了，导致现在5月份了，我们还没交完海外的订单。
	陈波告诉记者，如今的成绩，离不开2017年的一次艰难的抉择。当时企业面临转型关口，创始团队经过8个月市场调研，最终选择了出口增长率可观的消费级3D打印机。
	陈波：我们切入做消费级3D打印机，是另辟蹊径，选择了精度更高、技术开发难度也更高的光固化的3D打印机作为市场的突破口。
	2019年，第一批光固化打印机成功出海，凭借高性价比迅速在海外圈粉，成为当年该类产品销量最好的机型。
	陈波：最先的布局的是北美市场，然后延伸到欧洲市场，再然后是扩展到了日本、澳大利亚这些市场，目前已经布局全球超过差不多100多个国家和地区。
	为助力企业出口，深圳海关主动帮助企业，为企业“量身定制”出海服务方案。
	深圳海关所属观澜海关企业认证科科长程思：帮助企业准确把握当地市场规则，及时调整生产策略。
	今年1月份，企业开始自主报关，目前通关效率提升40%，预计全年可节省外包费用超百万元。
	陈波：中美之间的贸易关税摩擦，我们基本上是克服了，甚至其实在这个过程当中，我们的用户还跟我们联系，说主动愿意去承担部分的关税负担，让我们不要停止发货，当然这里潜藏着另外一个信息，就算我们涨价了，海外的很多地区他们也找不到替代品来替代我们中国制造的产品。
	他们的底气来自强大的生产制造能力，每2分钟就能组装一台3D打印机，单日最高产能接近12000台，从零部件到成品实现全程自主管控。如今，平均年龄27岁的千人团队，已拥有超过100项核心专利，涵盖动力系统、智能控制、整机结构等关键领域。
	陈波：我们认为还是产品为王，所以要加大产品研发的投入，让产品力说话。深圳就是整个消费级3D打印机的最前沿、产业的最大集群。扎根中国制造，我们在全球依然是无可匹敌的存在。
	她从卖水到掌舵深圳民企如何走向全球？
	在深圳，有这样一位女企业家，她叫袁兰兰，出身湖南湘西大山，6岁就靠挑水卖水贴补家用，在希望工程的支持下完成了学业。一路走来，如今已经是执掌3家专精特新企业的行业领军者。她有怎样的创业历程？如何带领民营企业走向全球，来看她的故事。
	夜幕降临，在深圳一处试飞场地，一块巨型透明“飞天屏”正缓缓升空。这块刚刚刷新吉尼斯世界纪录的科技产品就来自袁兰兰的企业。
	这次试飞刚结束，一位在现场观看的外国客商就下了单。
	伊拉克客商穆斯塔法：太棒了！这绝对是全新产品。我们非常清楚，通常所有中国科技企业都是最新技术的开拓者。作为一家伊拉克的营销公司，我此次专程前来寻找最前沿的营销及广告工具。他们为我展示了这款新产品，我对它非常满意，决定采购一批并推荐给我所有的本地及国际企业客户。
	墨西哥客商埃米利奥：我从未见过这样优质的产品，虽然美国、墨西哥和加拿大也拥有先进技术，但这款“飞天屏”的尺寸规格、网状结构以及成像质量完全属于另一个层级。如果我们能将其推广到世界其他地区，应用于大型活动，这将会开创一个全新的商业模式。
	为了这块屏幕能飞上天、清晰显示，袁兰兰带领团队尝试了378种材料配比、完成216次结构优化，最终从蝴蝶翅膀的微观结构中获得灵感，研发出仿生透光膜。“膜”，就是她企业的核心所在。
	深圳御光新材料有限公司总裁袁兰兰：它是一个玻璃，同时它又是一个显示屏，而且还可以互动，同时它又是一个自带隐私的窗帘。你看现在就变透明了，这个技术其实就是在原有的玻璃上贴一个0.38毫米的膜。
	从湘西挑水的女孩，到深圳的企业掌舵人，袁兰兰的故事，起点并不高。小时候家境贫寒，是希望工程资助她走出大山的。
	袁兰兰：我舅舅说深圳这个地方九几年都已经是灯火通明，有好多年轻人都在这来实现自己的梦想，他那时候跟我们说要努力读书，然后就开始跟我们那个村里面以前学俄罗斯语的老师学英语。
	第一家公司创办时，没有品牌、没有设备甚至没有完整的供应链，但袁兰兰靠着几乎全年无休的响应速度赢得了客户。
	目前，袁兰兰一共创办了3家专精特新企业，掌握100多项核心专利，产品远销89个国家和地区。她告诉记者，虽然国外市场门槛高、规则复杂，但她相信，只要产品优质、技术过硬、服务到位，就一定能打开局面。
	袁兰兰：我们第一个季度我们出口额同比翻了4倍。我们不仅仅是有客户，更多的是有真正的战略合作伙伴，大家其实会觉得做这样一番事业是很有使命感，很有成就感的。
	(总台央视记者王莉苗毅萌龙岗融媒)【编辑:史词】
</body></doc>