<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2478</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-24/10421267.shtml</url><title>博主大谈特谈“孩子不打不成材” 警惕将打骂孩子娱乐化现象</title><datetime>2025-5-24 10:52:00</datetime><body>	博主大谈特谈“孩子不打不成材”编排各种情景喜剧专家指出
	警惕将打骂孩子娱乐化的现象
	“上学都快迟到了，还不起床，我让你睡懒觉！”一名中年男子一边拿着粗硬的棍子往床上鼓起的形状连续猛击，一边咆哮着。镜头一转，他的儿子一身校服出现在门口，面带不屑地回怼：“我早就起床了，哪有像你这样的爹，动不动就打人。”话音刚落，背景音响起夸张的罐头笑声。
	《法治日报》记者近日调查发现，在短视频平台上，不少博主将打骂孩子娱乐化做成“搞笑视频”，部分视频博主甚至以此为噱头吸引流量，将打骂孩子编排成各式各样的情景喜剧。
	一条点赞量接近1000的视频中，父亲将孩子用麻袋装着吊在树上，之后不停地拿着木棍抽打孩子，然而画面中配的字幕却是“爷爷：快看孙子在荡秋千呢”，使用的音效也是嘻嘻哈哈的搞笑风格。
	当小孩横穿马路时未注意到身后的车辆，母亲赶来抓住孩子之后，直接一脚将孩子踹飞在道路上。
	家长辅导孩子写作业时，孩子将笔往父亲脸上扔，父亲随即起身将孩子拖离座位，说着要让孩子“吃一顿皮带炒肉”。
	……
	在视频的评论区，有不少人对这种教育方式表示赞同，留言“孩子不打不行”“怎么看着有种莫名其妙的爽感”，还有网友“现身说法”，称“我就是这么带孩子的，孩子现在被我管教得很好”。
	记者注意到，这类将打骂孩子娱乐化的视频常以“育儿经验分享”“熊孩子教育”“整治熊孩子”为标签，配以欢快节奏的配乐、搞笑的字幕。
	“孩子该不该打？肯定该打！你不狠一点，你不棒喝、下狠招，他不懂得你的厉害……绵绵细雨是爱，雷霆万钧更是爱！”视频里，一自诩“教育专家”的男士大谈特谈“孩子不打不成材”的教育理念，评论区里是大量附和评论。
	记者调查发现，在一些社交平台上，还有部分自称“教育工作者”“家庭教育高级指导老师”的博主就“孩子是必须要打的”这一观点侃侃而谈。将打骂孩子描绘成管教孩子的必要手段，并且对于小孩“谁来打、何时打、打多重”有着自成一体的理论体系：
	比如有的博主建议家长“三年级以下的小孩必须打，到了四五六年级可以打，但是不能打的频率太高，六年级升七年级那个暑假，必须好好打一顿，七年级上半学期必须打他一次”；有的鼓吹“与其长大让别人去打，不如你现在自己先打，你现在打了他就长记性，他就不会欺师灭祖，他就不会给你祖宗丢脸”；更有甚者断言，“你不打你的孩子，特别是在12岁之前，你绝对是害了他”。
	记者注意到，一位在主页简介写着“优秀家庭教育指导师”的女博主在视频里直言：“孩子就得打，作为父母有权利发飙，一直忍着能憋屈死，孩子不听话就得打。”她语气坚定，仿佛打骂孩子乃稀松平常的教育手段。
	评论区观点分成了两派，有网友留言“我表姐都被打到跳楼了，怎么还有人在捧这些方法”？立刻有人回复反驳道：“同情你表姐，但这只是物极必反的特例而已，支持导师。”
	受访专家指出，需警惕将打骂孩子娱乐化的现象。我国未成年人保护法明确规定，禁止对未成年人实施家庭暴力。这些将打骂孩子娱乐化的视频，即便以搞笑形式呈现，本质上也是对暴力行为的宣扬，容易模糊公众对家庭暴力的认知边界，使家长忽视法律底线。家长长期受此类视频影响，很可能在实际教育中不自觉地模仿，从语言暴力升级为肢体暴力，对孩子的身心健康造成严重伤害，这种伤害不仅体现在身体上，更会在心理上留下难以磨灭的阴影，影响孩子的性格塑造与社交能力发展。
	“这些诸如‘恐吓式教育’的视频通过吸引流量来实现自身获利的目的，可能会让一些家长误以为‘发火’是正常、普遍的管理孩子的方法。”华东师范大学法学院教授、未成年人学校保护研究中心副主任任海涛分析认为，比如家长辅导作业时对着镜头吼叫，观众看多了可能觉得“原来大家都会这么暴躁，那我生气骂孩子也没问题”。“这类视频在潜移默化中，会让家长越来越懒得找温和的沟通方式，动不动就用暴力威胁来解决问题。”
	“评论区中的不当发言也会起到类似的带动作用。很多人看完视频会留言说‘这种熊孩子就该打’‘我家的揍一顿就老实了’。这种留言刷屏时，也会让人觉得打骂孩子是社会普遍接受的方式，有些原本犹豫的家长可能因此被带偏。”任海涛说，应落实平台责任。对含有打骂孩子情节的视频，无论是否标注娱乐化标签，相关平台都要进行严格审核。对于刻意将打骂孩子行为包装成搞笑内容以获取流量的视频，坚决不予推荐并作下架处理。对于长期发布此类不良内容的账号，实施阶梯式处罚，从限流、禁言到永久封禁，提高违规成本。
	□本报记者　赵丽
	□本报实习生宋昕怡【编辑:史词】
</body></doc>