<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2512</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-25/10421855.shtml</url><title>中华慈善总会2025年善家传承交流会在江苏无锡召开</title><datetime>2025-5-25 22:52:00</datetime><body>	5月23日，以“善筑家风益启新局”为主题的中华慈善总会2025年善家传承交流会在江苏省无锡市召开。本次交流会由中华慈善总会主办，中华慈善总会家风传承与慈善信托委员会承办，江苏无锡市慈善总会(无锡市慈善联合会)联合承办，慈善公益报社、浙江省德润公益基金会协办，中国工商银行私人银行部特别支持。
	第十四届全国政协委员、中华慈善总会党委书记孙达，江苏省慈善总会会长李小敏，福建省慈善总会会长雷春美，江苏省无锡市委书记杜小刚，中国工商银行私人银行部总经理李宝权，无锡市委副书记陆志坚，无锡市政府副市长卢敏，中国发展高层论坛高级顾问卢迈，江苏无锡市慈善总会(无锡市慈善联合会)会长朱民阳，中华慈善总会名誉副会长、东润公益基金会理事长孔东梅，中华慈善总会荣誉副会长兼家风传承与慈善信托委员会总干事傅昌波，中国妇女报社社长兼总编辑孙钱斌，江苏省慈善总会副会长兼秘书长戚锡生，均瑶集团总裁王均豪，健坤慈善基金会理事长乔迁，北京大鸾翔宇公益基金会理事长沈清，兴达投资集团董事长华若中，北京美灵公益基金会发起人郭美玲，中国红十字基金会冠军基金发起人杨扬，新希望集团联合创始人李巍，中央统战部光彩事业指导中心原主任余敏安，冠盛股份总经理周隆盛，华润深国投信托有限公司总经理胡昊等180余人出席交流会。会议由中华慈善总会家风传承与慈善信托委员会委员田川主持。
	孙达表示，党的十八大以来，党和国家高度重视发展慈善事业，将其提升为实施第三次分配、推动中国式现代化建设的重要力量。善家传承是家族发展目标与共享繁荣、民族昌盛国家目标高度契合的必然选择，也是慈善事业赓续发展、长盛不衰的重要因素。希望与会嘉宾以此次交流会为平台，进一步凝聚共识、深化合作，积极构建“政府支持、行业协作、企业兴善、家家向善”的良好社会生态，共同激发善家传承的现代活力，为谱写中国式现代化慈善新篇章贡献应有力量。
	李小敏系统阐述了传统、近代、当代善家传承的价值特点。他表示，善家传承就是富有爱心的家族传承，现代善家传承就是中国式现代化进程中“重担当而造福社会”的家族传承。此次中华慈善总会善家传承交流会，既是对新的历史阶段善家传承的有力推动，也是对新时代慈善事业高质量发展具体路径的有益探索。我们有理由相信现代善家传承一定会为现代慈善事业的发展增添新的亮色、注入新的动力。创造良好的环境和条件，推动现代善家传承健康蓬勃发展，慈善组织、慈善工作者责无旁贷。
	李宝权在致辞中表示，金融机构应勇担新时代新使命，立足服务社会发展定位，坚持增强主动性、提升专业性、强化创新性，以金融活水助力共同富裕。工商银行现在服务的私银客户超过32万户，其中有相当一部分的客户已参与或计划参与慈善捐赠。工银私人银行以领军银行姿态打造“君子伙伴慈善服务”生态圈，以生态创新打破边界、以模式创新激活效能、以服务创新深化价值创造，有效凝聚各方慈善力量。工银私人银行将以慈善研究成果发布为依托，持续深化“金融+慈善”创新，助力弘扬中华家风、赓续慈善传统，为共同富裕和中国式现代化注入更多慈善力量。
	卢迈以《从慈善到公平：代际流动如何塑造共同富裕》为题做了分享，从代际流动的视角，揭示了慈善事业在促进社会公平中的重要价值，提出“教育慈善-能力提升-阶层流动”的良性循环模式，为慈善事业服务国家战略提供了可资借鉴的思路。
	孔东梅以《家国共济善业长青：家风传承视角下的公益慈善》为题做了分享，介绍了世界家族慈善基金会的发展历程，提出家风是家族兴盛的根基，慈善是传承家风的桥梁。介绍了毛泽东主席的“全心全意为人民服务”家风及东润公益基金会传承红色家风、助推社会发展的实践成果和深刻洞见。
	乔迁以《塑造优良家风提升社会文明》为题做了分享，从“家是最小国”的认知出发，阐释了家风建设与社会文明的辩证关系，提出了“慈善家风三要素”——仁爱传承、责任担当、创新精神，为现代家庭参与慈善提供了具有可操作性的行动指南。
	王均豪以《厚植家国情怀勇担社会责任》为题做了分享，用均瑶集团“实业报国”的发展历程，生动诠释了企业家的家国担当，提出了“企业慈善三层次”理论——从扶贫济困到产业赋能再到价值共创，展现新时代企业参与慈善的有效路径。
	华若中以《积极奉献社会创新慈善实践》为题分享了其创立慈善信托，为兼顾家风传承与社会责任打造可持续运行载体的实践。建议将“达则兼济天下”的慈善基因融入血脉，让下一代承接社会责任，做好热爱党、关心爱护群众的慈善事业。
	朱民阳以《家风传承与慈善信托的无锡实践》为题发表主题演讲，立足无锡的探索实践，梳理了家风传承与慈善信托相互促进的发展路径，提出了将家风理念融入慈善信托宗旨、制定与家风相关的信托规则、组织家族成员参与信托活动、注重培养后代的慈善意识与能力等促进优良家风与慈善信托融合发展的制度创新思路。
	主题讨论由清华大学公共管理学院副教授蓝煜昕主持，北京大鸾翔宇公益基金会理事长沈清，世纪长河集团董事长、北京美灵公益基金会发起人郭美玲，新希望集团联合创始人、上海浦东新区爱心树生命关爱中心创始会长李巍，中国国际金融股份有限公司董事总经理、上海真爱梦想公益基金会联合创始人刘蔓，冠盛股份总经理、浙江省德润公益基金会发起人周隆盛围绕“弘扬中华家风共筑美好社会”展开深入讨论，分享了他们对善润家风的实践和思考。
	北京师范大学社会治理与公共传播研究中心及中国工商银行私人银行部联合发布了《中国高净值人群慈善研究报告(2024)》。中央统战部光彩事业指导中心原主任余敏安，北京师范大学社会治理与公共传播研究中心主任傅昌波，中国工商银行私人银行部总经理李宝权，北京师范大学教育基金会副理事长兼秘书长李胜兰共同为新书揭幕。北京师范大学社会治理与公共传播研究中心研究部主任魏璞祯介绍了报告内容。
	交流会上，北京师范大学社会治理与公共传播研究中心主任傅昌波、公益慈善报社社长曾春光发布了由两家机构共同组织遴选的2025年善家传承系列创新案例。
	河仁慈善基金会“福建福耀科技大学项目”、浙江马云公益基金会“乡村教师计划”、周大福慈善基金会“儿童先心病筛查救助项目”、广东省德耆慈善基金会“和乐颐年项目”、北京老牛兄妹公益基金会“艺启未来项目”、四川省永好公益慈善基金会“绿领培训项目”、北京大鸾翔宇慈善基金会“青梦球缘项目”、北京灵境智慧公益基金会“钱学森班项目”、华若中慈善信托“特教助学项目”入选2025年善家传承创新案例。
	孔东梅发起的东润公益基金会“东润星尘艺术扶持体系”、杨扬发起的中国红十字基金会冠军基金“运动员职业发展计划”、郭美玲发起的北京美灵公益基金会“美灵未来科创家计划”、李巍发起的上海浦东新区爱心树生命关爱中心“生命教育服务项目”、邵洁在无锡市慈善总会发起的“锡沪慈善双诊行项目”入选2025年女性慈善创新案例。
	许莹哲担任理事长的浙江省德润慈善基金会“润家计划”、曹原高歌担任理事的健坤慈善基金会“牵手聆听项目”入选2025年新生代慈善创新案例。
	中国工商银行私人银行部“君子伙伴慈善服务生态圈”、中国农业银行私人银行部“壹私行公益金融实验室”、中信信托公司企业家办公室“人、家、企、社综合服务体系”、建信信托有限责任公司“定制化慈善服务体系”、国联信托股份有限公司“慈善顾问服务联合体”、中金环球家族办公室“战略慈善规划服务”、温州市瓯海区善家慈善信托服务中心“慈善信托一站式服务”、北京慧众慈善基金会“融爱童行项目”、北京爱尔公益基金会“两块砖公益基金”、浙江安福利生慈善基金会“辅仁行动”、北京师范大学教育基金会“黄廷方卓越教师计划”、华润信托“善家·公益慈善信托品牌”入选2025年慈善顾问创新案例。
	腾讯公益慈善基金会“腾讯涟漪行动”、北京市企业家环保基金会“绿链行动”、无锡灵山慈善基金会“邻家公益计划”、浙江省湖畔魔豆公益基金会“养育未来项目”、广东省德胜社区慈善基金会“共创和美系列冠名基金”、ABC美好社会咨询社“捐赠圈项目”、深圳市众志公益基金会“石头霍氏慈善信托”入选2025年社群慈善创新案例。
	腾讯控股有限公司“社会救援圈体系”、浙江华友钴业股份有限公司“社区共赢项目”、晶澳太阳能科技股份有限公司“邢台新能源职业学院”、天合光能股份有限公司“牧光互补项目”、东石向日葵(北京)信息技术有限公司“惜食魔法袋项目”、三棵树涂料股份有限公司“生物多样性保护行动”、彼悦(北京)科技有限公司“乳腺癌术后女性关怀”、山东桃花岛艺术乡村文旅公司“沂河源艺术振兴乡村项目”、上海起承文化发展有限公司“非遗赋能传统产业”、江苏长电科技有限公司“守护美丽长江项目”、无锡市电子仪表工业有限公司“电商筑梦助残就业”入选2025年商业向善创新案例。
	第十四届全国政协委员、中国红十字基金会冠军基金发起人杨扬，马云公益基金会理事长于秀红，中信信托企业家办公室及慈善信托部负责人陈巧，北京师范大学教育基金会副理事长兼秘书长李胜兰，广东省德胜社区慈善基金会副理事长郭祺，腾讯公司可持续社会价值事业部高级经理魏传举代表案例入选机构进行了分享。
	23日下午，与会嘉宾围绕“枢纽组织赋能社区慈善”“物质与精神财富双传承”“慈善家风助力善家传承”“女性慈善塑造美好世界”“气候慈善与可持续发展”“慈善顾问推动善家传承”等专题开展研讨。来自江苏省慈善总会、浙江省慈善联合总会、福建省慈善总会、辽宁省慈善联合总会、海南省慈善总会、甘肃省慈善联合总会、陕西省慈善协会、深圳市慈善会、杭州市慈善总会(杭州市慈善联合会)、无锡市慈善总会(无锡市慈善联合会)、北京市东城区慈善协会等30多家慈善会及北京市慈善领域社会组织联合党委、北京慧众慈善基金会、浙江安福利生慈善基金会、北京市企业家环保基金会、中华环保联合会环境资助者网络、北京问她咨询有限公司、北京商道纵横管理咨询有限公司、德恒全球财富管理业务中心、国联信托股份有限公司、北京慈福公益基金会、无锡市慈善文化研究院、无锡市青年企业家协会等机构有关负责同志以及行业专家、慈善顾问、资深从业者分别参与相关专题讨论，分享实践案例，交流行动思考。
	傅昌波教授做交流会总结时表示，新时代的善家传承是自利与利他相平衡的传承，也是兼顾当下与未来可持续发展的传承。善家传承符合中国式现代化的内在要求和中华优秀文化的时代特征，契合“家风家教是一个家庭最宝贵的财富，是留给子孙后代最好的遗产”“鼓励高收入人群和企业更多回报社会”等重要指示精神。推动新时代善家传承，必须把发展慈善事业作为一件大事来抓，真正确立慈善事业在经济社会发展中的地位。同时要加强跨界合作，完善慈善顾问服务，旗帜鲜明地鼓励支持有意愿有能力的捐赠人“兼济天下”。
	交流会期间还组织了善家传承成果展，展示了部分与中华慈善总会长期合作的资助型基金会的实践成果和社会效益，部分金融机构、慈善组织的善家传承服务和捐赠人服务创新成果及部分无锡市慈善助残项目。(来源：民生网)
</body></doc>