<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2543</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/05-25/10421706.shtml</url><title>职业本科扩容，“升本”之后重点在哪？</title><datetime>2025-5-25 16:41:00</datetime><body>	文/段修健
	大学设置有了新的进展。
	5月22日，教育部对拟同意设置的本科高等学校进行公示，其中包括设立芜湖职业技术大学等23所本科层次职业学校，即通常所说“职业本科院校”。
	在5月初的2025年职业教育活动周启动之际，教育部相关负责人介绍，全国中等职业教育共有学校6862所，高职(专科)学校1562所，本科层次职业学校60所，每年培养约1000万高素质劳动者和技能人才。
	前述负责人表示，我国已经建成世界上最大规模的职业教育体系。
	有什么特点？
	截至目前，连同此次公示的学校，我国的职业本科院校数量将达到83所。
	从地域分布上看，广东的职业本科院校数量最多，有7所；其次是浙江和甘肃，各有6所；广西、贵州、河北、江苏、江西、山东和新疆各有4所。
	眼下尚未实现本科层次职业学校的全覆盖。31个省(自治区、直辖市)中，天津、云南和西藏暂无职业本科院校。
	除了本身办学实力强，与区域经济发展和产业发展的紧密结合，也是“升本”的关键。
	对各所院校概况介绍进行统计，装备制造、智能制造、电子信息、生物化工、汽车工程和轨道交通等是高频出现的专业集群名称。
	职业本科院校的设置目前有两种方式：转设和升格。
	转设主要是针对原本就已进行本科层次教育的独立学院。教育部在2020年5月印发实施方案，针对“校中校”独立学院(没有社会合作方，仅由高校举办)，提出“可探索统筹省内高职高专教育资源合并转设”。
	有9所院校采取了此种方式，集中在2020年至2021年间设立。例如，原河北工业大学城市学院和原承德石油高等专科学校合并转设为河北石油职业技术大学；广西农业职业技术大学是由原广西大学行健文理学院、广西农业职业技术学院和广西壮族自治区畜牧研究所合并而来。
	景德镇艺术职业大学较为特殊，它是由原景德镇陶瓷大学科技艺术学院单独转设。
	而其余大部分职业本科院校是由专科层次的“职业学院”或“职业技术学院”升格而来。梳理近年案例，高职院校“升本”呈现出三个特点。
	一是学校名称不做大的改变。
	与本科普通高校设立时的做法有所区别，职业本科院校在升格时，通常仅对校名进行细微调整。尤其今年以来，大部分院校在升格之后，仅将校名中的“学院”改为“大学”，或明确“职业技术”。
	比如，武汉职业技术大学的前身为“武汉职业技术学院”；扬州职业技术大学是以“扬州市职业大学”为基础设立；广州番禺职业技术学院的申请建校名称中，将“番禺”去掉，称为“广州职业技术大学”。
	二是公办院校比例逐步加大。
	教育部在2019年批准了首批本科职业教育试点学校，15所院校的办学性质均为民办。2020年6月南京工业职业技术大学的获批，成为公办职业本科院校设立的开端。
	此次名单公示之后，公办职业本科院校数量将达到60所，占总量的72%以上。
	三是出现多个院校合并升格。
	各地公示和教育部批复文件显示，除了独立学院转设的特殊情形，职业本科院校大多是在单所高职院校的基础上设立。
	情况在今年有了改变，出现两个由多所院校合并升格的案例。
	山西文化旅游职业大学的申报信息显示，该校整合了四所院校的资源，包括山西艺术职业学院、山西旅游职业学院、太原旅游职业学院和山西青年职业学院。
	甘肃工业职业技术大学则是以甘肃工业职业技术学院和甘肃机电职业技术学院为基础设立。
	升本的好处是什么？
	高职院校升本之后，会有什么变化？
	华北某职业技术大学基础教学团队负责人李梅(化名)的直观感受是要求变高了。专科和本科是两个不同的招生培养路径，教学的内容、教材以及方式都不一样。一方面学生素质在提高，另一方面也促使教师提升自己。
	教育部职业教育发展中心副研究员汤霓认为，高职院校升本适应了产业升级对高技能人才的需求。随着“中国制造”向“中国创造”转型，产业急需既懂理论又会操作的复合型人才。职业本科正好填补了“高职专科毕业生不够用，普通本科毕业生不适用”的空白。
	长期以来，职业教育止步于专科层次，限制了技能人才的发展空间。升本后，学生可以获得学士学位，在就业、升学等方面与普通本科毕业生享有同等机会。打破了职业教育“天花板”，人才成长通道得以畅通。
	职业教育的社会地位和吸引力也得到提升。汤霓举例，从南京工业职业技术大学某年普通高考本科录取分数看，该校历史科目类的最低录取分数高出江苏省本科录取控制线29分，物理科目类高出56分，显示出考生和家长对职业本科的认可度在逐步提升。
	此外，职业教育体系结构得以完善。职业院校升格为本科，构建了从中职、专科到本科的完整职业教育培养链条，是构建现代化职业教育体系的关键一步。
	升本之后怎么办？
	2021年中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于推动现代职业教育高质量发展的意见》提出，到2025年，职业本科教育招生规模不低于高等职业教育招生规模的10%。
	在职业教育业内人士看来，这是近两年国内高职院校加速“升本”的背景。2024年，有18所职业本科院校获批。今年至今，已有32所高职院校获得“升本”的批复或公示。
	公开资料显示，近期已有多所职业本科院校通过省级部门的审核并公示。
	4月17日，云南省教育厅对拟设置昆明冶金职业技术大学和昆明职业技术大学事项向社会公示。
	4月24日，黑龙江省教育厅公示，拟以黑龙江农业工程职业学院为基础设立黑龙江农业工程职业技术大学。
	5月7日，湖北省教育厅公示，拟向教育部申报“以黄冈职业技术学院为基础设立黄冈职业技术大学”。
	李梅担心，高职院校的大规模“升本”，在人才培养等方面容易出现问题。
	“理性规划，避免盲目跟风”，汤霓认为，各地和各院校应根据自身基础、区域产业需求和国家战略进行科学论证，不能为了升本而升本。即使升为本科，其“职业”属性不能丢。要聚焦特定产业领域，做精做强特色专业，培养市场急需的高技能人才。
	此外，要把精力放在师资队伍、实训条件、课程改革等建设上，确保培养出来的学生能真正满足社会需求，而非仅仅是名称的改变。在积极发展职业本科的同时，也要继续办好优质的高职专科教育，形成不同层次职业教育协调发展的良好格局。
	升格为本科，并不意味着“大功告成”。
	汤霓建议，职业本科院校应当创新人才培养模式，避免同质化，不能办成普通本科的“压缩版”或职教专科的“加长版”。需要根据本科层次职业教育的特点，适应新技术、新业态，与行业或企业共同开发模块化、项目化课程。并且，围绕区域产业发展需求，加强开展应用型研究和技术服务，将科研成果转化为现实生产力，增强服务地方经济的能力。【编辑:曹子健】
</body></doc>