<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2544</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-25/10421709.shtml</url><title>“民宿兴村”烹热“蓝田味” 产教融合“链”动发展新引擎</title><datetime>2025-5-25 16:35:00</datetime><body>	高质量发展看中国丨“民宿兴村”烹热“蓝田味”产教融合“链”动发展新引擎
	央广网西安5月25日消息(记者陈锵)青山叠翠处，荞麦花海铺就共富路；产教育新苗，厨乡匠韵续写新故事；银翼振翅间，智造集群蓄势向苍穹。陕西省西安市蓝田县以民宿经济点燃乡村振兴引擎，职业教育厚植人才沃土，低空经济开辟产业新赛道，产教的生动实践正为县域高质量发展注入澎湃动能。
	荞海生金铺就振兴路
	秦岭北麓，千亩荞麦花海绽放如霞。峪口村里，24座精品民宿错落其间。蓝田县九间房镇峪口村依托“荞”字号特色产业，走出“花海变现、农旅富民”振兴路径，2024年荞麦岭已接待游客105万人次，带动村集体增收110余万元，绘就“景村共生”新图景。
	通过“企业+合作社+农户”模式，荒坡蜕变为金色花海，村民变股东共享发展红利。村支书吝朋涛指着漫山花海介绍，全村开发荞麦酒、咖啡等8类26种产品，带动周边民宿、餐饮等业态60余家。数据显示，蓝田荞麦岭景区年接待游客超百万，累计实现旅游综合收入近7000万元。
	在云涧凡尘民宿观景平台，主理人李荣讲述创业故事：“2022年偶遇荞麦花开，日照金山的壮美让我当即拍板改造农宅。”如今民宿不仅让原房主实现租金+工资双收入，更带动了十余位村民在此就业。民宿管家王彩兴见证蝶变：“从前的道路变成了景观道，节假日入住率超九成。”
	“大景区+微单元”规划下，蓝田构建“种植-加工-文旅”全产业链，建成荞麦岭和美乡村示范区。基础设施升级让昔日山村蝶变3A景区，200余返乡人才激活山乡经济，景区化身农旅融合IP。数据显示，西安通过好看、好吃、好玩、好销、好价的“五好”都市农业，推动2024年农村居民人均收入达21185元，同比增长6.9%。
	职教改革锻造人才链
	揉搓摔打间，面团化作丝线垂落；刀锋流转处，果蔬溢出一缕清香。在蓝田厨师学校实训教室，新一批“未来厨匠”正经历着从学徒到匠人的淬炼。这所陕西首家标准化烹饪类公办中等职业学校通过深化产教融合，已为餐饮行业输送200余名新生力量。
	“校企共育让教学与市场零距离接轨。”教学校长张存福介绍，学校与西安38家星级酒店签订定向培养协议，共建“双元育人”模式。
	在热菜实训区，学生刘豪卓展示甩饼绝技：“关键在火候把控与动作连贯，需经数百次以上实操才能成型。”另一个实训室内，程嘉楠两手捧起面条不断操作，将面团快速拉扯出细如发丝的面条。
	张存福说，课程体系彰显职教特色，基础理论、专业技能、社会实践“三位一体”培养模式成效显著。“学校创新构建阶段化培养体系：基础阶段严抓行为规范，建立十余个技能社团强化专项训练；进阶课程引入12位高级技师授课。”教学展台上，陶粉捏制的醒狮、果蔬雕刻的花朵等学生作品，见证着传统技艺的青春传承。
	作为西安重点培育的劳务品牌，“蓝田厨师”已形成特色培养路径。除三年制学历教育外，学校年均开展3—4期社会培训，累计培养烹饪人才3000余人次。
	职业教育正成为产业升级的助推器。记者从西安市人社局了解到，全市已打造28个劳务品牌，每年为社会输送各类技能人才6.7万余人。
	银龄康养绘就幸福景
	“一条大河波浪宽，风吹稻花香两岸……”5月21日，在西安白鹿溪谷国际颐养中心内，两位老人深情演绎经典旋律。这座新型养老社区通过构建一体化养老服务体系，打造出银发群体的诗意栖居地。
	适老化细节遍布每个角落：木质家具消除安全隐患，智能呼救系统覆盖每个房间，卫浴空间配置防滑装置与扶手，走廊灯光柔和不刺眼。
	"我们建立了整理师、护士、医生、康复治疗师等七大专业团队，开设书法、舞蹈、手工制作等20余类课程，提供从营养配餐到认知症照护的全周期健康管理。"颐养中心负责人杨琨介绍。
	在手工教室，折纸艺术作品记录着老人们的巧思；温泉理疗区氤氲的水汽中，康复治疗正有序进行；老年大学课堂传出琅琅书声。74岁的李奶奶展示着音乐课成果：“专业老师指导发声技巧，我现在能完整演绎12首经典歌曲。”
	“中心构建三级医疗体系，从内设康复中心的基础诊疗，到与全科医联体紧密合作，与市区三甲医院开通绿色通道，为长者筑起了坚实的健康防线。”颐养中心副总经理李毅光说。目前，颐养中心一、二期已全面开放。
	近年来，西安市积极构建居家社区机构相协调、医养康养相结合的养老服务体系，累计建成家庭养老床位885个，建成老年助餐点864个。
	智造振“翼”开辟产业新程
	秦岭北麓，无人机划破长空，科创园区厂房林立。西安市以“硬科技”赋能新质生产力，在蓝田县布局低空经济与智能制造双赛道，2024年实现航空器安全飞行3900小时，智造园区入驻企业达到59家，绘就“空天地一体”的产业升级图景。
	走进蓝田三元科技创新园，标准化厂房内精密仪器嗡鸣。记者了解到，这个总投资19.8亿元的智造基地已建成69栋厂房，形成航空航天、电子元器件等产业集群。“我们生产的电源适配器占据华南市场重要份额。”蓝田祥达电子有限公司经理刘建峰在自动化车间表示，标准化生产节约了人力，提升生产效率，今年产值预计增长40%，新增就业岗位150个。
	距园区30余分钟车程，西安蓝田通用机场跑道如银练铺展。西安市工信局航空航天与低空经济处副处长张卫刚指向正在停留的直升机：“这座A1级通用机场自2023年10月启动试运行以来，已入驻企业23家，安全飞行1.3万架次。”西安市将充分发挥蓝田通用机场的设施资源，探索无人机试飞验证、应急救援、物流运输、科普研学、竞赛竞技、特色观光等商业应用模式。
	“目前西安已形成从研发设计到整机制造的完整业链，将深入推进产业链上中下游协同发展，推进技术短板攻关、产品迭代应用和产业生态培育，将低空经济产业培育成为经济发展新的增长点。”张卫刚说。
	来源：央广网【编辑:惠小东】
</body></doc>