<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2546</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/05-25/10421703.shtml</url><title>金价又冲高，加仓还是观望？</title><datetime>2025-5-25 16:31:00</datetime><body>	文/张文晖
	5月以来，国际黄金市场犹如坐过山车，价格走势跌宕起伏，引发投资者高度关注。
	北京时间5月22日上午，现货黄金突破3340美元/盎司，日内涨幅0.74%。截至发稿，现货黄金价格报3336.41美元/盎司；国内多品牌黄金饰品价格涨至1012元/克。
	金价每一次冲高，都有投资者心里打鼓：加仓还是观望？世界黄金协会相关负责人近日接受媒体采访时给出了建议：鼓励投资者从长期视角，将黄金视为战略资产。
	5月金价跌宕起伏
	回顾5月，黄金市场行情可谓惊心动魄。月初，5月5日、6日，国际金价大幅上涨，伦敦金现、COMEX黄金两日涨幅均超2%，一路攀升至高位，市场一片乐观。
	然而，5月7日，在3400美元/盎司上方运行的国际金价突然掉头向下，开启下跌通道。5月12日、14日，更是出现跳水行情，伦敦金现、COMEX黄金两日跌幅均超2%，其中5月14日单日暴跌约72美元/盎司，单日跌幅2.23%，让众多投资者措手不及。可到了5月21日，国际金价又回升，伦敦金现、COMEX黄金双双突破3300美元/盎司。
	对于这一剧烈波动的行情，市场分析人士认为，背后是多空因素的激烈博弈。
	东方金诚研究发展部副总监瞿瑞接受中新社国是直通车采访时表示，主要受三方面驱动：
	一是全球贸易摩擦呈现缓和态势，美国相继与英国、中国达成阶段性贸易协议、关税下调带动风险偏好回升，金价短期承压。但美国与欧盟、日本等经济体的关税政策仍存较大不确定性，构成金价潜在支撑因素。
	二是前期金价快速上行触发技术性调整，市场高位获利盘集中了结。伴随价格回调，投机资金与配置资金交替入场，驱动金价震荡回升。
	三是地缘政治形势复杂多变，此前特朗普释放愿与伊朗重启核谈判信号，俄乌和谈预期升温，市场避险情绪阶段性降温。但5月20日，伊朗最高领袖哈梅内伊明确表示美伊核谈判前景悲观，叠加美国情报显示以色列或对伊朗核设施采取军事行动，中东地缘风险再度升级，避险需求激增推动金价反弹。
	多机构对后市持乐观态度
	尽管近期金价波动剧烈，但不少机构仍对黄金长期走势持乐观态度。
	瑞银预计，今年年底金价仍或将达到3500美元/盎司，在上行(避险)情景下有望到达3800美元/盎司。
	方正证券认为，从中长期角度看，美元信用下降、美联储降息周期开启、全球央行持续增加购金的背景下，黄金在短期调整后有望继续维持长期上行趋势。
	瞿瑞表示，短期内金价将呈现高位震荡态势，但从中长期视角看，金价仍处于上行通道，主要受以下因素驱动：
	一是美国通胀与经济下行风险。前期特朗普政府的关税压力对美国通胀与经济的负面冲击将逐步显现，这将加剧市场对美国“通胀上行”与经济下行风险的担忧，黄金的抗通胀属性将推动价格上行。
	二是全球央行黄金配置意愿仍较强。特朗普政府推动债务上限计划，美国财政赤字将持续扩大，同时其政策的变动性加剧美元信用风险，各国央行基于战略安全与资产配置需求，将强化黄金储备布局。
	三是政策不确定性及地缘政治风险使市场避险需求持续存在。特朗普政策的灵活性与变动性，使后续美国与欧、日等主要国家的关税谈判仍充满不确定性，且全球地缘政治风险依然高企使得市场避险需求持续存在，为黄金价格提供支撑。
	世界黄金协会建议：投资者需理性配置
	投资者还能入手吗？
	世界黄金协会中国区研究部负责人贾舒畅在接受中新网采访时指出，中美经贸会谈进展使贸易战风险溢价回落，投资者避险需求短期下滑，但从长期看，美元走势、美债务可持续性等多种因素仍将影响金价。
	世界黄金协会鼓励投资者从长期视角，将黄金视为战略资产，建议个人与机构投资者在典型60/40股债组合中配置5%-10%的黄金，以降低风险、提升收益。
	东方金诚研究发展部高级副总监白雪提示，投资者需警惕金价高位波动风险。当前黄金市场关注度高，市场参与者对宏观经济数据、美元指数大幅波动、地缘政治突变及美联储货币政策与预期差等突发信息敏感度显著提升，叠加黄金缺乏明确方向性驱动因素，易引发市场情绪剧烈波动，进而导致金价大幅震荡。
	白雪指出，个人投资者应把握市场节奏，采取逢低布局策略，于金价回调至合理区间时逐步建仓，以套期保值为核心目标，避免盲目追高。机构投资者可依托专业研究团队与资源优势，深入剖析全球经济、地缘政治及货币政策等金价影响因素，提升走势研判准确性；密切跟踪全球央行购金动态、黄金ETF资金流向等关键指标，把握市场趋势；依据自身机构风险承受能力与投资目标配置黄金资产比例；同步构建完善风险管理体系，设定止损止盈、仓位限制等风控指标，对黄金投资实施动态监控与风险预警。【编辑:曹子健】
</body></doc>