<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2550</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-25/10421683.shtml</url><title>从“旁观者”到“剧中人”——青年消费观新趋势之“为沉浸感付费”</title><datetime>2025-5-25 15:31:00</datetime><body>	【青春如是】
	“暮春之初，会于会稽山阴之兰亭……”5月16日傍晚，北京南阳共享际剧场上演的国风悬疑沉浸式戏剧《因风起》中，《兰亭集序》的吟诵声像缕缕青烟漫过穹顶。26岁的观众张雯雯踩着脚下仿青苔纹路地毯往里走，忽然，青衫广袖的演员与她擦肩而过，袖口带起一阵艾草、檀香交织的微风。“这味道……”张雯雯忍不住多吸了两口，想起此前看过的史料，魏晋名士确实常熏艾草与檀香。“没想到剧组连这种细节都考虑到了！”张雯雯惊喜地赞叹道。
	自称“话剧迷”的张雯雯，还是第一次体验沉浸式小剧场。当演员与她推杯换盏、共创曲水流觞的雅趣时，她发现自己不再是坐在观众席上的旁观者，而是真真切切置身于千年前的文人雅集——这种奇妙的体验，正是当下年轻人所追捧的。
	中国演出行业协会发布的数据显示，2024年全国剧场类演出票房达119.29亿元，观众超5400万人次。小型戏剧、戏曲、音乐剧、音乐会、魔术等许多艺术类型的演出入驻城市新空间，赢得年轻消费者青睐。其中，脱口秀(单口喜剧)演出场次和票房上升幅度最大，分别上升53%和48%。沉浸式小剧场，正成为线下文化消费的“黑马”。
	写字楼里的“戏剧蜂巢”：盘活空间，带火消费
	暮色四合，上海江西中路的亚洲大厦电梯间总在上演奇妙碰撞：穿西装的上班族低头刷着工作群，隔壁穿卫衣的姑娘正跟同伴模仿《阿波罗尼亚》里的意大利腔调。电梯门在六楼“叮”地打开，松木香气混着若有若无的钢琴前奏涌出来——谁能想到，这座看着普通的写字楼，藏着约20个全年营业的沉浸式小剧场。
	走廊两侧的剧照墙密密麻麻的，剧场经理郭女士指着最显眼的一排说：“这部剧驻演8年，演了2200多场，周末常坐满外地来的观众。”推开隔音门，暖黄色灯光下，演员正踩着木质地板唱跳，离第一排观众不过半米距离。曾经闲置的写字楼楼层，如今变成戏剧“蜂巢”，音乐剧、脱口秀、互动戏剧等多种艺术形式在不同角落同时上演。
	这样的场景并非个例。近年来，随着国家将“沉浸体验”列入鼓励类产业，北京国贸的写字楼、浙江杭州湖滨银泰的商场中庭、湖南长沙的老旧仓库纷纷化身“斜杠青年”，供给小剧场消费。在杭州，年轻人逛湖滨银泰商场时能随时坐在中庭看一场脱口秀，点单时说不定会被拉去当段子素材；在长沙，《新刘海砍樵》把废弃仓库改造成会“下雨”的舞台，全息水雾里，演员的唱词能飘进隔壁小吃店，4个月吸引12万人次观演。
	空间改造带来的贴近与便利，正重塑着年轻人的文化消费习惯。数据显示，2024年上海演艺新空间接待观众323.67万人次，外地游客占比近四成，带动周边住宿、交通消费超5亿元。在南京的531space，原创剧设计的多线结局，让观众的每个选择都影响剧情走向，有人为集齐所有结局连刷十几次。
	“自从原创音乐剧《辛吉路的画材店》开演，我都看了20多场了！”22岁的武汉大学新闻与传播学院学生李睿用亲身经历为小剧场“消费热”代言。周末踩着高铁时刻表出发：下午一点汉口站上车，窗外的城市风景还未看够，六点已站在上海的亚洲大厦楼前。一碗生煎下肚，七点半她准时坐在剧场里。
	因为经常在剧场遇到相同的观众，李睿和一些剧迷渐渐熟络起来。演出结束后与剧迷和演员互动，已经成为她每次观剧不可或缺的环节。这种“沉浸式粘性”让她和许多剧迷从“一次性打卡”变成“高频复刷”。对他们来说，享受沉浸式小剧场消费，就像周末逛街般自然。
	打破界限的舞台：观众成为故事的一部分
	五月的一天，刚下班的白领王诗宜，来到了沉浸式音乐剧《灯塔》的演出现场。尽管并未提前了解剧情，甫一进来，她便立即进入故事——这是一次与大海有关的邂逅：她穿着帆布鞋，踩在厚实细腻的“白沙”上，前方幽蓝的“海浪”轻轻翻涌，一座“灯塔”在风雨中若隐若现，里面传来缥缈的歌声。
	突然，一个“水手”跑到她面前，塞给她一根绳子：“修船工，快来帮忙！”毫无准备的王诗宜愣了一下，赶紧接过绳子开始编船绳。“来不及了！暴风雨来了！”刚刚手忙脚乱打了个绳结的王诗宜，又被簇拥着躲进灯塔里。
	充满互动的剧情设计，就这样一步一步地，推动着她忘我地走入守塔人的故事。直到演员返场，灯光全部亮起，剧场天花板洒下“鹅毛白雪”，王诗宜才回过神来，剧情带来的感动也随着“雪花”在内心融化。
	“观众也可以参与演出，过一把‘戏瘾’。”王诗宜说，互动环节中，演员会根据观众的反馈来调整剧情内容，观众的创造力配合演员精湛的演技，为戏剧制造了妙趣横生的现场效果和出乎意料的结局。
	“沉浸式小剧场戏剧给予了观众在戏剧场域内的活动权和参与剧情的可能性。”山东师范大学学者车晓宇说。“表演区和观赏区之间的界限趋于模糊，造成了观演之间心理距离的接近。”戏剧导演王晓鹰也曾提出，沉浸式小剧场戏剧构建了新型的观演关系，能够向观众传递更细腻的情感、更深刻的思想和更复杂的人生感悟。
	五一假期，王诗宜连着五天泡在不同的小剧场。回到公司，同事们都觉得她不一样了：“以前你总是没精打采的，现在神采奕奕！”她笑着回应：“可能是跟随剧中人体验了一段‘新鲜’的生活，在与演员目光交汇时接收到饱满的情感输出后，找到了久违的纯粹和感动吧。”
	在热潮中沉淀：从追逐流量到高品质共创
	翻动着手机备忘录，李睿发现今年她在小剧场戏剧上已花费一万余元。其中，大部分演出让她觉得“物超所值”，但仍有几场剧目存在“通病”。
	“一些剧目票价虚高，剧情老套，互动环节也很生硬，感觉就是随便弄了点灯光和噱头，还不如我平时玩的剧本杀有意思。很多小剧场会专门设置可以参与表演互动的‘互动位’，这种座位很难抢到票，除非加价购买。”李睿反映，她能接受的沉浸式小剧场票价一般为100元至400元。
	在购票软件的评论区，不难看到相似的“吐糟”，这折射出行业痛点：部分商家盲目跟风，将“沉浸式”简单等同于“灯光+互动”，忽视了剧情打磨和表演质量，演出水平参差不齐。许多年轻消费者期待沉浸式小剧场能够迈过“仅图新鲜”的门槛，真正打造出稳定、优质的剧目作品。
	好在，行业已开始探索良性发展之路。例如，上海出台政策，要求驻场剧目年演出量不低于80场，并且设置票房和观众人数双指标考核，倒逼从业者提升品质。
	“保证和提升剧作质量，必须重视剧本。”除了在管理和运营层面设立高标准，剧作家余青峰认为编剧和导演更应当潜下心来打磨剧目，而非急着将半成品推向市场。今年5月7日，余青峰出品、导演的新古典园林沉浸式演出《西溪·水浒》在杭州西溪国家湿地公园发布，预计六月份首演。他介绍，该剧的打磨已耗时近两年，在首演前还需要进行多轮实地排练和内测，直到制作团队满意为止。
	近年来，余青峰一直致力于小剧场戏曲和沉浸式演出创作，其担任编剧的黄梅戏首部小剧场作品《玉天仙》曾斩获国际戏剧奖项。由此，他对沉浸式戏剧创作颇有一些心得——“把故事还给观众”。
	“要知道观众需要什么样的故事，寻找角色与观众的共鸣点，让他们在思想和情感上擦出火花。”余青峰会特别留意年轻观众在社交媒体上的观剧反馈，并及时调整相关剧情。
	2024年2月1日起，国家发展改革委修订发布的《产业结构调整指导目录(2024年本)》正式实施，其中演艺业、沉浸体验等位列鼓励类目录。沉浸式小剧场这匹在青年群体中掀起消费热潮的“黑马”，在与文化旅游、创意产业等领域进一步结合后，大有奋蹄之势。
	“能不能跑出势头，就看抓不抓得住年轻人了！”一位业内人士判断，保证剧目品质只是第一步，长远来看，还是要变革单向输出的观演关系，大胆调动各种元素延展戏剧创作的边界，把年轻观众更深度地拉进共创的生态里。
	(应受访者要求，文中部分人物为化名)
	(本报记者李丹阳本报通讯员马嘉仪)
	《光明日报》(2025年05月25日08版)【编辑:惠小东】
</body></doc>