<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2565</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-25/10421627.shtml</url><title>人民领袖｜这件事 习近平很早就要求“从娃娃抓起”</title><datetime>2025-5-25 13:15:00</datetime><body>	有故事，有温暖，有力量。
	2004年7月23日，时任浙江省委书记的习近平在《浙江日报》“之江新语”栏目发表了一篇题为《精神文明建设要“从娃娃抓起”》的评论。
	精神文化产品的健康与否关系着孩子的“精神空间”和“心理空间”，对孩子的成长影响深远。
	在这篇评论中，习近平针砭时弊，直言不讳地指出当时“童谣低俗化、成人化的现象比较突出。还有的乱改古诗，乱编‘脱口秀’”问题。
	他有的放矢，以陪伴“60后”“70后”“80后”长大的一系列优秀精神文化产品为例，要求加大思想道德建设力度，“努力为未成年人提供丰富多彩的精神文化产品”。
	他态度鲜明，清晰阐述了“加强和改进未成年人思想道德建设”之于“精神文明建设”的重要性，直言只有“从娃娃抓起”，才能奠定社会主义精神文明的坚实基础。
	实现中华民族伟大复兴的中国梦，物质财富要极大丰富，精神财富也要极大丰富。
	习近平总书记始终把“加强和改进未成年人思想道德建设”作为精神文明建设的重中之重。
	在2021年全国两会政协联组会现场，总书记与委员们聊起了教育“唯分数论”。
	他坚定地说：“教育，无论学校教育还是家庭教育，都不能过于注重分数。分数是一时之得，要从一生的成长目标来看。如果最后没有形成健康成熟的人格，那是不合格的。”
	从教育理念上正本清源，总书记要求学校把德育放在更加重要的位置，“努力做到每一堂课不仅传播知识、而且传授美德，让社会主义核心价值观的种子在学生们心中生根发芽”。在今年全国两会上，他特别提醒：“小学、中学甚至是幼儿园，会在人的一生中起很重要的作用，一定要从娃娃抓起。”
	总书记还主张“要引导家长改变重知轻德的倾向”，充分发挥家庭在未成年人思想道德建设中的基础作用。
	在他看来，家庭教育涉及很多方面，但最重要的是品德教育。“作为父母和家长，应该把美好的道德观念从小就传递给孩子”，“善于从点滴小事中教会孩子欣赏真善美、远离假丑恶”。
	当今世界，未成年人身处数字化、网络化、智能化深入发展的时代，“成长的烦恼”不容忽视。
	在一次会议上，总书记特别强调：“网络上还有很多污七八糟的东西，未成年人心理发育不成熟，容易受到不良影响。这些问题属于社会性问题，需要社会各方面、各有关部门共同努力，研究解决。”
	“从娃娃抓起”这件事，也常常成为总书记考察调研时的关切。
	2019年5月，总书记到江西于都潭头村看望慰问老区人民。当他来到红军烈士后代、退伍军人孙观发家时，刚一进门就被一面“奖状墙”吸引住了。
	“奖状墙”上一共有24张奖状，都是孙观发的孙子、孙女获得的荣誉。总书记停下脚步，肯定的目光落在这些奖状上，其中一张奖状上面写着“好孩子”三个大字。
	笑容，出现在总书记脸上。
	总书记心中的好孩子，“要有品德、有知识、有责任，要坚持品德为先”。
	2022年3月30日，在位于北京市大兴区黄村镇的植树点，总书记同一起植树的孩子们聊起往事。
	“还记得过年时，我父亲给我女儿包了一个红包，打开一看，是牙签。原来这是老人家平时收集起来的家里剩下的牙签，他对孙女说‘这些都是珍贵的木材，我帮你们存了起来’。第二年，又包了一个红包，打开一看，是纸巾，也是攒的没用完的纸巾。”
	“这些看起来很老土，实则很先进。勿以善小而不为，从一点一滴做起。”
	总书记娓娓道来，孩子们听得津津有味。
	怎样做人，怎样做一个好人，是总书记和孩子们交流时的高频话题。
	在北京市海淀区民族小学，他列举孩子们熟悉的《小兵张嘎》《英雄小八路》《草原英雄小姐妹》等少年英雄的故事，鼓励孩子们向榜样看齐，“像他们那样追求美好的思想品德”；回到母校和孩子们谈心，他循循善诱，“要自觉加强道德养成，从小就让社会主义核心价值观的种子在心中生根发芽”。
	总书记认为，品德的养成需要丰富的营养、肥沃的土壤，孩子们“把自己的品德培育得越好，将来人就能做得越好”。
	2012年在河北阜平同总书记坐在一方炕上的小男孩唐孝亿，今年已经17岁了。他想快快长大、学得更多。“阳光、质朴，有理想、有志气”，是老师对他的评价。
	正在读高一的社区志愿者纪施雨，是一个经验丰富的“老志愿者”，她希望尽自己所能去温暖这个社会。几年前在天津，总书记为一群志愿者真诚点赞，纪施雨就是其中一位。
	四年多前在湖南一所乡村小学，听四年级学生朱锐讲述长征中军需处长把棉衣让给战友、自己却在严寒中牺牲的故事，总书记连声夸奖“讲得好”。
	…………
	只要一代接着一代追求美好崇高的道德境界，我们的民族就永远充满希望。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨蔡纯琳
	校对丨孙洁孟利铮毛长志宋春燕李英卓
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body></doc>