<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2580</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-25/10421559.shtml</url><title>宠物经济激发青年消费潜力</title><datetime>2025-5-25 09:57:00</datetime><body>	青年研究
	宠物经济激发青年消费潜力
	宠物消费既是理解当代青年精神生活的窗口之一，也是重塑市场、提振消费的重要引擎。
	——————————
	铁路部门日前开始试点高铁宠物托运服务，这既折射出养宠群体，尤其是当代青年在物质丰裕时代的精神与情感追求，又体现了社会对青年合理需求的宽容与响应。发展宠物经济是扩大青年群体内需、激发其消费热情、催生相关科技与产业创新的关键抓手，也是重塑市场、提振消费的重要引擎。
	养娃式养宠：宠物消费的“拟人性”
	为宠物埋单已日渐成为不可忽视的消费现象。《2025年中国宠物行业白皮书(消费报告)》显示，2024年我国城镇犬猫消费市场规模突破3000亿元，单只宠物犬和宠物猫的年均消费分别达2961元和2020元。宠物消费以年轻人为主力军，体现出精细化、多样化、仪式化、亲情化等特征。
	然而，青年宠物消费涉及的“颜值经济”“宠物时尚”“智能宠物用品”等，都远远超出“情感消费”范围，宠物消费其实是一种“拟人化消费”，即宠物不再是简单的“喂养对象”，而是升级为“家庭成员”；消费者积极为宠物购买原本主要以人为对象的产品和服务。这种消费，满足了消费者与宠物的双重需求，使人们以宠物为中介嵌入市场。“拟人化”逻辑贯穿于整个养宠过程，呈现为三种不同形式：第一种发生在与伴侣属性较强的动物(主要是猫、犬等共情能力较强的动物)之间，体现为人与宠物建立起“拟社会关系”和社会互动；第二种发生在与伴侣属性较弱的动物(主要指蛙、鱼、鼠、鸟或虫类)之间，这种类型的拟人化策略、程度以及表现，凸显移情式陪伴等特征；第三种发生在与无生物生命特征的“动物拟态”(包括动物玩偶、电子宠物等)之间，这种拟人化兼具上述两种特征，消费者同样将情感投注于拟态，并为其购买相关产品和服务。当下的宠物经济以第一种形式为主，这些高度拟人化的消费行为，已被市场或其他服务机构认可，并有望进一步激发国内市场的消费活力。
	宠物经济的兴起：情感与市场的交融
	青年宠物消费行为摇摆于情感与市场之间，主要体现在以下三个方面：
	首先，为原子化生活提供精神慰藉。《中国统计年鉴2021》显示，截至2021年，我国的一人户家庭数量已经超过1.25亿。大量独居人口(尤其是“空巢青年”)往往选择与宠物为伴。虽然独居并不构成这类群体生活体验的全部，但伴随着城市化浪潮，传统人际关系的瓦解和社交网络的重构，往往使人们陷入原子化境地，宠物提供的陪伴便成为许多人对抗异化的精神寄托，这种情感慰藉导向的养宠行为通常涉及价格不菲的宠物消费。养宠能够给年轻人提供一定的有益陪伴，宠物消费对社会而言具有普遍的积极意义。
	其次，拓展家庭关系。伴随着家庭关系的现代化转型，传统的大家族观念日渐濒临解体，强调独立人格的小家庭逐渐占据重要地位，许多单身青年或小家庭会将宠物视为家庭中的一员，有时体现为一种“新亲属”角色，有时又体现为一种候补式家庭角色。正因如此，养宠者会承担照料宠物的责任，并基于情感为各种宠物用品、宠物服务以及仪式性消费买单。
	最后，促进消费升级。情感与市场交织在一起，会不断地创造新的市场产品和需求。人们持续更新对待宠物的方式，将原本属于人类社会的不少习惯，投射到宠物身上。例如，以预防性的宠物健康管理取代传统的宠物治疗；以多样化甚至有机化的饮食，取代传统的猫粮狗粮。一方面，养宠行为日益体现出社会性；另一方面，市场不仅推动了宠物产业链，而且衍生出新的商业形态，如宠物健康管理、宠物水疗、宠物基因检测甚至宠物殡葬等。
	以宠物经济激活青年消费潜力
	随着青年宠物消费活力的迅速迸发，我们需要思考如何促进宠物经济的健康成长，以此激发青年消费的内生动力。
	第一，发展共生知识，促进包容性文明。以人为本的发展路径，需要将其他物种的需求考虑在内，人类与各类动物共存于世。比如，我们既要考虑宠物的疫病防治和应激反应等生理性需求，也要考虑粪便处理、邻里公约等文明社会的规范要求。不仅如此，共生知识也有助于我们进一步落实保护生物多样性、共建地球生命共同体的梦想。正是在这种意义上，我们需要将宠物纳入人类的制度性框架中，健全宠物的合法身份，改进相关社会公共设施，进一步落实责任与义务，为青年养宠提供必要的便利。比如，我们可以考虑逐步将虐待宠物行为纳入征信系统，从法律角度重新规范人们对于宠物的态度。探索共生知识、拓展养宠活动空间是青年宠物消费的重要基础，也有助于我们浇筑出更具温度的城市文明基底。
	第二，拓展拟人化想象，激活宠物经济。在今年的全国两会上，部分代表委员已经指出了宠物经济或陪伴经济的重要意义。例如，全国政协委员蒋颖建议提升宠物立法位阶、完善宠物食品标准以及建立全国统一的市场认证体系。在未来几年，宠物电商市场规模将持续扩大，犬猫家庭渗透率有望继续增长，宠物经济潜力巨大。《2025年中国宠物食品出海分析报告》也启示我们，要打造具有国际竞争力的宠物品牌和企业。市场需要培育“拟人化”想象，激发人与宠物共生的多维可能。
	第三，开展社会服务，推动社会发展。围绕宠物开展配套的社会服务，不仅能为宠物和养宠者提供便利，还能创造更多就业岗位并推动社会的和谐发展。例如，河北邢台、江苏宿迁、浙江平阳等地，大力发展宠物食品产业园，不仅带动了当地城乡经济发展，而且有利于推动乡村振兴、科技创新、产教合作以及市场的深度融合。铁路部门近期开始提供高铁宠物托运服务，更是以宠物友好见证社会友好的有益尝试。经济与社会发展归根结底是人的全面发展与社会的文明进步，而宠物经济所带来的公共空间的细微改变，体现的正是社会文明的进步尺度。
	(作者李钧鹏系华中师范大学社会学院副院长、教授，中国社会学会理事暨文化社会学专业委员会副主任委员；杨太文系华东师范大学社会发展学院博士研究生)
	李钧鹏杨太文来源：中国青年报【编辑:惠小东】
</body></doc>