<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2581</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2025/05-25/10421552.shtml</url><title>大湾区跨境养老渐成趋势</title><datetime>2025-5-25 09:46:00</datetime><body>	随着粤港澳大湾区“软硬联通”持续深入，跨境养老近年来渐成趋势。越来越多港澳老年人选择“北上养老”，在绿水青山中享受舒适退休生活。
	香港“广东院舍照顾服务计划”再度扩容、“长者医疗券大湾区试点计划”持续扩展、大湾区养老护理员“一试多证”试点考试顺利举办……眼下，粤港澳三地正携手合作，不断完善大湾区跨境养老服务体系，为湾区老年人打造更加幸福舒适的颐养家园。
	“北上养老”选择更多
	今年3月起，香港特区政府社会福利署推行的“广东院舍照顾服务计划”再度扩容，认可服务机构总数从原来的11家增至15家，涵盖广州、深圳、佛山、中山、江门和肇庆6座大湾区内地城市，为有意在大湾区内地城市养老的香港老年人提供了更多选择。在计划的资助下，入住广东安老院舍的香港老年人无须支付食宿、护理服务、基本医疗等费用。
	位于深圳市的现代化养老机构光明社会福利院今年成功入选“广东院舍照顾服务计划”，将为香港老年人提供100张养老床位。“我们采用香港养老院舍的服务标准，照护团队中有一半以上人员可熟练使用粤语沟通，让香港老年人能够更好地融入院内生活。”该院负责人国丽介绍，深圳享有大湾区的空间和成本优势，同等服务品质下养老成本较香港低约40%，家属们从香港西九龙站搭乘高铁最快40分钟即可抵达，实现“上午探亲、下午返港”的便捷探视。
	“我们还为每位香港老年人建立个性化健康管理档案，并实现全流程数字化管理，护理人员监测的血压、血糖等体征数据实时上传至小程序，让家属远程查看老人健康状况。”国丽说。
	江门市幸福养老连锁机构目前正规划建设新院舍，主动对接港澳标准，争取在未来加入“广东院舍照顾服务计划”。“目前共有18位港澳老人入住我们的养老院舍，年龄跨度从63岁至99岁。”该机构负责人梁权标表示，江门是一座宜居城市，也是很多港澳同胞的故乡，相信以后会有更多港澳老年人来这里养老。
	标准衔接优势互补
	“此次考试是一次难得的学习与交流机会，通过‘一试多证’培训和评价模式，可以同时掌握粤港澳三地养老护理技能要求，不仅节省了时间和精力，更提升了个人职业竞争力，增强了我们在大湾区就业的信心。”近日，粤港澳大湾区养老护理员职业“一试多证”技能人才试点考试在广州举办，多名从业者参加考试后这样表示。
	大湾区“一试多证”试点是粤港澳三地共同探索的一种新型人才评价模式，在养老护理员国家职业技能标准的基础上，将港澳地区职业技能标准和能力评价方法进行深度融合。考生一次考试合格后，可同时获得广东省技能人才评价证书、香港专业能力评估证书、澳门职业能力证明书以及国际行业权威证书。
	近年来，粤港澳三地持续推动养老服务领域交流合作与标准衔接，充分发挥内地在养老配套设施、人力资源等方面的优势，吸纳港澳在标准化、精细化、智能化等方面的丰富经验，为大湾区居民提供更优质的养老服务。
	近日，“湾社同行”粤港澳大湾区养老服务能力提升研修班在广州南沙举办，70多名大湾区养老服务社会组织负责人和从业者通过案例分享、交流讨论和实地研学等方式，深入了解大湾区养老服务政策，并着重学习分享了港澳地区的专业养老服务经验，为大湾区养老服务合作搭建交流平台。
	“大湾区各城市加强经验共享、资源互补和协同创新，有利于探索更适合湾区实际的养老服务模式。”来自广州市的一家养老机构负责人表示，该院正准备申请加入“广东院舍照顾服务计划”，未来将和有相关申请经验的机构保持交流合作，积极与香港的养老服务政策、标准和提供模式进行对接。
	携手打造颐养家园
	作为与港澳两地都有路桥相连的大湾区内地城市，珠海成为众多港澳长者“北上养老”的首选地。为进一步方便港澳老人在内地生活就医，珠海市香洲区探索设立了“医疗储备金”制度，港澳老人在珠海养老期间发生住院或院前急救抢救等就医行为时，可通过医疗储备金进行兜底解决，为港澳老人跨境养老提供医疗保障。澳门标准的“家居照顾及支援服务”也引入横琴粤澳深度合作区，为半失能、失能、残疾和缺乏家庭照顾的高龄独居长者提供居家养老上门服务。
	香港特区政府也于近日宣布扩展“长者医疗券大湾区试点计划”，新增12家位于大湾区内地城市的医疗机构，进一步便利香港老年人在大湾区内地城市使用长者医疗券。香港特区政府医务卫生局局长卢宠茂介绍，此次扩展后，获纳入试点计划的医疗机构累计达19家，实现大湾区内地9市全覆盖，预计将惠及超过178万名香港老年人。
	“随着大湾区‘1小时生活圈’的形成，跨境养老渐成趋势，‘北上养老’会成为越来越多港澳长者的选择”。广州市融和养老产业有限公司执行董事、澳门青年郑永豪去年在广州创办了“北见养老社区”项目。他表示，大湾区各地都出台了相关措施，鼓励港澳养老机构和从业者参与大湾区养老服务建设。“希望能够以广州为起点，建立一个整合港澳长者养老需求以及内地养老机构、医疗机构资源的跨境养老服务平台，为港澳及内地老年人提供更高质量的养老服务。”郑永豪说。
	本报记者金晨
	《人民日报海外版》(2025年05月24日第04版)【编辑:惠小东】
</body></doc>