<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2585</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-25/10421522.shtml</url><title>公开售假、质量不达标……“脆皮安全帽”售卖乱象调查</title><datetime>2025-5-25 08:35:00</datetime><body>	“脆皮安全帽”不达标也卖？
	过期近20年的安全帽，仍被作为“特价产品”公开售卖；网络平台上公开售假，安全帽合格证被随意买卖；有的取得全国工业产品生产许可的生产厂家，也在偷偷生产劣质安全帽……五一劳动节到来之际，半月谈记者在调研中发现，“脆皮安全帽”对安全生产构成严重隐患，折射出部分用工单位和一些安全帽生产厂家在利益驱使下无视法律、漠视劳动者基本权益。
	明知威胁“头顶安全”，
	随便贴个合格证就叫卖
	半月谈记者在某购物平台搜索“安全帽”，网页上大量显示低于10元甚至低于5元的安全帽产品，这些安全帽无一例外都在产品说明中标注了“国标”字眼。记者在该购物平台选择了一家已售20万单以上的劳保用品商家，下单一个安全帽。到货后记者打开包装，首先闻到一股刺鼻的塑料气味。用力按压帽体外壳，发现“一按一个坑”。随后，记者将安全帽从二楼高度自由落体到水泥地面，仅三五次安全帽就出现裂纹。
	从线上来到线下，记者在西部某市劳保用品市场走访商户发现，安全帽售卖分为“三六九等”，售价几十元的安全帽质量上乘，壳体厚实；售价几元的安全帽则明显是粗制滥造，当记者询问低价安全帽是否符合“国标”时，商家表示“一分价钱一分货”。
	记者梳理发现，各地市场监管部门在日常抽查监管工作中，不合格安全帽时有发现。今年2月，天津市东丽区市场监管局对40种各类消费品抽查中检出的1批次不合格产品即为安全帽；内蒙古根河市市场监管局随机抽检6家经销主体的6类劳保产品，其中就有2家销售不合格安全帽。
	据披露，有商家“大方”承认所出售的低价安全帽无法通过质检，虽然自家低价产品达不到国家标准，但可以贴上其他达标产品的合格证，不会影响销售和使用。“脆皮安全帽”的合格证从何而来？在网上搜索“合格证”可见，针对各类产品样式繁多的“合格证”均有出售。
	记者了解到，从“脆皮安全帽”销售端追溯至生产端，一些不法厂家迎合“市场需求”，回收废料制作不达标安全帽，在产品原料标注时以“玻钢型”打擦边球混淆视听，一条生产线生产“达标”和“非标”两种产品并根据需要搭配售卖。
	“脆皮安全帽”折射劳动权益保护困境
	今年1月1日，应急管理部发布的《个体防护装备安全管理规范》正式实施，其对个体防护装备安全管理的总体要求、安全使用要求和过程管理要求等方面作出规定，“安全帽”被纳入其中。
	为何“脆皮安全帽”依然能在市场流通？专家认为，这反映出部分用人单位漠视工人安全需求、工人主体忽视自身合法权益的劳动权益保护困境。同时，监管从“纸面突围”到执行落地仍有距离。
	广西社会科学院社会学研究所所长姚华表示，虽然国家针对安全帽等劳保产品的质量标准和使用规定逐步细化，但在落实监管方面，常规的巡查抽检机制亟须升级优化。当前，涉事商家面对检查时“临时调货”的娴熟应对和不法厂家“一条产线两种商品”的“打游击”策略，暴露出违法成本与监管效能之间的失衡。
	部分一线工人直言，因缺乏安全培训，对劳保产品认识不足，不能明确知晓产品与对应使用场景，甚至误将防尘帽当作安全帽使用。“有些‘懂行’的工人在面对劣质装备时，或因生计压力不敢发声，抑或因维权成本过高选择妥协。”
	遏制安全帽持续“脆化”
	“脆皮安全帽”是对工人“头顶大事”的极度漠视，需要多方加强监管，严厉打击。姚华认为，针对“脆皮安全帽”乱象，应实施“行业禁入”制度提高违法成本，将劳保管理纳入企业安全信用评价体系，形成长效约束。
	“市场监管部门既要严查无证生产行为，也不能放松对已持有生产许可证的企业的监管，应当不定期地开展监督检查，从源头杜绝劣质安全帽出厂。”广西南宁市市场监督管理局产品质量安全监督管理科负责人表示，将进一步加大对流通领域监督抽查与整治排查力度，重点排查建材市场、批发零售市场、城乡接合部劳保商店等场所，严厉打击销售劣质安全帽的行为；压实电商平台主体责任，规范网络交易行为。
	日常销售领域监管的提质升级是让“脆皮安全帽”无处遁形的有力举措。贺州市市场监督管理局副局长李嘉表示：“贺州市市场监管部门积极指导销售经营户建立完善进货查验制度，严禁销售无资质、无合格证明的安全帽。与此同时，开展质量监督抽查，定期对流通领域的安全帽进行随机抽样检测，及时公布抽检结果，对不合格产品依法进行查处，并追溯其来源和销售渠道。”
	部分专家建议，可以建立“一帽一码”溯源系统，通过二维码记录生产、流通、使用的全流程信息，也可以鼓励第三方检测机构介入，定期公布抽检结果。贺州市八步区总工会党组书记、副主席谢祥宝认为，用人单位若未能提供合格用品，劳动者应拒绝执行作业指令，并勇于检举用人单位。
	半月谈记者：覃星星王楚然【编辑:曹子健】
</body></doc>