<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2589</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-25/10421514.shtml</url><title>一个让你怎么都瘦不下来的原因，很多人都不知道</title><datetime>2025-5-25 08:24:00</datetime><body>	“胰岛素抵抗”可谓是近年来爆火的词汇，不少朋友都会问：“我怎么减肥都减不掉，是不是因为胰岛素抵抗？”“我每天只吃半碗饭，体重却蹭蹭涨，医生说我胰岛素抵抗，这到底是啥？”
	这个问题戳中了很多“喝水都胖”人群的痛点。今天咱们就来拆解胰岛素抵抗的“恶性循环”，到底什么是胰岛素抵抗？它有哪些危害？
	胰岛素抵抗是什么？
	激素(hormone)是我们身体内的分泌腺体或内分泌细胞所产生，经血液循环作用到靶细胞，对机体代谢和生理功能发挥高效调节作用的化学物质。
	我们可以将激素理解成是人体各种代谢反应中一个个搬砖的打工人，不同的激素，定位和作用(岗位职责)会有所不同。
	要认识胰岛素抵抗，我们就要了解胰岛素的作用。
	胰岛素，大家都不陌生了，它是胰腺分泌的一种激素，相当于人体内的“血糖管理员”，岗位职责是调节人体的血糖水平。当我们吃饭后，食物转化成葡萄糖进入血液循环，血糖会升高。正常情况下，这个时候就该胰岛素“上班”了——胰岛素指挥调度血糖到脂肪细胞、肝脏细胞和肌肉组织中去提供能量，这样多余的血糖消耗掉了，血糖就能维持在稳定健康的水平，也就不会有什么问题了。
	但是，跟所有打工人一样，胰岛素也是有最大承受范围的。如果长期让它们处于超负荷工作状态下，它们的工作效率会降低，就出现了胰岛素抵抗(insulinresistance)。胰岛素抵抗就是胰岛素敏感性降低和(或)胰岛素反应性下降的状态。
	就好比原来只需要1个胰岛素就能干的活，因为出现了胰岛素抵抗，它们的工作能力下降了，就需要更多的胰岛素来干这个活。如果让胰岛素持续长期地超负荷工作，胰腺素就会逐渐衰退(摆烂)，甚至想罢工(胰岛素分泌不足)，最终可能发展为糖尿病。
	胰岛素抵抗是怎么来的？
	遗传基因是首要影响因素。有些人因为基因差异，天生分泌胰岛素能力、胰岛素干活的能力都会比较弱一些，更容易出现胰岛素抵抗，比如有糖尿病家族史的人群。
	其次，年龄也会有很大影响。随着年龄的增加，比如，年龄超过35岁，人体肌肉量逐渐减少，氧化应激增加，自由基增多，代谢功能也会出现障碍，更容易出现胰岛素抵抗。儿童和青少年也可能出现胰岛素抵抗和糖尿病前期，但随着年龄的增长风险会增加。
	除遗传、年龄因素外，环境和生活习惯也会影响胰岛素抵抗，主要有这几个方面：
	1
	超重和肥胖
	超重和肥胖，尤其是中心型肥胖(内脏脂肪多)会产生某些激素和细胞因子，使人体组织细胞对胰岛素的敏感性下降。而胰岛素抵抗反过来也会加重肥胖，使减肥更困难。研究发现，约80%的胰岛素抵抗患者伴有超重或肥胖，尤其是中心性肥胖(肚子大、腰围粗)。
	2
	久坐，缺乏体力活动
	肌肉是消耗血糖的“户”，但久坐和缺乏体力活动，会让肌肉细胞对葡萄糖的利用率下降，慢慢地身体组织对胰岛素的敏感性就会下降，出现胰岛素抵抗。此外，长期久坐或不运动还会使体重增加，这也使胰岛素抵抗进一步加重。
	3
	不健康的饮食
	高能量饮食(精制碳水、糖果、甜点、炸鸡、薯条等)会快速升高血糖，迫使胰腺频繁分泌胰岛素，随着时间的推移，也会导致胰岛素抵抗。另外，抽烟喝酒也会增加胰岛素抵抗风险。
	4
	药物因素
	某些药物可能会导致胰岛素抵抗，包括类固醇、某些降压药、部分他汀类药、某些HIV治疗药物和一些精神科药物等。
	此外，青春期、饥饿、妊娠、应激等生理性因素也会导致胰岛素抵抗。
	胰岛素抵抗有哪些症状？
	胰岛素抵抗通常没有特定的症状，但常常伴随肥胖、血糖异常等问题，至于网上流行的很多胰岛素抵抗自我诊断方法，不可全信。
	临床上有很多种评估胰岛素抵抗的方法，比如测量空腹胰岛素水平、高胰岛素正葡萄糖钳测定等，还可以使用简易人体测量学指标。
	·体重指数BMI：计算公式是体重(千克)/身高(米)的平方。24.0≤BMI＜28.0是超重范围，BMI≥28.0就是肥胖了。
	·腰围：男性腰围≥90厘米，女性腰围≥85厘米，就需要引起注意了。
	如果你的体重超重了，或者腰围超了，或者体检发现血糖超了，就要警惕胰岛素抵抗了。
	胰岛素抵抗有哪些危害？
	胰岛素抵抗对身体健康的影响也有很多方面，主要有：
	1
	糖尿病
	如果出现胰岛素抵抗，身体就会给胰腺细胞发送信号，促使其不断分泌胰岛素，极大地增加胰腺的负担，最终导致糖尿病的发生。
	2
	肥胖
	肥胖与胰岛素抵抗总是相伴相生、互为因果，形成恶性循环。高胰岛素水平会促进脂肪合成(尤其是腹部脂肪)，同时抑制脂肪分解，而脂肪堆积越多，细胞对胰岛素越不敏感。这就像滚雪球，越胖越抵抗，越抵抗越胖。
	3
	心脑血管疾病
	胰岛素抵抗可以影响交感神经活动，促使心率加快、小动脉增生，增强小动脉对升压物质的敏感性，久而久之就会形成高血压。胰岛素抵抗还会加快动脉粥样硬化斑块的发生和发展，增加心血管疾病的发生风险。
	4
	脂肪肝
	胰岛素抵抗引起人体内脂质代谢紊乱，增加超重肥胖风险，多余的脂肪也会在肝脏中大量积聚，从而形成脂肪肝。
	此外，还有一些研究发现，胰岛素抵抗与阿尔兹海默症、肿瘤等慢性病的发生也有一定关系，但还需要进一步研究明确。
	如何改善胰岛素抵抗？
	从这4步开始
	1
	养成健康饮食习惯
	·减少精制碳水摄入。如白米饭、白面等，这类食物升血糖速度快，饱腹感也差，对血糖稳定非常不利。建议平时多吃点粗粮全谷物，比如在白米中加入燕麦、糙米等。
	·减少脂肪摄入。高脂肪摄入会增加能量摄入，增加超重肥胖风险。建议首先要减少烹调油使用，目前中国居民烹调油摄入量是43.2克/天，超出健康范围的三分之一。同时少吃油炸食品，少吃点肥肉，少用油炸油煎等烹调方式做菜。
	·增加优质蛋白摄入。如鸡蛋、鱼肉、豆制品，蛋白质能延缓胃排空，有益于维持血糖正常水平。对于老年人来说，充足的优质蛋白质摄入还能增加肌肉量，避免肌少症。
	·戒烟限酒。抽烟、饮酒都会增加胰岛素抵抗风险。
	2
	适度运动运动可以增加体内肌肉量，肌肉量增加能直接提升血糖利用率。研究显示，每增加1kg肌肉，每天多消耗110大卡热量。运动还有助于维持健康体重，避免超重和肥胖。建议每周累积至少150分钟中等强度有氧运动(如快走、游泳、骑自行车等)，搭配2-3次力量训练(深蹲、举哑铃等)。
	3
	必要时就医
	如果已经出现糖尿病前期症状等，需在医生指导下用药，配合生活方式干预效果更好。
	最后说两句：胰岛素抵抗不是“绝症”，而是身体发出的“预警信号”——它在提醒你：该调整生活方式了！从今天开始，少喝一杯奶茶、少吃点红烧肉、多运动，这些小改变都能让胰岛素更“听话”，让我们更加健康地生活。
	策划制作
	作者丨阮光锋科信食品与健康信息交流中心副主任中华预防医学会健康传播分会委员
	来源：科普中国微信公众号【编辑:惠小东】
</body></doc>