<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2593</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422451.shtml</url><title>树立报国之志 锐意创新进取——习近平总书记致复旦大学的贺信激发挺膺担当的奋进力量</title><datetime>2025-5-26 23:32:00</datetime><body>	新华社北京5月26日电题：树立报国之志锐意创新进取——习近平总书记致复旦大学的贺信激发挺膺担当的奋进力量
	新华社记者
	“推动科技自主创新和人才自主培养良性互动”“不断提升服务国家重大战略和区域经济社会发展能力”……5月26日，在复旦大学建校120周年之际，习近平总书记致贺信，向全体师生员工和广大校友致以热烈的祝贺。
	殷殷期许，深情嘱托。习近平总书记的贺信，令复旦大学师生、校友，以及广大教育工作者倍感振奋。大家表示，要牢记习近平总书记的要求，挺膺担当、锐意创新，立报国之志、增强国之能，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业不断作出新贡献。
	夏日的复旦大学校园，古朴典雅，生机勃发。120年来，学校秉承“博学而笃志，切问而近思”的校训，追求卓越、开拓创新，为国家培养了大批优秀人才。
	第一时间学习习近平总书记贺信，复旦大学常务副校长许征深受鼓舞：“习近平总书记的贺信饱含亲切关怀与殷切期望，为学校发展提供了根本遵循。作为中国人自主创办的第一所高等学校，我们要坚持教育报国、自强兴邦的担当，与时代同频共振，与国家同向同行，扎根中国大地，争创世界一流。”
	培养什么人、怎样培养人、为谁培养人是教育的根本问题，也是建设教育强国的核心课题。
	“总书记在贺信中，充分肯定了学校光荣的爱国传统和优良的校风。建设教育强国、人才强国，必须坚持与时俱进、守正创新。”习近平总书记的贺信，令复旦大学马克思主义学院教授刘红凛感到奋斗的方向更加明晰：“未来教学工作中，我将坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想铸魂育人，让思政课情真意切、发自肺腑、激情澎湃，为学生成长成才亮起引路明灯。”
	习近平总书记提到“不断提升服务国家重大战略和区域经济社会发展能力”，令复旦大学未来信息创新学院本科生冯哲感触很深。一段时间以来，冯哲加入学校电磁波信息科学教育部重点实验室，先后参与了多项重点研发课题项目。
	“参加重大科研项目的经历，让我更加深刻体悟到科研探索的魅力，也感受到了强烈的社会责任感。未来，我将积极响应国家‘前瞻布局6G网络技术储备’要求，继续在信息与通信工程领域深造，在科技报国的征程上努力奔跑，展现青春的智慧和担当。”冯哲说。
	惟创新者进，惟创新者强，惟创新者胜。
	贺信中，习近平总书记多次提到“创新”一词，这让复旦大学校友、北京格灵深瞳信息技术股份有限公司创始人赵勇有了新的思考。
	“在校学习期间，母校崇尚探索和创新的精神深深影响了我。”赵勇表示，将牢记总书记关于推动科技自主创新的要求，持之以恒开展人工智能前沿技术的创新和产业应用，把先进的人工智能和机器人技术应用到未来农业等领域，为推动科技创新和产业创新深度融合贡献力量。
	“去年的全国教育大会上，习近平总书记曾指出‘一体推进教育发展、科技创新、人才培养’；这次贺信中总书记又强调‘推动科技自主创新和人才自主培养良性互动’，这让我们的学习更有方向。”四川大学华西口腔医学院头颈肿瘤外科主任医师朱桂全说，“未来，我要在深耕头颈肿瘤微创治疗领域科研工作同时，更注重在临床一线引导学生思考参与，提高人才自主培养质效，以高素质人才支撑高质量发展。”
	“推动哲学社会科学知识创新、理论创新、方法创新”——习近平总书记贺信中的这句话，让同济大学人文学院硕士生贺雪玲有了新目标：“总书记提出的三个‘创新’，为下一步的研究工作明晰了方向。我将积极围绕数字文化产业高质量发展进行相关研究，通过自身努力以数智技术赋能人文学科，不断为建设中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学贡献力量。”
	习近平总书记的贺信，令教育部门感到重任在肩。
	上海市教卫工作党委书记沈炜表示：“我们将发挥优质高等教育资源集聚优势和高水平研究型大学引领示范作用，实施更加精准、更大力度的高等教育改革，确立重服务、强贡献的改革导向，引导高等教育以解决实际问题为导向，要奔着最紧要的问题去，奔着最有应用价值的地方去，让我们的大学可以培养更多高水平人才，创造更多高质量研究成果。”
	青春逢盛世，奋斗正当时。
	“习近平总书记的贺信，也道出了对青年一代的冀望和要求。”中国科学技术大学生命科学与医学部研究生罗心怡说，“我所研究的领域既与日常生活息息相关，又和前沿科技紧密相连。我将不断提高自己的学习能力、科研水平，练就过硬本领，在推进中国式现代化的宽广舞台上绽放绚丽青春光彩。”
	“新征程我们要展现新担当新作为。”复旦大学中国语言文学系博士生沈笑晞学习了习近平总书记的贺信说，“作为《共产党宣言》展示馆‘星火’党员志愿服务队的队员，我要立足复旦中文学科传统，继续讲好陈望道老校长追寻真理的故事，传承红色基因，弘扬中华优秀传统文化，用精神的力量感召人、鼓舞人，在新征程上写下属于自己的青春华章。”【编辑:胡寒笑】
</body></doc>