<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2622</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422341.shtml</url><title>周剑大使接受斐济国家电视台专访</title><datetime>2025-5-26 19:58:00</datetime><body>	5月25日，周剑大使接受斐济国家电视台FBCTV频道《你的声音》栏目专访，全面介绍台湾问题历史经纬，深入阐释中方在台湾问题上的原则立场，批驳“台湾地位未定”谬论，宣介中国对斐济和岛国政策，以及中斐在气变、经贸、人文交流等领域合作情况，并就中美贸易谈判、中太安全合作、中国对外援助等答问。节目在当地电视台、网站、社交媒体等多平台播出，引发热烈反响。专访实录如下：
	主持人：我们看到中国在太平洋地区的影响力日益增强，中国如何看待其在本地区的角色，尤其是在对斐关系方面？
	周大使：如果用一个词来回答你的问题，我会说中国是一个“老朋友”。
	中国是包括斐济在内的太平洋岛国的“老朋友”，华人早在170年前就来到斐济和很多太平洋岛屿，他们融入当地，成为岛国多民族大家庭的一部分。中国同岛国建交长达半个世纪，始终秉持“四个充分尊重”原则发展同岛国友好关系，即充分尊重岛国主权和独立，充分尊重岛国意愿，充分尊重岛国民族文化传统，充分尊重岛国联合自强。真诚帮助岛国发展经济、改善民生、提高自主发展能力。这一政策受到岛国人民普遍欢迎。
	中国与斐济同属全球南方，都面临着发展经济的重要任务，都倡导国际关系民主化、积极维护国际公平正义，两国是天然的合作伙伴。当前，太平洋岛国面临发展和应对气变等难题，我们认为发展道路上任何国家都不应被落下。中国愿尽己所能帮助斐济在内的岛国破解发展困境、应对气变挑战，永远做岛国发展振兴之路上的好伙伴、好兄弟。
	主持人：大使阁下，对于您提及的内容，我们也了解到岛国的一些其他的合作伙伴正在试图扰乱中国与斐济和本地区的合作，请问这会阻止中国与斐济和太平洋地区的合作吗？
	周大使：中方的政策非常明确，我们在与斐济和其他岛国的合作中持包容态度。正如我刚才提到的，中国对岛国政策可以概括为“四个充分尊重”，我们充分尊重岛国主权和领土完整，这意味着我们对在本地区开展第三方合作是持开放态度的，我们尊重一些国家在本地区的传统影响力。岛国应该成为国际合作的大舞台，而不是地缘政治的战场。
	主持人：您提到了中斐合作的一些重点领域，包括气候变化等，您能再介绍一下其他的重点合作领域吗？
	周大使：关于两国合作重点，兰布卡总理曾给出过明确答案。去年8月他访华期间提到，中国的三点经验令他印象深刻：一是扶贫先扶志。斐济的问题在于很多人不认为自己存在贫困问题，因此要帮助这些人树立追求新的美好生活的志向。二是授人以鱼不如授人以渔。援助只能解决一时问题，要兴建基础设施，培训斐济人民掌握先进的技术，实现自力更生。第三就是绿水青山就是金山银山。斐济是靠旅游业立国，现在污染问题越来越突出，可考虑引进中国的新能源，包括太阳能、新能源汽车等环境友好型产业和技术。
	下一步，中方愿意围绕兰布卡总理提出的三个重点方向开展合作：
	就扶贫而言，中国已派扶贫专家组来斐考察，我们愿选取几个村庄，与斐济政府一道开展扶贫合作，分享中国的扶贫经验。同时，我们还将推动中国政府特别是地方省市为斐济乡村发展提供帮助。
	就发展而言，我们要充分发挥中太菌草技术示范中心、水稻技术援助等项目作用，尽快开通直航，打通中斐“空中经济走廊”。加大双方经贸交流，扩大进口斐济优质产品，探讨农渔业、旅游、海水养殖，以及港口、造船厂等项目合作。同时实施好当前的大型援助项目，如北岛公路升级项目、小码头项目等，助力斐济实现可持续发展。
	就环保而言，中方愿鼓励更多中国高科技企业到斐济投资兴业，开展绿色基建、数字经济、清洁能源、低碳技术等领域合作，帮助斐济进行垃圾分类处理，使用太阳能、水能等清洁能源，早日实现绿色低碳发展。
	主持人：中国在斐济和其他岛国实施了很多基础设施项目，我们知道中国在斐济建造了很多道路和桥梁，将城镇与乡村连接起来，中国如何评估这些项目对当地社区及其长期可持续发展的影响呢？
	周大使：中国有句俗语：“要想富，先修路。”基础设施建设是一个国家发展的前提。斐济岛屿众多，有丰富的自然资源，想要将这些资源转变为财富，首先要建设完备的基础设施。
	多年来，中国一直注重帮助斐济等发展中国家提升基础设施水平。比如，中国援建的沃达丰体育馆、国家游泳馆和曲棍球场等设施为斐济举办南太平洋运动会等大型赛事提供了充分保障，促进了斐济体育事业发展。中国援建的斯丁森桥(StinsonParadeBridge)和瓦图瓦卡桥(WatuwaqaBridge)，直接解决了苏瓦长期面临的交通拥堵问题。项目施工期间，累计为当地创造超过600个就业岗位，并培训了200余名桥梁维护技术人员。广东省援建的苏瓦市多功能礼堂已成为承办政府会议、举办文化活动的标志性场所，丰富了斐济的社会文化生活。再比如，中资企业承建的瑙索里机场(NausoriInternationalAirport)跑道升级工程，使旅客吞吐量提升40%，有效提升了周边酒店、物流产业的增长。
	当前，中方对斐济基础设施的援助重点就是北岛道路升级项目，该项目连接多个交通枢纽，实施后将极大改善北岛地区交通条件，提升北岛基础设施建设水平，带动北岛旅游业发展，推动经济增长和民生改善。目前该项目已在国内完成立项，正在启动设计招标。设计招标完成后，中标设计单位将派专家组来斐对道路进行设计，之后开始施工。我们将与斐方合作将这条路打造成标杆路、致富路。
	主持人：您刚刚提到北岛公路项目，中国已经派专家团队做了可行性研究，即将启动设计招标程序。请问中方提供的这些服务是免费的吗？这项工程是否会基于一些双边协议，完全交由中国来实施呢？
	周大使：这是一个无偿援助项目。中方对此给予高度重视，已尽可能缩短内部审批流程，没有意外的话，今年年内项目将开始设计，明年有望取得实质性进展。
	主持人：大使阁下，我们来换个话题。今年年初随着特朗普上台，美国宣布退出《巴黎协定》，引发了广泛担忧。我们了解到中国作为一个主要的经济体，毅然决定帮助脆弱国家度过气变难关。考虑到太平洋地区在气变问题上的脆弱性，中国如何支持斐济及其他岛国应对气变，特别在资金和技术援助方面？
	周大使：在斐济工作2年我最大的感受就是，岛国是美丽的，同时也是脆弱的。气候变化是岛国面临的最迫切和严峻的挑战，也是岛国人民普遍关心的问题。
	近年来，中国把气变合作作为中斐、中太合作的重点，积极支持包括斐济在内的岛国应对气变。我们建立了中国—太平洋岛国应对气候变化合作中心，同岛国签署了多份应对气候变化南南合作物资援助的项目文件，仅向斐济就累计捐赠了近5000套太阳能路灯和2000多套太阳能供电系统，让3万多民众受益。我们通过各类奖学金和培训项目累计为岛国培训百余名应对气候变化专业人员，为帮助岛国提升应对气候变化能力作出了积极贡献。
	中斐同为气候变化的受害者，也是应对气候变化的同盟军，更是以实际行动开展气变合作的行动派。中斐都是《联合国气候变化框架公约》及《巴黎协定》的坚定支持者，倡导各国合作共同应对气候变化，呼吁发达国家正视历史责任，加大对发展中国家资金、技术和能力建设支持。
	下一步，中方愿同斐方进一步拓展光伏等清洁能源领域合作，帮助斐济有效降低对化石燃料的依赖，积极开展气候变化领域人员培训，提供更多应对气变物资援助，让斐济人民享受更加绿色低碳的生活方式，为斐济实现富有韧性的可持续发展提供更多帮助。
	主持人：我们非常高兴地了解到中国为岛国特别是斐济应对气变提供了巨大帮助，除了在培训、提供太阳能设备等方面合作，我们也听说中国将向斐济提供电动汽车，请问中国正在探索这方面的合作吗？
	周大使：是的，电动汽车也是实现绿色发展的有效途径。中国是世界第一大电动汽车生产国，我非常高兴地了解到在斐济也有一些中国电动汽车的经销商。今年我们会向斐济总理府捐赠2辆电动汽车，这也标志着中斐将在电动汽车领域开展合作。斐济是“人间天堂”，其经济十分依赖旅游业，电动汽车将成为游客出行的新趋势，这方面我们有巨大的合作潜力。我们会邀请更多中国的电动车企业来斐合作，希望能与斐济携手，将电动汽车打造成中斐合作的新亮点。
	主持人：不得不说中国对斐济和其他岛国在应对气变上的帮助，正是很多人民所期待的。我们也注意到中国政府为总统家乡和其他酋长的村庄捐赠了很多太阳能路灯，我可以把这理解为更多类似合作的开始吗？
	周大使：是的，我们希望能帮到他们。有些酋长和村庄联系到我请求中方捐赠太阳能路灯，我们愿意提供帮助。使馆有一部分预算可用于向斐济朋友提供援助，我很高兴看到我们捐赠的太阳能路灯不仅点亮了维提岛，还登陆了瓦努阿岛、塔韦乌尼、甚至坎达武。未来我们将给更多村庄装上太阳能路灯，帮助他们照亮夜晚的路。
	主持人：近期美国总统特朗普向很多国家施加关税，中国正在与之对抗，而其他国家希望在暂停加征关税的90天内找到解决方案，在这种背景下，中斐之间有哪些促进经贸发展的合作？中国如何看待斐济在太平洋贸易网中的角色？
	周大使：在中国人民心中，斐济不仅是旅游天堂，更是一些优质天然产品的代名词。斐济的矿泉水、护肤品、海产品、木材、诺丽果汁等在中国广受欢迎，中国制造也在斐济成为热卖商品，两国贸易额增长很快。2024年，中斐贸易总额5.34亿美元，中国已成为斐济的第三大贸易伙伴。
	当前世界经济正面临单边主义、保护主义抬头的严峻考验，个别国家的关税政策给世界经济带来很多不确定性，斐济也在积极应对挑战，探寻新的市场。我要强调的是，中国对斐济面临的困难感同身受，愿继续扩大进口斐济产品，帮助斐济渡过难关。我们愿邀请更多斐济企业赴华参加进博会、广交会等贸易展会，为斐济产品进入中国搭建平台。我们希望尽快开通中斐直航，为中国游客、投资者赴斐旅游提供便利。我们将鼓励更多中资企业来斐投资，为斐济经济社会发展作出贡献。
	斐济是南太地区政治、经济、文化和交通中心，在区域合作中发挥引领作用。斐济拥有丰富的自然资源、独特的区位优势，中国拥有技术、资金、市场优势，两国优势互补，是天然的合作伙伴，未来合作潜力更大、前景更广阔。我们坚信，在两国政府和人民通力合作下，斐济一定能为本地区经济发展做出更大贡献。
	主持人：大使阁下，您刚刚强调直航将为中斐合作带来更多机遇，这是目前中方正在与斐方合作推动的项目吗？
	周大使：是的，中斐政府正就此密切合作，目前已经进入到谈判的最后阶段。加沃卡副总理已经宣布今年年底将开通中斐直航，这是个好消息。我认为直航不只是一种交通方式，更是“空中经济走廊”，它不仅能吸引更多中国游客，也将带来更多中国投资。我相信中斐经贸合作将迎来更加光明的未来。
	主持人：如果我们无法在90天内与美国达成协议，美国将向斐济加征32%的关税，这种情况下，很多像斐济一样的小岛屿发展中国家正在探寻新的贸易伙伴，您刚刚也提到中国将进口更多的斐济产品，这包括我们原本出口到美国的商品吗？
	周大使：我们了解到斐济正积极寻求与其他贸易伙伴的合作，将更多商品出口到其他国家，中国愿意提供帮助。我们将进口更多斐济产品，例如矿泉水、金枪鱼罐头、木材、海鲜等。中国每年都会举办国际进口博览会，这是让斐济产品向1.4亿人口的中国市场推广的重要平台。我们将邀请更多斐济企业来华参展，让更多中国人民了解并购买他们的产品。我计划到莱武卡走访当地的金枪鱼罐头企业，探讨未来合作。我们加强中斐贸易合作，我相信，斐济将在中国这个14亿人口的超级市场中实现经济腾飞。
	主持人：多年来，斐济人民也从中国的产品中受益良多，我们每到一个商店几乎都能看到中国产品，这些都得益于中斐贸易合作。您刚刚也提到中斐在很多其他产品上合作潜力巨大，但是双方的私营企业还欠缺合作，特别是水稻等农产品方面，中方有计划在这些领域拓展合作吗？
	周大使：是的，农业是中斐合作的重点领域，斐济有广袤肥沃的土地，充沛的淡水和阳光，中国有技术、资金和巨大的市场，我们是天然的合作伙伴。未来我希望看到更多私营企业来斐开展农业合作。苏瓦的蔬菜价格很高，我们希望更多中国企业将蔬菜大棚种植技术带到斐济，丰富斐济市场上的蔬菜品类。当然，这只是其中一种合作方式，类似的合作还有很多，例如倍受中国人欢迎的诺丽果汁等。我们希望扩大进口斐济产品。
	主持人：我们谈到过中国与南太地区的合作，那么在安全和维稳方面，中国打算如何与斐济和其他岛国开展合作？
	周大使：当前我们居住的这个星球并不太平，单边主义、保护主义明显上升，世界经济复苏乏力，局部冲突和动荡频发，全球性问题加剧，世界进入新的动荡变革期。南太地区也面临气候变化、毒品犯罪、自然灾害等非传统安全挑战。中国是安理会常任理事国，肩负着维护世界和平的重要责任。2022年，习近平主席提出全球安全倡议，其核心理念就是“六个坚持”，即坚持共同、综合、合作、可持续的安全观；坚持尊重各国主权、领土完整；坚持遵守联合国宪章宗旨和原则；坚持重视各国合理安全关切；坚持通过对话协商以和平方式解决国家间的分歧和争端；坚持统筹维护传统领域和非传统领域安全。这是中国为解决全球安全问题提供的公共产品。
	对南太地区而言，中国坚定维护以《不扩散核武器条约》为基石的国际核不扩散体系和《南太平洋无核区条约》，坚定支持太平洋岛国在国际和地区事务中发挥更大作用，愿同岛国就重大国际和地区热点问题保持交流对话，为维护南太地区和平稳定作出贡献。
	中斐两国是全面战略伙伴，安全合作是两国关系的重要组成部分。中方赞赏兰布卡总理提出的“和平之海”理念，愿同斐方一道维护本地区和平稳定。多年来，中方坚持邀请斐济负责国防事务的内阁部长和斐军司令出席北京香山论坛，为斐济培训军警人才，捐赠多批军事和警务装备。中方愿继续与斐方加强安全领域交流合作，向斐济提供物资援助，开展更多人员培训，共同打击毒品等跨国犯罪，为地区和平稳定作出贡献。
	主持人：您刚刚也提到毒品走私问题，以及中国帮助斐济培训了很多警务执法人员。关于打击毒品，我们一些合作伙伴曾提出质疑，为什么斐济要与中国开展此类合作，您对此有何回应？
	周大使：正如我之前所说，南太岛国是主权国家，有权选择自己的合作伙伴。南太地区是国际合作的舞台，而非地缘竞争的战场。斐济朋友正遭受毒品问题的困扰，我相信他们不会拒绝任何国家的帮助。中国愿意伸出援手帮助斐济打击毒品犯罪，这一合作是有建设性的，对斐济是有益的，也是包容开放的，没有理由拒绝。
	主持人：感谢您的回应。在中斐人文交流方面，中国做了哪些努力？中国如何看待教育和旅游在深化两国关系中的作用？
	周大使：中国有句古话，“国之交在于民相亲”。中斐关系的大厦一定是建立在两国人民友谊的基础之上。
	实际上，中斐人文交流远比我们想象的还要早。当前考古界普遍认为，太平洋岛国的部分先民来自于中国福建省的南岛语族，中斐交往的历史可能将追溯到数千年前。今年是华人来斐170周年，漫长岁月见证了两国人民的友好交流。中斐建交以来，两国人民你来我往，成为中斐关系史中最温馨的一页。
	让我来举一些例子：两国政府实施互免签证政策，极大便利了双方人员往来。我们在斐济设立了南太地区唯一的孔子学院和中国文化中心，为斐济朋友学习汉语、了解中国文化搭建平台。每逢重要节日，中国地方省市的文艺团来斐访问，向斐济人民奉上精彩的中国艺术。最受欢迎的可能就是中国的“光明行”医疗团队，他们5次“送医上岛”，帮助220多名斐济眼疾患者重见光明；中国政府奖学金帮助300多名斐济学子圆梦中国，学成归来后成为斐济国家建设的生力军，作为曾经的老师，没有什么比看到学生成才更让我欣慰。
	我同意你的观点，教育和旅游是中斐合作的重要方面。下一步我们的工作重点是开通直航，吸引更多的中国游客来斐旅游，让更多企业来斐投资，为斐济经济注入活力。教育也是需要重点拓展的领域。除学历教育外，我们正积极探索开展职业教育合作。职业技术教育合作不仅将解决斐济长期面临的人才短缺问题，而且是帮助斐济年轻人提高生存技能、远离毒品犯罪的有效途径。
	主持人：职业技术教育对很多年轻人来说十分重要，谈及职业技术教育合作，中方会派教师来斐为当地民众提供培训吗？
	周大使：职业技术教育合作涵盖的范围非常广泛。中国成为世界工厂离不开各行各业大量技术工人。这些技术工人从何而来？就来自中国各大职业技术院校。中斐职业技术教育合作潜力巨大，斐济面临外来投资增多但技术人员短缺的问题。通过加强职业技术教育合作，我们不仅能解决这一问题，还能让更多年轻人有一技之长，从而远离毒品犯罪。我们应该在这方面加大投入。
	主持人：很多国家都密切关注中美之间的贸易谈判，因为这两大经济体将直接决定世界贸易的未来，您能向我们介绍一下近期中美贸易谈判的情况吗？
	周大使：关于你提到的问题，本次中美经贸高层会谈取得实质性进展，5月12日，中美双方发布《中美日内瓦经贸会谈联合声明》，两国同意大幅降低双边关税水平。这一举措符合两国生产者和消费者的期待，有利于中美两国经贸往来，有利于全球经济。
	希望美方以这次会谈为基础，与中方继续相向而行，彻底纠正单边加税的错误做法，不断加强互利合作，维护中美经贸关系健康、稳定、可持续发展，共同为世界经济注入更多确定性和稳定性。
	主持人：当美国总统特朗普对华加征关税而对其他国家暂缓90天时，中国没有屈服，而是宣布对美施加反制关税，为什么中国采取这样的立场？
	周大使：中方的立场是一贯和明确的，贸易战、关税战或任何一种战争都没有赢家。我们不想要战争，我们想要和平、平等的对话。如果美国要继续打贸易战，我们将奉陪到底；如果美国要谈判，我们也愿意谈，但必须建立在平等、相互尊重和互利共赢的基础上。最终，我们基于上述原则坐到了谈判桌上，谈判取得实质性进展，对中美两国甚至世界经济都具有积极作用。但最重要的是，双方要保持住这一良好势头。
	主持人：实际上斐济等岛国也会从贸易战中获益，因为中国的产品将以更低的价格进入斐济市场。我想问的是，中国是否会减少对美出口，从而相应扩大对斐济等其他贸易伙伴的出口呢？
	周大使：中国坚定支持多边主义和自由贸易，坚定维护以世贸组织为核心的多边贸易体制。近年来，中国与其他国家的贸易规模不断扩大。众所周知，中国向世界各国提供了物美价廉的产品，让消费者买得到、买得起，提高了生活质量。我相信，中国与各国的经贸合作将发展得更快更好。
	主持人：在结束今天的访谈之前，我还想了解一个比较敏感的问题。今年是二战胜利80周年，为什么说一个中国原则是战后国际秩序的一部分呢？有人声称联合国2758号决议并未解决台湾地区在联合国系统代表权问题，也没说明它与中国大陆关系，您对此有何评论？
	周大使：今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，也是台湾光复80周年。台湾回归中国是二战胜利成果和战后国际秩序的重要组成部分。1971年第26届联合国大会通过的第2758号决议，充分反映、郑重确认一个中国原则，即世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府。成为国际关系基本准则和国际社会普遍共识，也是中国同183个国家建立外交关系的政治基础。
	斐济有332个岛屿，每一个都弥足珍贵，不容分割，中国也是一样。台湾自古以来就是中国领土。台湾从来不是一个国家，过去不是，今后更绝无可能。尽管海峡两岸尚未完全统一，但大陆和台湾同属一个中国、台湾是中国不可分割一部分的事实从未改变，也不容改变。
	为什么这么说呢？我愿意多花些时间向斐济朋友介绍台湾问题的历史经纬，帮助大家了解中国的立场：
	1895年4月，日本通过侵华战争，强迫清朝政府签订不平等的《马关条约》，霸占了台湾。《马关条约》是丧权辱国的不平等条约，但割让这一事实本身，证明1895年之前台湾及澎湖列岛已是中国领土一部分，证明日本是从中国而非别的国家强占台湾。1943年，中美英三国首脑发表《开罗宣言》，明确规定把日本窃取的中国领土，包括台湾、澎湖列岛等归还中国。1945年，中美英三国共同签署、后来苏联参加的《波茨坦公告》重申，《开罗宣言》的条款必将实施。日本在其1945年投降书中也承诺遵循《波茨坦公告》规定。1945年10月，中国政府宣告“恢复对台湾行使主权”，并在台北举行“中国战区台湾省受降仪式”。由此，通过一系列具有国际法律效力的文件，中国从法律和事实上收复了台湾。
	抗日战争胜利后不久，中国发生内战。在中国共产党领导下，中国人民推翻了中华民国政府，发动内战失败的蒋介石集团退踞台湾。1949年中华人民共和国中央人民政府成立后，取代中华民国政府成为代表全中国的唯一合法政府。这是在中国这一国际法主体没有发生变化情况下的政权更替，中国的主权和固有领土疆域没有改变。中华人民共和国政府理所当然地完全享有和行使中国的主权，其中包括对台湾的主权。
	1971年10月25日，第二十六届联合国大会以压倒性多数通过《恢复中华人民共和国在联合国的合法权利》的决议，即第2758号决议。决议规定，“承认中华人民共和国政府的代表是中国在联合国组织的唯一合法代表，中华人民共和国是安全理事会五个常任理事国之一，决定恢复中华人民共和国的一切权利，承认她的政府的代表为中国在联合国组织的唯一合法代表并立即把蒋介石的代表从它在联合国组织及其所属一切机构中所非法占据的席位上驱逐出去”。
	决议通过50多年来，全世界包括美国、日本在内的183个国家，都从政治上承诺坚持一个中国原则，并且写入了同中国的建交公报、联合声明等政治文件，在一个中国原则的基础上与中国建立了外交关系。这充分说明，维护联大第2758号决议权威、坚持一个中国原则是国际大义、人心所向、大势所趋。
	上述事实表明，联大第2758号决议从政治上、法律上和程序上彻底解决了包括台湾在内全中国在联合国的代表权问题，明确了世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，而不是一个国家；明确了中国在联合国的席位只有一个，中华人民共和国政府是唯一合法代表，不存在“两个中国”、“一中一台”。
	近期，一些势力接连抛出诋毁联大第2758号决议权威性的谬论，炒作所谓“台湾地位未定论”，完全是对事实的歪曲，对历史的篡改，更是对国际法和国际关系基本准则的践踏。
	台湾回归中国是二战胜利成果和战后国际秩序的重要组成部分。联大第2758号决议是世界上一切爱好和平和主持正义的国家共同努力的结果，标志着占世界人口四分之一的中国人民从此重新走上联合国舞台，联合国真正成为最具普遍性、代表性和权威性的政府间国际组织。这是中国人民的胜利，也是世界人民的胜利。因此，坚持一个中国原则就是维护二战后国际秩序和联合国权威，挑战一个中国原则就是挑战二战后国际秩序和联合国权威。
	中斐建交50年以来，历届斐济政府都坚定恪守一个中国原则，拉拉巴拉武总统、兰布卡总理、吉托科议长及各位内阁部长均多次表示恪守一个中国原则。我们对此高度赞赏，相信斐济政府会继续坚定不移恪守一个中国原则，坚决反对任何形式的“台湾独立”，坚定支持中国政府实现国家统一。与此同时，一个国家只能有一个外交政策，我们相信一个中国原则也能得到斐济社会各界的支持，夯实两国关系的根基。
	最后，我愿着重强调，中国终将统一，也必将统一。【编辑:惠小东】
</body></doc>