<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2645</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-26/10422289.shtml</url><title>【光明论坛】把中华文化瑰宝保护好、传承好、传播好</title><datetime>2025-5-26 18:42:00</datetime><body>	【光明论坛】
	河南洛阳城南，崖壁窟龛密布，近11万尊造像、2800多块碑刻题记、近80座佛塔……历经1500多个春秋的龙门石窟，被联合国教科文组织评价为“中国石刻艺术的最高峰”。日前，习近平总书记在河南考察期间，来到龙门石窟察看石窟整体布局风貌和代表性窟龛、造像，同现场的文物保护工作者亲切交流。他强调，要把这些中华文化瑰宝保护好、传承好、传播好。这一重要论述为文化遗产保护事业指明了方向。
	散落在中华大地上的文化遗产，是中华文明绵延传承的生动见证，其中蕴含着中华民族的文化基因、价值观念、精神标识。加强文化遗产保护与利用，对于传承中华优秀传统文化、增进文化自信、增强中华文化影响力具有重要意义。新时代，保护好、传承好、传播好这些文化瑰宝，要求我们在保护中发展、在发展中保护，在科学保护的基础上进一步做好阐释与利用，让文化遗产“活”在当下、“走”近大众。
	近年来，随着科技水平的提升、保护理念的更新，文化遗产保护事业正焕发出新的生机活力。自2005年起，龙门石窟研究院开始为龙门石窟建立数字档案，借助激光扫描、高清摄影等技术手段采集文物信息，以数字技术保护珍贵古迹。对于部分回归文物，龙门石窟研究院创新探索通过数字技术进行虚拟“嵌回”，在虚拟空间中，造像实现了“身首合一、复位合璧”。
	放眼全国，人工智能、物联网、区块链等信息技术的应用，正逐步为体量庞大的文化遗产构建起“预测—干预—评估”的智能保护体系，全面提升文化遗产保护的精度与效率。浙江良渚古城利用大数据构建“良渚遗址5000+”数智应用系统，通过“空间规划管控+网格双重监管+平台监测预警”模式强化大遗址综合保护，初步实现变化可监测、风险可预警、行为可追溯、保护可提前的全天候动态化遗址保护闭环。除了科技的助力，社会力量的参与也在改变着传统的封闭式保护，越来越多的个人、社区、群众团体加入文化遗产保护的队伍。如福建土楼推行认养人制度，社会资本与社区力量深度介入，形成“修缮—活化—反哺”的共生链条。
	作为宝贵的文化资源，文化遗产是文旅产业发展的重要基础。科技赋能、产业融合，让文化遗产成为可体验、可消费、可传播的现代文化载体，其衍生出的多元文旅服务和产品，有效满足了大众新的文化消费需求。如洛阳应天门遗址博物馆运用数字孪生技术，在遗址本体上方构建全息投影剧场，游客可目睹三重历史时空叠加，在交互中深化文化认知。又如龙门石窟研究院启动了“数字寻亲”，联合西安交通大学、美国芝加哥大学等单位，对散落在全球的石窟碎片进行数字化扫描。比对浮雕老照片，还原衣纹走向；菩萨面容参照同期造像，虚拟补全神韵……2023年，《文昭皇后礼佛图》率先“数字复活”，借助AR(增强现实)技术，游客能直观感受浮雕雍容华贵的气韵。数字技术的参与、可互动的文化场景，突破传统博物馆展陈模式，实现从单向展示到沉浸共生的转变。
	这些创新探索，为参观者营造了身临其境的新鲜体验，也带动了文旅相关产业的蓬勃发展，促进相关产业转型升级。相关数据显示，2024年，龙门石窟游客接待量达770.5万人次，同比增长31%，游客总量和门票收入均创历史新高；今年前4个月，龙门石窟接待游客316.9万人次，同比增长12%，国(境)外游客增长4.6倍。此外，文化IP的开发也在延伸文旅产业的链条。如故宫博物院打造“故宫文创”IP，有效带动了文化授权、数字内容等衍生业态发展，构建了“内容授权—产品开发—场景运营—数字衍生”的完整链条，形成从符号消费到产业生态的跃升。
	当前，90后、00后群体已是文旅消费市场的主力，让文化遗产“破壁出圈”，传播策略亟须转向年轻化、国际化。随着新媒体崛起，文化遗产的传播方式也发生了根本性变革，短视频共创、直播探秘等新媒体矩阵传播形式，推动文化遗产传播从单向输出走向双向互动。如三星堆考古直播通过“云端拆盲盒”的形式吸引众多年轻网友在线围观。随着“国潮风”的盛行，文化遗产的传播载体也发生了很大变化，动漫、潮玩、游戏等载体以年轻化的叙事激活全球市场。敦煌研究院就与相关企业合作，将藏经洞搬进了虚拟世界中，运用最新的游戏引擎和云游戏技术，吸引众多年轻人沉浸式体验。
	站在新的历史方位，文化遗产保护利用与文旅产业发展的协同共进，既是对“何以中国”的文明叩问，更是对“何以未来”的时代作答。当我们在文化遗产中读懂过去，在创新利用中探索未来，相信文化自信的根基将越发坚实，文旅高质量发展的道路也将更加宽广。
	(作者：高璇，系河南省社会科学院经济研究所所长、研究员)
	《光明日报》(2025年05月26日02版)【编辑:惠小东】
</body></doc>