<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2647</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422270.shtml</url><title>深入贯彻中央八项规定精神学习教育，要在“化风成俗”上下功夫</title><datetime>2025-5-26 18:30:00</datetime><body>	5月16日出版的第10期《求是》杂志发表习近平总书记的重要文章《锲而不舍落实中央八项规定精神，以优良党风引领社风民风》。文章强调，制定实施中央八项规定，是我们党在新时代的徙木立信之举，必须常抓不懈、久久为功，十年不够就二十年，二十年不够就三十年，直至真正化风成俗，以优良党风引领社风民风。
	习近平总书记对落实中央八项规定精神高度重视，亲自谋划确定学习教育主题、发表重要讲话、作出重要指示，为开展学习教育指明方向，为新时代新征程深化作风建设提供遵循。贯彻落实中央八项规定精神，既要树立科学思想，注重理论武装，也要抓好“关键少数”，示范带动、上率下行；既要做好建章立制，发挥正向激励，也要涵养廉洁文化，实现化风成俗。
	强化理论武装，使中央八项规定精神入脑入心化行
	理论是塑造作风的思想根基。贯彻落实中央八项规定精神，要抓住科学理论武装这个核心，使中央八项规定精神入脑入心。
	首先，要教育和引导党员干部潜心读原著、用心悟原理。认真学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领会其历史地位、科学内涵、精神实质、重要意义。
	其次，要不断提升对中央八项规定精神的思想认识。把握中央八项规定及相关细则的出台背景、科学内涵、目标指向、制度设计和协同机制等，保持思想清醒、行动自觉，经受住各种考验。
	再次，要牢固树立“四个意识”，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”。讲政治、讲正气、讲大局，在政治上、行动上同党中央保持高度一致。
	最后，要大力加强党性修养。习近平总书记指出，作风反映的是形象和素质，体现的是党性。中央八项规定精神既是理论指导也是行动规范，要从中汲取党性滋养，不断筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵。
	抓好“关键少数”，用中央八项规定精神净化党风政风
	风成于上，俗化于下。以上率下是中国共产党在长期发展中坚持的工作准则。贯彻落实中央八项规定精神，要抓好“关键少数”。领导干部是党和国家事业发展的“关键少数”，对贯彻落实中央八项规定精神具有风向标作用。
	贯彻落实中央八项规定精神，领导干部要率先垂范。通过以上率下的示范和引导，扩展到每一名党员和每一个党组织，使中央八项规定精神蔚然成风。
	贯彻落实中央八项规定精神，领导干部要敢于亮剑。要坚守正道、弘扬正气，坚持以信念、人格、实干立身。要坚持原则、恪守规矩，严格按党纪国法办事。要严肃纲纪、嫉恶如仇，对一切不正之风敢于亮剑。
	贯彻落实中央八项规定精神，关键要做到“两个维护”。“两个维护”是中国共产党的最高政治原则和根本政治规矩，也是中国共产党的最根本政治要求和最重要政治纪律。领导干部要做坚持“五个必须”和杜绝“七个有之”的典范，以形成以上率下贯彻落实中央八项规定精神的政治局面。
	领导干部要把贯彻落实中央八项规定精神作为终身课题，活到老、学到老、修养到老，保持高尚道德情操和健康生活情趣。要带头遵守中央八项规定精神，努力当好良好政治生态和社会风气的引领者、营造者、维护者。通过“关键少数”以上率下、润物无声、成风化人，最终实现政治生态和社会风气向上向善、生机盎然。
	做好建章立制，用中央八项规定精神引领社风民风
	通过制度建设来培育和弘扬党员干部的良好作风，是我们党加强自身建设的一条重要经验，也是贯彻落实中央八项规定精神的根本之策。党中央制定了一系列改进作风的制度，不断细化和拓展中央八项规定精神，巩固作风建设成果，为贯彻落实中央八项规定精神提供了有力抓手。
	一是健全理想信念教育制度。理想信念是世界观、人生观、价值观的“压舱石”，常态化制度化是理想信念教育功能得以实现的重要保障。坚定理想信念是终身课题，需要常修常炼。理想信念教育荡涤了看得见的歪风，纠正着看不见的是非观，形塑社会价值观，凝聚党心与民心。
	二是健全组织领导制度。组织领导制度建设要坚持目标导向、问题导向、结果导向相统一。通过组织领导，一级带动一级，一人带动多人，自上而下推动工作落实，让铁规发力、让禁令生威。要进一步完善领导干部作风建设的领导机制和工作机制，进一步健全坚持群众路线的制度规范，用制度和机制促进中央八项规定精神落地落实。
	三是健全群众参与制度。公众参与的制度化，是国家治理体系和治理能力现代化的要求。要让群众成为参与的主体、监督的眼睛、整改的镜子、评价的尺子，从而形成良好的社会氛围。要完善法规制度，拓宽群众参与渠道，促进网络参与。
	四是健全问题查处追责制度。通过责任追究制度，对“四风”问题突出的地方和部门，坚决查处，严肃处理，以儆效尤。要完善监督检查机制和惩处问责机制，做到言出纪随、寸步不让，实现解决问题向“连根拔”方式转变。
	涵育政治文化，用中央八项规定精神形塑时代新风
	政治文化是党的性质、宗旨、目标和凝聚力、影响力的集中体现。贯彻落实中央八项规定精神，就要以坚定的信念、昂扬的斗志、务实的作风，共同涵育廉洁文化，使中央八项规定精神化风成俗，形塑时代新风。
	一要不断涵育廉洁文化，端正党员干部的政治思想。习近平总书记指出，我们的党内政治文化，是以马克思主义为指导、以中华优秀传统文化为基础、以革命文化为源头、以社会主义先进文化为主体、充分体现中国共产党党性的文化。中央八项规定精神化风成俗，要弘扬中华优秀廉洁文化，锻造“两袖清风”品格，增强文化自信，更好地抵制不良社会思潮的侵蚀。
	二要着力纠正“四风”问题，不断净化社会土壤。既要遏制“舌尖上的浪费”，也要治理“会所中的歪风”，既要反对“车轮上的铺张”，也要破解“指尖上的形式主义”。要坚持“破”“立”并举，既要立明规矩，又要破潜规则。
	三是培育崇尚廉洁、痛恨贪腐的社会风气。通过贯彻落实中央八项规定精神，筑牢党员干部拒腐防变的思想防线，涵养廉洁正直的社会风气。
	四是大力弘扬社会主义核心价值观，共建清清爽爽的同志关系、规规矩矩的上下级关系、亲清统一的新型政商关系。引导党员干部传承勤俭为民的红色家风，培育良好向上的时代家风，引领崇德向善、文明和谐的社会风气，推动崇廉尚俭、见贤思齐的党风政风，以风清气正的政治生态引领形成正气充盈的社会生态，努力塑造去奢返简、健康质朴的时代风尚。
	(作者分别为上海视觉艺术学院马克思主义学院副教授；中国社会科学院大学首席教授，中国社会科学院学部委员)
	来源：上观新闻作者：李燕程恩富【编辑:惠小东】
</body></doc>