<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2676</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422180.shtml</url><title>习语品读｜我们说话是算数的，不是说说而已</title><datetime>2025-5-26 15:47:00</datetime><body>	编者按：党的十八大以来，习近平总书记发表的一系列重要讲话和重要文章，风格鲜明、思想深邃、内涵深刻，用历史映照现实、远观未来，闪耀着马克思主义的真理光芒。这些重要讲话和文章中充满魅力的语言，是习近平总书记执政理念的真实写照，也是他人格魅力的生动体现。央视网《天天学习》栏目推出“习语品读”系列，以“新闻漫画+文字品读”的形式，带您从不同维度感悟习近平总书记的语言魅力。
	制度的生命力在于执行。制定实施中央八项规定，是党在新时代的徙木立信之举。习近平总书记多次强调：“我们说话是算数的，不是说说而已。”
	诚信的本质是“说话算数，做事负责”。八项规定指导思想就是从严要求，着重强调锲而不舍抓落实。
	2012年12月，习近平总书记在主持中央政治局会议，审议通过《十八届中央政治局关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定》时说了这样一番话：“我们说了不是白说，说了必须做到，把文件上写的内容一一落到实处。”
	党的十八大以来，中央政治局带头改进作风，真管真严、敢管敢严、长管长严，以“言出必行”的态度不断推动中央八项规定落细落实。
	2015年端午节前夕，中央纪委监察部在其官方网站手机客户端上开通“反‘四风’一键通”举报窗口，受理违规公款吃喝、公款旅游、违规配备使用公务用车等问题举报。仅在“一键通”开通当日，中央纪委便收到了群众举报问题1033件。3个多月后，举报窗口又增加了“举报查询”功能。这些功能不仅方便群众监督，更便于举报人及时了解举报受理情况，确保群众关心的事情“件件有着落、事事有回音”，展现了驰而不息反“四风”的真诚态度。
	2015年10月，新修订的《中国共产党纪律处分条例》开列负面清单，划出了党组织和党员不可触碰的底线。2018年、2023年，《条例》又进行了两次修订，其中明确“党组织在纪律审查中发现党员有刑法规定的行为，虽不构成犯罪但须追究党纪责任的，或者有其他违法行为，损害党、国家和人民利益的，应当视具体情节给予警告直至开除党籍处分”。违纪问责精准化，释放敢碰硬、动真格的实践决心。
	从标准具体化到监督常态化，再到问责精准化……各级领导干部一级带一级，以上行带动下效，以“关键少数”带动“绝大多数”。广大党员干部以“说到做到”的实干精神、“真抓实干”的务实态度，各级纪检监察机关以“动真碰硬”的担当魄力，锲而不舍落实中央八项规定精神。
	党的十八大以来，党中央深化专项整治违规收送礼品礼金、违规吃喝等顽瘴痼疾，对在隐蔽场所吃喝、借培训考察名义公款旅游等隐形变异问题早发现、早纠治，严肃查处贪占挪用、吃拿卡要等方面的腐败问题……加强党的作风建设，一刻不停。
	2025年3月，全国共查处违反中央八项规定精神问题16994起，批评教育和处理22547人，其中党纪政务处分13671人。这既说明查处力度不减、决心不变，也说明党员、干部作风方面的问题仍比较突出。
	习近平总书记强调：“在改进作风问题上，我们不能退，也退不得，必须保持常抓的韧劲、长抓的耐心，在坚持中见常态，向制度建设要长效。”
	作风建设如同逆水行舟，不进则退。这是一场考验政治定力的攻坚战，更是一场检验历史耐心的持久战。不仅在于一时一事的雷厉风行，更在于始终如一的常抓不懈。
	党的十八大以来，《党政机关厉行节约反对浪费条例》《党政机关国内公务接待管理规定》《中央和国家机关会议费管理办法》《领导干部配偶、子女及其配偶经商办企业管理规定》等重要党内法规相继出台，形成了不断发展完善且长期有效的铁规矩、硬杠杠。
	十余年来，全国纪检监察机关持续查处涉教育、医疗、养老、社保、执法、司法与民生领域的腐败问题和作风问题，使群众切身感受到正风肃纪反腐就在身边。2024年国家统计局调查显示，94.9%的受访群众对中央八项规定精神贯彻落实成效表示肯定。
	2024年4月，党的历史上首次以党纪为主题在全党开展的集中性教育——党纪学习教育启动；2025年全国两会后不久，习近平总书记亲自点题、亲自部署在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育。加强党的作风建设的执着韧劲一以贯之。
	诺不轻许，许则为之。“说话算数”是对初心的坚守，是对“言必信、行必果”的践行。唯有以钉钉子精神一锤接着一锤敲，让好作风成为党员、干部的鲜明标识和自觉追求，才能书写作风建设的时代新篇。
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	编辑丨孙晓媛
	视觉丨颜妮
	校对丨李珊珊蔡纯琳任佳毛长志
	出品丨中央广播电视总台央视网
	支持丨中国互联网发展基金会
</body></doc>