<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2681</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-26/10422155.shtml</url><title>市场监管总局：拟禁止直接或间接利用再加工纤维生产婴幼儿纺织产品、内衣</title><datetime>2025-5-26 15:30:00</datetime><body>	中新网5月26日电据市说新语微信公众号消息，为加强和保障纤维制品质量安全监管，市场监管总局对《纤维制品质量监督管理办法》进行修订，形成了《纤维制品质量监督管理办法(修订草案征求意见稿)》，现向社会公开征求意见。意见稿提及，禁止直接或间接利用再加工纤维生产婴幼儿纺织产品、内衣。除循环再利用聚酯纤维外，其他循环再利用化学纤维不应作为加工婴幼儿用絮用纤维制品的填充、铺垫物原料。
	纤维制品质量监督管理办法
	(修订草案征求意见稿)
	第一章总则
	第一条【宗旨】为加强纤维制品质量监督管理，提高纤维制品质量，保障人身健康安全，根据《中华人民共和国产品质量法》等法律法规，制定本办法。
	第二条【适用范围】生产、销售或者在经营性服务中使用纤维制品，以及对纤维制品实施监督管理，应当遵守本办法。
	法律、行政法规或者国家有关规定对纤维制品质量监督管理工作另有规定的，从其规定。
	第三条【职责分工】国家市场监督管理总局(以下简称市场监管总局)主管全国纤维制品的质量监督工作。县级以上地方市场监督管理部门负责本行政区域内纤维制品质量监督工作。
	中国纤维质量监测机构承担纤维制品质量监督的技术支撑相关工作并组织实施纤维制品质量监测。地方专业纤维检验机构承担本行政区域内纤维制品质量监督的技术支撑工作并具体实施纤维制品质量监测。
	第四条【企业主体责任】生产、销售或者在经营性服务中使用纤维制品的，应当对纤维制品质量负责，并履行本办法关于原辅材料质量、标注标识、检查验收等质量义务。
	第五条【信用监管】纤维制品质量监督工作建立信用监管机制，依托国家企业信用信息公示系统，引导企业诚信合规经营。
	第二章质量义务
	第六条【总体质量要求】纤维制品质量应当符合以下要求：
	(一)不存在危及人身、财产安全的不合理危险，有保障人体健康和人身、财产安全的国家标准、行业标准的，应当符合该标准；
	(二)具备产品应当具备的使用性能，但是，对产品存在使用性能的瑕疵作出说明的除外；
	(三)符合在产品或者其包装上注明采用的产品标准，符合以产品说明、实物样品等方式表明的质量状况。
	第七条【禁止性要求】禁止生产、销售以及在经营性服务中使用下列纤维制品：
	(一)不符合保障人体健康和人身、财产安全的国家标准、行业标准的；
	(二)掺杂、掺假，以假充真，以次充好，虚标成分、含量的；
	(三)以不合格产品冒充合格产品的；
	(四)伪造、冒用质量标志或者其他质量证明文件的；
	(五)伪造产地，伪造或者冒用他人的厂名、厂址的。
	第八条【禁用原料】禁止将下列物质用于加工制作纤维制品：
	(一)医用纤维性废弃物；
	(二)使用过的殡葬用纤维制品；
	(三)来自传染病疫区无法证实其未被污染的纤维制品；
	(四)国家禁止进口的废旧纤维制品以及其他被有毒有害物质污染的纤维和纤维制品等物质；
	(五)国家规定的其他物质。
	第九条【限用原料】不得将下列物质作为生活用絮用纤维制品的填充、铺垫物原料：
	(一)被污染的纤维及纤维下脚；
	(二)废旧纤维制品或再加工纤维(除未被污染的纤维下脚、经消毒工艺处理后用于软体家具的纤维制品下脚或再加工纤维，以及缫丝副产品、洗净的动物纤维外)；
	(三)手扯长度为13mm以下的棉短绒；
	(四)经脱色漂白处理的纤维下脚、纤维制品下脚、再加工纤维；
	(五)未洗净的动物纤维；
	(六)发霉变质的纤维；
	(七)国家规定的其他物质。
	第十条【婴幼儿纺织产品、内衣禁用原料】禁止直接或间接利用再加工纤维生产婴幼儿纺织产品、内衣。
	除循环再利用聚酯纤维外，其他循环再利用化学纤维不应作为加工婴幼儿用絮用纤维制品的填充、铺垫物原料。
	第十一条【生产者进货检查验收义务】纤维制品生产者应当建立健全内部产品质量管理制度，对用于生产的原辅材料进行进货检查验收，保证符合相关质量要求。
	第十二条【标识总体要求】纤维制品应当按照有关规定标注标识，包括：
	(一)产品质量检验合格证明；
	(二)生产者名称和地址；
	(三)产品名称、规格；
	(四)利用再加工纤维、循环再利用化学纤维生产的纤维制品，应当按照规定在标识中对所用原料予以明示说明；
	(五)国家规定的其他内容。
	第十三条【絮用纤维制品标识要求】生活用絮用纤维制品应当标注符合国家标准规定要求的标识。
	非生活用絮用纤维制品除依法标注标识外，应当按照国家规定在显著位置以耐久性标签形式加注“非生活用品”警示。
	第十四条【学生服、婴幼儿纺织产品标识要求】学生服、婴幼儿纺织产品标识还应当包括：纤维成分、含量；安全类别。
	第十五条【学生服出厂检验义务】学生服应当经具有法定资质的检验检测机构出厂检验合格后，方可向使用单位供货。
	第十六条【销售者进货检查验收义务】销售者履行下列义务：
	(一)建立健全并执行进货检查验收制度，验明质量合格证明和其他标识；
	(二)采取措施，保持销售纤维制品的质量。
	第十七条【经营性服务质量义务】将生活用絮用纤维制品用于经营性服务的，应当建立并执行进货检查验收制度，并保证产品合格。还应当定期进行质量检查，对存在危及人体健康和人身安全不合理危险的或者已经不符合保障人体健康和人身安全标准的制品，应当及时更换。
	第三章质量监督
	第十八条【监管方式】市场监督管理部门依法以“双随机、一公开”监管为主要方式，对纤维制品质量实施监督检查、监督抽查。
	市场监督管理部门可以对本行政区域内的电子商务经营者销售的纤维制品开展监督检查、监督抽查，并采取相应的行政指导、督促整改等风险防控措施。
	第十九条【发布风险警示】市场监督管理部门可以根据纤维制品的整体质量状况，发布质量安全风险警示。
	第二十条【信用分类管理】市场监督管理部门可以根据监督检查结果、违法行为查处等情况，按照国家相关规定进行信用分类管理。
	第二十一条【现场检查】根据已经取得的违法嫌疑证据或者举报，市场监督管理部门对涉嫌违反本办法规定的行为进行现场检查时，依法行使法律、法规、规章规定的职权。
	第二十二条【质量监测】纤维制品质量监测是纤维制品质量监督的支撑，是指以纤维及纤维制品标准、计量等为基础，对纤维制品质量和数量进行跟踪、追溯、分析并提出政策建议的公共事务管理活动。
	纤维制品质量监测的方式包括开展质量调查、质量评估等。
	第二十三条【检验检测机构要求】对纤维制品质量进行检验时，检验检测机构应当执行相关标准、技术规范和有关规定，客观、公正、及时地出具检验结果，保证检验结果合法、有效。
	第二十四条【禁止性规定】任何单位和个人不得包庇、纵容纤维制品质量违法行为，或者拒绝、阻挠、干预市场监督管理部门依法对违反本办法行为的查处。
	第二十五条【监督检查活动禁止性规定】市场监督管理部门对纤维制品质量进行监督检查，不得滥用职权，玩忽职守，徇私舞弊。
	第四章法律责任
	第二十六条【生产、销售、在经营性服务中违法的法律责任】在生产、销售活动中，违反本办法第七条第(一)项规定的，依据《中华人民共和国产品质量法》第四十九条进行处罚；违反本办法第七条第(二)项、第(三)项规定的，依据《中华人民共和国产品质量法》第五十条进行处罚；违反本办法第七条第(四)项、第(五)项规定的，依据《中华人民共和国产品质量法》第五十三条进行处罚。
	在经营性服务中违反本办法第七条第(一)项、第(二)项、第(三)项规定的，依据《中华人民共和国产品质量法》第六十二条规定进行处罚。
	第二十七条【使用禁止原辅材料的法律责任】违反本办法第八条、第九条、第十条，使用国家禁止使用的原辅材料生产纤维制品的，依据《中华人民共和国产品质量法》第四十九条规定进行处罚。
	第二十八条【违反原辅材料检查验收的法律责任】违反本办法第十一条，未对原辅材料进行进货检查验收，或者未验明原辅材料符合相关质量要求的，责令改正；拒不改正的，处以5万元以下罚款。
	第二十九条【违反标志标识的法律责任】违反本办法第十二条、第十三条、第十四条，未按有关规定标注标识的，依据《中华人民共和国产品质量法》第五十四条进行处罚。
	第三十条【严重违法失信的法律责任】违反本办法规定，情节严重的，依法列入市场监督管理严重违法失信名单。
	第三十一条【监管部门、检测机构违法行为的法律责任】市场监督管理部门、专业纤维检验机构、检验检测机构，违反《中华人民共和国产品质量法》等法律法规的规定，构成违法行为的，依法追究法律责任。
	第五章附则
	第三十二条【释义】本办法下列用语的含义：
	纤维制品是指以天然纤维和化学纤维为主要原料，经织造、非织造、填充等工艺加工而成的制品；纤维制品不包括一次性使用卫生用品、纸制品、玻璃纤维制品、碳纤维制品等。
	絮用纤维制品是指以天然纤维、化学纤维及其加工成的絮片、垫毡等作为填充物、铺垫物的制品；包括生活用絮用纤维制品和非生活用絮用纤维制品。
	生活用絮用纤维制品是指日常生活中与人体密切接触的絮用纤维制品。
	非生活用絮用纤维制品是指生活用絮用纤维制品以外的絮用纤维制品。
	再加工纤维是指以纤维下脚、纤维制品及其下脚为原料，通过物理机械工艺方式加工制成的纤维。
	循环再利用化学纤维是指以废、旧纺织品或废旧聚合物材料为原料，通过物理熔融、化学再生、物理化学等工艺得到的纤维。
	纤维下脚是指纤维或纤维制品生产加工过程中掉落的、排除的、剥离的单纤维或束状纤维。
	纤维制品下脚是指纤维制品生产加工过程中产生的纤维下脚以外的线头及织物、絮片、垫毡等的边角碎料。
	废纺织品是指纺织材料及其制品在生产加工过程中(如纺丝、纺纱、织造、印染、裁剪等)产生的废料，以及未经使用即淘汰或废弃的服装、家用纺织品、产业用纺织品及其他纺织制品等。
	旧纺织品是指使用后淘汰或废弃的纺织制品。
	学生服是指学生在学校日常统一穿着的服装及其配饰。
	婴幼儿纺织产品是指年龄在36个月及以下的婴幼儿穿着或使用的纺织产品。
	内衣是指贴身穿着的服装。
	第三十三条【解释权】本办法由市场监管总局负责解释。
	第三十四条【生效时间】本办法自年月日起实施。2016年2月23日国家质量监督检验检疫总局令第178号发布的《纤维制品质量监督管理办法》同时废止。【编辑:曹子健】
</body></doc>