<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2684</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-26/10422149.shtml</url><title>直面关切全力护航 稳企发展有“实招”</title><datetime>2025-5-26 15:24:00</datetime><body>	企业是市场的主体，企业活则经济活。
	今年以来，面对严峻复杂的国际形势和艰巨繁重的经济发展任务，我国经济呈现向好态势。同时也要清醒看到，当前，外部环境更趋复杂严峻，国内有效需求增长动力不足，部分企业面临经营困难。面对风险挑战，从中央到地方，一系列部署直面企业关切，支持帮助企业更好应对困难挑战。
	加强融资支持助企纾困
	在山东，鲁北高新技术开发区的一家化工厂内，聚醚多元醇装置高速运转，一批出口非洲的订单正紧锣密鼓地赶工发货。
	鑫岳化工集团(德信化工)经理潘建华介绍，“一季度，我们的生产比去年同期有一个比较大的增长，是一个比较满负荷的状态。现在一个月的产量大概在两万多吨吧。”
	聚醚多元醇是汽车制造、家具生产等领域的重要原料。近年来，面临激烈的市场竞争，企业利润空间被明显压缩。当地政府通过“一企一策”精准帮扶，助力企业突破发展瓶颈。
	“我们为鑫岳化工集团积极对接金融机构，推动银企合作，帮助企业获得超十亿元的融资贷款，为企业技改和项目扩建加强配套，提供了强有力的资金保障。”山东鲁北高新技术开发区管委会规划建设局局长刘正军说。
	在政策支持下，企业通过连续法装置工艺的开发和技术提升，降低生产成本，提升产品性能，在细分市场获得更多话语权。
	鑫岳化工集团总经理助理孟龙说，“下一步我们将通过线上线下等多种形式，进一步开拓市场拿订单。同时我们也规划了二期35万吨的产能，为实现2026年外贸份额继续翻一番打下坚实基础。”
	在河北省邯郸市峰峰矿区，当地成立了由政府部门、金融机构、专家团队组成的“企业服务团”。
	天山(邯郸)瓷业有限公司董事长韩立法说，“‘服务团’了解到我们企业发展遭遇融资难题后，结合我们企业实际情况，帮助我们申报了省级‘专精特新企业’称号，获得了1000万元贷款，使我们重新踏上快速发展的轨道。”
	“形成了一套完整的问题收集、协调解决的闭环管理体系，确保企业的每一个问题都能得到及时、有效处理。”河北省邯郸市峰峰矿区副区长白晓说。
	为着力突破科技型中小企业“融资难、融资贵”的瓶颈问题，科技部副部长邱勇表示，科技部将以更大力度推行“创新积分制”，更精准地为科技型中小企业“画像”，引导金融资源向科技型企业精准配置。
	邱勇说，“加强和金融管理部门的协同联动，依托‘创新积分制’联动实施科技创新再贷款、科技创新专项担保计划。目前，科技创新专项担保计划已在全国31个省市区全面铺开，落地业务1.22万笔，担保规模超过380亿。”
	加快推动内外贸一体化
	“这个是我们2025年的新款……”这是广东东莞正在进行的一场“出口转内销”专场直播。参加直播的耳机企业，成立于2015年，是美国知名音频品牌供应商，外贸占比超95%。
	广东眷蜀科技有限公司负责人吴泽浩说，“我们原来每一年大概有100款新品的研发，但是因为美国停滞下来后，我们每年只有50款左右了。这个影响实际上是拖垮了我们整个生产节奏的。”
	优化内销事务部，整合研发能力，加快推出新品，对接平台拓展销售渠道……这次经历也让企业更坚定了要向内拓展市场。
	吴泽浩介绍，“我们现在等于是重新为中国市场做了一批产品。我们现在也更加想在国内市场去发力，我们完全招了一批全新的ID设计师、声学工程师还有结构设计师。”
	从研发设计到技术创新，再到生产制造，企业内销的耳机产品都紧紧围绕国内消费者的需求。“AI方面的植入是一个全新的东西，跟我们之前投到美国的产品是完全不同的，其中包括面对面的翻译、同声传译，还有会议录制。”吴泽浩介绍。
	有了产品，如何打通内销的渠道呢？东莞市政府牵头打造的平台——“东莞优品”，通过“外贸优品振兴计划”帮助近300家本地企业实现国内渠道的链接与推广。这次，平台主动上门和企业达成直播合作。
	“东莞优品”负责人沈双说，“从我们接收到这个企业有需求，它要转国内市场，要上国内的平台，我第一时间就上门拜访它的负责人，三天以后合同签约，第五天产品已经上架了。”
	为了支持企业转内销，近期东莞市政府出台了一揽子政策，从开拓多元市场、提升金融服务、优化营商环境等方面提出30条举措。
	广东省东莞市商务局副局长黄朝东介绍，“在内销渠道建设方面，我们今年将组织企业参加28场‘粤贸全国’活动，举办45场市内展会，帮助企业抢抓内销订单。”
	吴泽浩说，“我相信随着这样的投入以及随着国家的支持，我们一定会变得越来越好的。”
	多方协同齐加力，畅通外贸企业内销渠道。4月中旬起商务部启动“外贸优品中华行”活动，为外贸企业拓内销按下“快进键”。
	“有好多产品在国内大家还没有接触过，大家觉得很好，所以买的人很多。”江苏连云港“外贸优品中华行”参展商说。
	江苏连云港市口岸办副主任孙广印介绍，“我们为企业提供内贸险支持政策，给予企业最高80%的展会补贴，60%的信保补贴及梯度的贴息支持。”
	目前，“外贸优品中华行”活动已在海南、广州、南京、厦门、武汉、连云港等多地举办，不断为外贸企业拓宽内销新空间。
	打造新兴支柱产业
	全程精度0.6微米，重复定位0.4微米——是什么概念呢？一根头发丝大概是60微米粗，江西佳时特数控股份有限公司的数控机床能在这根头发丝的横截面上精准刻下三十道等分线。
	“这就是我们搭载了AI芯片，嵌入了DeepSeek大模型的数控智能机床。”江西佳时特数控股份有限公司首席工程师张军介绍。
	“微米鸿沟”突破的背后，是一场持续二十年的技术破壁。
	“当年我们进口来的机床被国外远程锁机，所以从那个时候起，我们就立志要研发自主技术。”张军说，“从一开始的10微米到0.4微米，每一次微米级别的精度跨越，都离不开研发团队对机床结构精益求精的优化和对核心材料的技术迭代。一个智能底座，两条数字主线，三个智能子系统，机床的精度提升了十倍左右。”
	在江西佳时特数控股份有限公司，一台数控机床正在加工新能源汽车空调压缩机涡旋。受访者供图
	当前，人工智能正在加快赋能千行百业，更好助力产业转型升级，培育壮大新质生产力，进一步提升我国产业链供应链韧性和安全水平，增强企业竞争力。
	西南大学经济管理学院教授、博士生导师涂建军说，“稳企业的政策组合拳本质上是通过政策效能的‘三维升级’重塑经济韧性：一是政策设计从‘大水漫灌’转向‘精准滴灌+系统灌溉’，推动企业从‘生存型’向‘创新型’跃迁；二是动能培育实现‘短期输血’与‘长效造血’贯通，让企业在活下来的基础上强起来；三是治理逻辑兼顾‘底线守护’与‘前瞻布局’，助力企业向绿色化、数字化转型，重塑产业竞争新优势。由此构建起‘政府引导保底线、企业创新强动能、市场机制激活力’的良性循环，为中国经济穿越周期注入兼具稳固性与成长性的深层动能。”
	统筹：吴炜玲
	编导：董琳娜
	记者：李嘉乐、李爱斌、彭菁
	黄和逊、陈思
	配音：王帅龙
	新华社音视频部制作【编辑:付子豪】
</body></doc>