<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2685</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422150.shtml</url><title>星星火炬照亮追梦征程——中国少年先锋队五年工作回眸</title><datetime>2025-5-26 15:21:00</datetime><body>	新华社北京5月25日电 题：星星火炬照亮追梦征程——中国少年先锋队五年工作回眸
	新华社记者董博婷
	星星火炬闪耀，照亮一代代少先队员的追梦征程。中国少年先锋队第九次全国代表大会将于5月27日至28日召开。广大少先队员和少先队工作者们迎来属于自己的盛会。
	党的十八大以来，习近平总书记高度重视少年儿童和少先队工作，一系列重要指示批示，为新时代少先队工作提供了根本遵循。
	回眸过去五年，中国少年先锋队坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，立足少先队为党育人的根本任务，着力发挥党、团、队育人链条作用，推动新时代少先队事业不断迈上新台阶。
	加强政治引领，让红色基因代代相传
	2021年初，《中共中央关于全面加强新时代少先队工作的意见》制定出台，这是新中国历史上第一个以党中央名义下发的专门加强少先队工作的文件。
	意见将坚持正本清源、突出政治属性作为鲜明基调，充分着眼少先队的红色基因和政治属性。
	五年来，少先队聚焦传承红色基因，一系列举措切实增强少先队员光荣感、使命感。
	“红领巾心向党”“红领巾爱祖国”等系列活动，带领少先队员寻访青山绿水，见证乡村巨变，广大少先队员爱党爱国的情感更加深厚；
	三季49期“红领巾爱学习”网上主题队课，覆盖全国数百万个少先队中队，加强少年儿童政治启蒙和价值观塑造；
	每年清明节期间，各地少先队通过组织“清明祭英烈”等纪念活动，坚定广大少先队员传承薪火、学习先锋的理想信念；
	越来越多少先队员加入“红领巾讲解员”“红领巾巡讲团”，在实践体验中了解红色故事、增强文化自信、赓续民族精神……
	一场场活动，回应新时代少年儿童的成长期盼；一次次实践，培育共产主义接班人的使命担当。
	五年来，中国少年先锋队队旗高擎，沿着党指引的方向，团结、教育、引领广大少先队员做共产主义事业接班人。
	优化体制机制，推动少先队事业发展
	帮助孩子们扣好人生第一粒扣子，离不开健全的体制机制保障。
	在《中共中央关于全面加强新时代少先队工作的意见》推动下，党委领导、政府支持、共青团牵头、团教协作、社会协同的新时代少先队工作体制机制逐步形成。
	党的领导全面加强——
	设立全国少工委名誉主任。地方各级党委负责同志担任同级少工委名誉主任、政府负责同志联系少先队工作的制度普遍建立。
	地方党委常委会会议定期听取少先队工作汇报，将少先队工作纳入党建工作格局，将少先队工作纳入党委教育工作领导小组工作内容的机制普遍建立。
	组织体系持续优化——
	共青团中央联合教育部、全国少工委就全面构建新时代少先队社会化工作体系制定三年实施方案，有形有力落实好全团带队的政治责任。
	省、市、县三级团委和教育部门负责同志担任同级少工委主任，团教协作全面深化。
	工作基础不断扩大——
	全国中小学校已全面建立学校少工委。不少街道社区、乡村、青少年宫(活动中心)，纷纷建立校外少先队组织。
	五年来，全党全社会关爱少年儿童、重视和支持少先队工作的氛围越发浓厚，不断健全的体制机制为少先队员健康成长和少先队事业发展创造条件。
	服务时代新人，助力红领巾增光添彩
	美术课、科技课、急救知识课……今年1月20日，上海市273个小学生爱心寒托班正式开班，丰富多样的课程设置让万余名孩子了解知识、结交朋友，安全、开心地度过寒假。
	五年来，各级少先队组织和相关部门紧紧围绕少年儿童所需和家长急难愁盼开展工作。
	——配合“双减”政策实施，广泛开展爱心托管、夏冬令营等公益性服务，为中小学生提供课后成长空间；
	——深化新时代希望工程品牌建设，以“红领巾公益基金”等项目精准服务困境儿童、流动儿童和留守儿童；
	——织密政策法规守护网，建强用好12355青少年服务台，加强心理健康服务和心理危机干预……
	不断优化的服务，为少年儿童构建起越来越好的成长环境。
	德智体美劳全面发展，是新时代少先队工作的根本遵循和重要抓手。五年来，各地少先队组织坚持开展组织教育、自主教育、实践教育，激励少先队员把个人成长与祖国发展紧紧联系在一起。
	在“京津冀豫鄂”南水北调中线工程15座沿线城市开展守水护水节水主题队课，引领少先队员们矢志建设美丽中国；
	在内蒙古自治区，各族少先队员携手走边关、寻访边境线，中华民族共同体意识在孩子们心中生根发芽；
	在江苏，少先队员们走进国家重点实验室、高新技术企业等，在广阔的社会大课堂体会科技强国建设的实践伟力；
	在陕西，参与陕北说书、陶艺制作、文物修复等系列活动，让少先队员们感悟中华文化的价值与魅力；
	……
	五年来，少先队用心用情用力服务时代新人，为实现中华民族伟大复兴的中国梦培育合格建设者和可靠接班人。
	提质队伍建设，护航祖国未来的希望
	4月11日，2025年度青年马克思主义者培养工程全国班开班式在中央团校举行。礼堂前区，63位学员组成的少先队工作者班列坐整齐，洋溢着青春气息。
	少先队辅导员是党的少年儿童思想政治工作者，是少先队员亲密的朋友和指导者，抓好少先队辅导员素质建设是提升少先队组织活力和教育实效的必由之路。
	从举办规格高、规模大的全国大中队少先队辅导员集中培训，实现全国各级各类少先队辅导员同质等效培训，到共青团中央“青少年发展研究”课题设立少先队工作专项，深化少先队学科建设和理论研究，再到广泛举办少先队辅导员专业技能大赛，以赛促训、以赛促学……
	五年来，少先队辅导员队伍建设持续加强，大力提升政治素质和履职能力。
	各地也积极探索创新，着力增强少先队辅导员的荣誉感、责任感。
	在广东，少先队辅导员技能竞赛纳入全省职工技能大赛专项，少先队辅导员还被纳入中小学“德育类”“思政类”教师职称评审；
	在四川，落实少先队辅导员与学科教师在“资格条件、工作业绩、任课课时、荣誉奖项、课题论文、培训学时”六个方面同等对待；
	在山东，每两年开展一次省级优秀少先队辅导员评选，全省表彰100名，重点向基层一线倾斜，农村辅导员比例不低于30%；
	……
	同心追梦、努力奔跑，红领巾与未来相约。新征程上，中国少年先锋队将牢记嘱托，积极担当作为，团结、教育、引领广大少先队员做共产主义事业接班人，引领少年儿童在星星火炬指引下，为强国建设、民族复兴伟业时刻准备着。【编辑:付子豪】
</body></doc>