<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2687</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-26/10422147.shtml</url><title>主动求变、提升产品竞争力、“多条腿”走路 跨境电商新大门在打开</title><datetime>2025-5-26 15:20:00</datetime><body>	央视网消息：5月14日，美国调整对华加征关税后，美国采购商开始抓紧囤货，不少跨境电商企业也收到大量订单。外贸一线观察，我们来看看跨境电商的新变化。
	晚上7点，这家杭州的跨境电商企业热闹非凡，多国语言在各个直播间响起，后台订单数据不断攀升。新入职的来自东南亚、日韩等国家的主播正在直播间里，向当地网友推荐中国的产品。
	网络主播黄羽彤：中国的产品质量也好，款式也很多样化，我希望通过在中国直播，把这些产品分享回去给我们马来西亚的朋友。
	这家企业原本主打欧美市场，为了开辟新赛道，他们主动求变，招募了不少其他国家的员工。经过市场调研他们发现，以前在东南亚市场主推美妆、居家健康品，而现在市场的需求变得越来越多元。
	杭州弧米科技有限公司选品组负责人刘卓：我们选品的类目和方向确实发生了一些调整，对于我们来说，其实就相当于是找到了一条新的赛道，打开了一些新的机会。
	为了开拓新市场，团队负责人带着主播，连着跑了两家生产企业。在这家生产电路板的企业，机电与信息工程专业毕业的主播，向对方详细询问产品的技术要点和特性。
	网络主播齐白瑞：比较了解这个东西，也感兴趣，可以更好地向客户介绍这个产品，让我直播更加顺利。
	除了寻找全新的选品赛道，团队还与文化产品制造企业达成了初步合作意向，准备挑选一批中国文化元素的产品，试水新市场。
	杭州弧米科技有限公司CEO邓亚辉：通过这些机会帮我们带来一些新的服务拓展点，现在我们也非常有信心，我们未来能够找到更多合作的客户以及合作的企业。
	练好内功提升全球竞争力
	不仅仅是开辟市场的新赛道，不少跨境电商企业还在不断完善业务板块，增强生产制造能力。他们是如何“练好内功”，在不确定性中寻找新机遇的呢？
	从一根线到一只立体成型的袜子，智能针织机器人两分钟就能完成全部工序，还会自动检查产品质量，精确到毫米级，这是记者在上海这家纺织企业的智能车间看到的场景。这家生产袜子的企业通过数字化转型，去年出口额达到5亿美元。
	公司负责人告诉记者，5月12日下午，他们就收到了美国客户的通知，要求订舱发货，为应对激增的订单需求，工厂已经开启不间断生产模式。
	上海中昊针织员工梁静：(订单)有美国的，有加拿大的，还有一些墨西哥的，有些也有日本的。国内订单现在(也)增加了。
	企业负责人告诉记者，这几年他们在和国外大型商超建立长期合作的基础上，搭建了属于自己的跨境独立站、亚马逊店铺和第三方平台运营账号，通过提前布置海外仓、培育自主品牌，很多产品都成为平台“爆款”。就在这几天，企业已经出了好几个集装箱的商品直发美国海外仓。
	上海中昊针织负责人李超超：这款袜子我们也有自己的品牌，在我们的亚马逊，我们也有自己的独立站上面也有销售，我们亚马逊网站上销售额大概能占到50%以上，目前卖的还是比较火。
	抓紧出货的还有这家主营房车遮阳篷的企业，记者看到，企业的跨境电商网站上，已经收到了来自美国、澳大利亚等地140多个订单。企业负责人丁林锋告诉记者，由于产品有不可替代性，当遮阳篷的关税飞涨时，美国客户却依然下了一个集装箱的订单。
	上海威迩达遮阳设备公司总经理丁林锋：我们的美国客户毅然决然地说，你别管，该下单下单，该生产生产。目前来说在品类里面我们是唯一的。不是说他外面随便找一个供应链，然后去马上能替代的。
	就在关税下调当晚，公司又接到了超百万元的美国订单。丁林锋说，这得益于企业不断创新的决心。他们把钢丝绳3000次的测试加到1万次，把折叠长度4米缩短成1米，还有新研发的光伏发电房车遮阳篷，在国外一个就可以卖到2万元。
	积极拓展新市场新大门在打开
	不仅仅是练好内功，现在许多企业也正在“多条腿”走路，开拓更多新市场。
	河南周口市鹿邑县，年产各类化妆刷1.5亿套，聚集了300多家化妆刷企业，从前不少企业的美国订单占比都在一半以上。眼下，跨境电商成为企业拓展新市场的重要窗口，许多企业开始组建国际电商团队。
	河南周口市鹿邑县迪雅思化妆用具有限公司董事长黄纯杰：除了美国还有100多个国家，他们同样需要咱们的产品。一些国外的这个电商平台，我们团队已经组建好了，现在正在往这些国家进行宣传推广，包括中东、东南亚、欧洲、俄罗斯这些市场。
	为了帮助外贸企业打开市场新空间，浙江省商务厅与首批20家跨境平台联合开展跨境电商新市场拓展行动。这几天，阿里国际站的业务人员忙着跑企业，杭州临平区的这家企业，以前主打美国市场，不久前针对荷兰开发了一款电热毯，但很快客户反馈，产品下架不能卖了。
	杭州匡氏纺织有限公司总经理匡峰：如果带电的话，那他要有CE这些认证。
	开辟新市场，遇到新问题的，不止这一家企业。平台向跨境商家发送了7000份调查问卷，大家最担心的，就是开拓新市场要面对的语言难，以及新市场的合规性问题。为了应对这个挑战，平台上线了风险评估、商品运营、接待、营销四个“AI助手”，卖家可以在平台上免费使用。
	阿里巴巴国际站商家产品负责人林豪：如果一个法国的买家，我们直接就可以给用户(卖家)用中文来问，我们会自动生成法语。如果你觉得这段内容过于生硬，也可以通过AI润色的方式来去做一些优化。我们(AI)会去识别买家的需求，AI会根据买家的特征、买家的信息来做回复。买家也会问到比如说“我要的物流信息是什么”“我要到法国的哪个港口”那我们也会帮他自动地去测算港口的物流费用是什么样子。
	借助AI，平台可以极大地降低跨境门槛，帮助中小企业简单出海。平台数据显示，非美市场的商机和订单规模整体提升。
	阿里巴巴国际站商家产品负责人林豪：从现在的数据来看，欧洲的这一部分我们整体商机的增幅还是非常明显，差不多在86%左右。(其中)法国的增幅现在已经在150%。其他的比如像意大利、英国，其他的国家也有接近50%以上的增幅。像亚太和一些新兴市场，比如像拉美等这些区域，也看到了明显的增长。【编辑:付子豪】
</body></doc>