<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2688</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-26/10422128.shtml</url><title>特朗普关税阴云下，德国最大港口汉堡港积极“向东看”</title><datetime>2025-5-26 14:59:00</datetime><body>	西边不亮东边亮！特朗普关税阴云下，德国最大港口汉堡港积极“向东看”
	在全球地缘政治局势紧张、经济环境充满不确定性的大背景下，德国最大港口汉堡港在今年一季度表现如何？
	根据德国汉堡港营销协会(HHM)最新发布的数据，今年第一季度，汉堡港海运货运量同比增长3.1%，达到2830万吨。与此同时，汉堡港的集装箱吞吐量创下三年来最好的季度业绩，前三个月达到200万标准箱(1990万吨)，较去年同期增长6.3%。
	在欧洲三大港口鹿特丹、安特卫普-布鲁日和汉堡港中，汉堡港是今年一季度唯一一个海运货物吞吐量呈上升趋势的港口。得益于汉堡港今年一季度的表现，汉堡港口与物流股份公司(HHLA)今年一季度的收入增长了19.8%，达到4.36亿欧元，去年同期约为3.64亿欧元。
	汉堡港营销协会首席执行官马特恩(AxelMattern)在接受第一财经采访时表示：“去年下半年，我们明显看到，远东地区航线的货运量显著增加。今年，这一状态继续保持。与此同时，汉堡港的转运量也有所恢复。这是汉堡港在今年一季度领跑欧洲三大港口集装箱市场份额的主要因素。”
	中国市场稳步回升
	汉堡港营销协会数据显示，在汉堡港的海外贸易伙伴中，今年一季度，汉堡港与中国的集装箱吞吐量达59.7万标准箱，同比增幅达11.3%。
	多年来中国一直稳居汉堡港最大贸易伙伴的地位。去年汉堡港对华集装箱吞吐量达220万标准箱，比上年增长0.7%，占港口总吞吐量近三成。当前往来中国与汉堡港的货物多为消费品、化工用品、机械设备等。
	中国海关总署数据显示，2025年一季度中国对欧盟进出口1.3万亿元，增长1.4%。海关总署副署长王令浚在4月中旬国新办举行的一季度有关经济数据例行新闻发布会上介绍道，一季度，我国与传统市场的贸易保持较强韧性，对德国、西班牙、英国等进出口都实现较快增长。
	除了中国市场的两位数增长，汉堡港也在积极开拓亚洲其他市场，挖掘增长潜力。数据显示，今年一季度，汉堡港与印度的集装箱吞吐量总计6万标准箱，与马来西亚的集装箱吞吐量达到5.4万标准箱。两者分别实现了39.6%与50.6%的增幅。
	马特恩告诉记者，结合新的远东航线，这些服务带来了更多的货物，使得汉堡港的转运量稳步增长，“我们对此非常欢迎。”
	在亚洲市场的带动下，汉堡港今年一季度连接海路、铁路与公路的转运量有所增加。数据显示，尽管此前受地缘政治影响，但年初转运的吞吐量有所上升，增长了15.3%，达到72.3万标准箱。腹地运输量增加到130万标准箱，较去年同期增长1.8%。铁路运输了64.5万标准箱，较去年同期增长0.7%。
	前往美国的集装箱运输量一季度骤降19.0%
	与亚洲市场的抢眼表现相比，特朗普政府的关税政策对汉堡港的影响正在显现。
	数据显示，受特朗普政府一系列关税政策的后续影响，汉堡港前往美国的集装箱运输量在今年第一季度出现下滑，降幅达19.0%，仅为14.5万标准集装箱。去年，美国市场为汉堡港第二大贸易伙伴，创下68.5万标准箱的新纪录，增长了5.0%。
	对此，马特恩告诉第一财经记者：“国际贸易对各种政策动向具有非常敏锐的感知力，商家经常对潜在的不确定性提前作出反应。这反映在(汉堡港)与美国的港口货物量上。”他举例道，比如去年年底，许多美国仓库都已出现货物囤积的现象。
	至于特朗普政府的关税政策最终将在多大程度上影响汉堡港与美国的贸易往来，马特恩表示，还有待观察。同时，他说，希望美国政府最终能降低对欧洲的关税，因为关税是自由贸易的“毒药”，这与作为全球供应链重要一环的汉堡港始终秉持的贸易全球化和自由化的理念背道而驰。
	根据4月特朗普宣布的所谓“对等税率”，欧盟将被征收20%的关税。特朗普5月23日于社交媒体上抱怨称，欧盟在贸易方面“很难打交道”，美欧之间的贸易磋商“毫无进展”，威胁要从6月1日起对欧盟征收更高的50%的关税。不过，据报道，最新消息显示，在与欧盟委员会主席冯德莱恩通电话后表示，特朗普表示，将把欧盟面临50%关税的最后期限延长至7月9日。
	德国联邦统计局23日发布的最新数据表明，2025年第一季度德国国内生产总值(GDP)环比增长0.4%，高于此前的预估值。这是自2022年第三季度以来德国经济的最强季度表现。ING集团全球宏观研究主管卡斯滕·布热斯基认为，德国经济本季度的增长“在相当程度上是受益于美国加征关税前的前置出口效应(frontloading)”。由于美国政府宣布将提高进口关税，德国企业在3月集中出口大量产品以规避潜在成本，从而拉高了当季产出和外贸数据。(第一财经潘寅茹)【编辑:付子豪】
</body></doc>