<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2708</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422050.shtml</url><title>2025中国—东盟媒体合作论坛在河南洛阳举办</title><datetime>2025-5-26 12:20:00</datetime><body>	今年是中国—东盟人文交流年。为进一步促进中国和东盟媒体交流合作、赋能创新发展，更好发挥区域媒体的作用和责任担当，5月25日，2025中国—东盟媒体合作论坛在河南省洛阳市举办。论坛以“共促‘智’‘质’传播‘数’写合作新篇”为主题，由中国外文局、中国—东盟中心主办，中国对外书刊出版发行中心、洛阳市人民政府、河南省人民政府外事办公室承办。
	第十四届全国政协常委、中国外文局局长杜占元，中国公共关系协会会长、国务院新闻办公室原副主任郭卫民，河南省人大常委会党组副书记、副主任，洛阳市委书记江凌，柬埔寨新闻部国务秘书肯·顾纳瓦，越南文化体育旅游部副部长潘心，东盟副秘书长山伦，中国—东盟中心秘书长史忠俊，以及来自中国和东盟各国政府机构，东盟十国驻华使节，媒体、高校智库、企业及国际组织代表等中外嘉宾160人出席论坛。中国外文局副局长于涛主持论坛开幕式。
	江凌在致欢迎辞中表示，中国—东盟媒体合作论坛为各国媒体对话交流、务实合作提供了重要平台，也为中国地方省份向东盟展示发展成果、促进经贸往来提供了良好机遇，在促进中国东盟全面战略伙伴关系发展、推动构建更为紧密的中国—东盟命运共同体上发挥了积极作用。期望能以此次论坛为契机，进一步讲好河南故事、洛阳故事，全面加强河南、洛阳与东盟的人文交流和文明互鉴，不断深化河南、洛阳与东盟的经贸合作，为构建更为紧密的中国—东盟命运共同体贡献河南力量、洛阳力量！
	杜占元在致辞中指出，媒体联接中外、沟通世界，是促进人文交流、增进友好互信的重要力量。2025中国—东盟媒体合作论坛聚焦媒体变革与协同共治等议题，对新形势下以人工智能赋能高质量发展、增进民心相通具有重要意义。中国和东盟媒体要坚持真正的多边主义，共建全球治理新秩序；强化技术赋能合作，共创国际传播新范式；激发青年创新活力，共育数智传播新生代。未来，中国外文局愿与中国—东盟中心以及东盟各国媒体、智库和文化机构等始终保持密切合作，在媒体传播、人文交流等领域开展积极探索和有益实践，为推动构建更为紧密的中国—东盟命运共同体作出应有的贡献。
	史忠俊表示，在这个数字化时代，虚假消息的生成和传播比以往任何时候都更加容易，不仅侵蚀公众信任，也有可能破坏国家间的信任与合作。他认为，媒体行业在应用人工智能技术时应当始终以信息的真实性为最高标准；媒体作为信息源和舆论引导者，在数字时代应当承担起更重要的社会责任；人工智能是全人类的共同财富，是全球公共产品，应当惠及所有国家；东盟与中国应积极探讨并加强相关合作，运用人工智能等新技术更好传播中国东盟友谊与合作故事，为不稳定不确定的世界注入更多稳定性和正能量。
	郭卫民指出，媒体是中国东盟关系发展的见证者和记录者，也是双方务实合作、互利共赢的参与者和推动者。面对人工智能带来的机遇和挑战，中国和东盟媒体应该共享机遇、共担风险，为建设更加美好的未来汇聚强大的媒体力量。他建议，主动拥抱新技术革命，强化媒体数字赋能；坚守新闻伦理，推动智能向善；加强媒体协作共治，推进人工智能全球治理。中国公共关系协会愿与更多国内外机构和有识人士一道，积极拥抱变革，共同推动中国—东盟新闻媒体领域之间的合作。
	肯·顾纳瓦表示，人工智能在媒体行业的应用是一个新兴领域，人工智能可以增强我们在新闻采编、分析和信息分发等方面的能力，帮助我们核查事实、识别虚假信息，但必须确保其使用合乎伦理和道德，避免由于人工智能的滥用而加剧偏见的传播。柬埔寨倡议制定东盟与中国合作伙伴间共同的媒体应用人工智能伦理准则，并支持开展能力建设项目，培训记者、编辑和监管人员如何在保障准确性、隐私与透明度的前提下有效运用AI技术。
	潘心表示，主流媒体实现人工智能的高效与负责任的应用，是维护媒体公信力、提高内容质量以及社会引导力的必要手段。他认为，新闻领域的人工智能要进行本地化的调整，以服务可持续发展和社会信息的稳定；区域合作对推动工具AI解决方案、数据以及培训项目的共享具有积极意义；制定基于人工智能的核查机制，共同打造一个安全、透明、造福社会的媒体生态系统。越南愿与东盟和中国伙伴携手，打造技术实力雄厚、伦理根基稳固，且能在全球传播格局中发出积极声音的媒体生态圈。
	山伦在视频致辞中指出，在全球范围内，人工智能正在重塑信息生成、传播与生活方式。作为全面战略伙伴，东盟和中国亟须加强合作，这对于共同推动科技社会进步，增进相互理解尤为重要。我们能否利用人工智能造福社会，建设更安全、有韧性的传播生态，推动民心相通，关键在于双方合作的深度与互信的强度。期待论坛在讨论如何构建并强化一个创新、包容且面向人工智能的信息生态系统方面收获丰硕成果。
	为塑造更加真实、多元、公信的新闻传播环境，共促媒体能力建设，中国外文局和中国—东盟中心发布了《关于中国—东盟应用人工智能技术推动媒体生态治理的联合倡议》，呼吁中国和东盟十国媒体共筑区域技术治理根基、共守技术伦理区域共识、共育数字化转型动能、共建开放包容的数字生态，以人工智能技术为纽带，共同绘制数字时代中国东盟媒体生态新图景。
	为进一步扩展和深化中国—东盟媒体务实合作，论坛主办方还发起了“中国—东盟新媒体分享计划”。该计划旨在不断提升中国—东盟媒体技能应用水平，通过定期组织中国和东盟媒体从业人员，就新媒体传播策略、AI技术应用赋能等内容开展交流研讨和学习，为中国—东盟媒体合作搭建实效化合作平台，完善培训体系，构建长效服务生态，推动实现联合项目孵化与资源对接。
	在主题发言环节，人民日报社国际部副主任裴广江、泰国TNN有线电视台副主编黄志丰结合自身多年的媒体从业经验，分别进行了分享。裴广江认为，中国和东盟国家媒体要做数字时代媒体生态治理的同行者，要适应数字技术变革，推动媒体系统变革，做大做强主流媒体；要适应国际舆论变化，加强媒体开放合作，放大全球南方声音。黄志丰认为，新闻工作不仅是信息传递，更是情感与责任的体现。对社会本质的洞察以及对后果的负责，是记者不可替代的独特价值，优质的新闻仍依赖人的触感与判断。新闻工作者需坚守伦理，对抗假新闻，引导公众获取真实信息。
	在分议题讨论环节，来自中国与东盟国家的媒体从业者围绕“协同与共治：筑牢虚假信息防线”“机遇与重塑：人工智能时代的媒体变革”展开广泛深入的交流。与会嘉宾一致认为，人工智能技术正深刻重塑媒体行业，在赋能新闻媒体的同时，也催生出虚假信息、算法偏见、数据依赖等风险。与会嘉宾纷纷表示，中国和东盟各国媒体在人工智能合作方面大有可为，应加强媒体责任，坚守新闻伦理，利用技术提升新闻质量，共同筑牢虚假信息防线，为推动构建人工智能时代的人类命运共同体汇聚强大的媒体力量。
	活动期间，主办方配套举办了“AI+媒体创新”中方经验分享会，来自中国人民大学、易点天下、快手等智库高校、科技企业以及洛阳相关媒体机构代表，围绕AI赋能媒体创新路径等议题进行生动分享。来自马来西亚、新加坡、泰国、老挝、柬埔寨等东盟国家的20余位媒体代表参加分享会。
	中国—东盟媒体合作论坛自2018年创办以来，已成功举办7届，成为中国—东盟媒体间交流合作的机制化平台。据悉，作为本届论坛的配套活动，主办方还将于5月26至29日举办第十一届“中国—东盟共建21世纪海上丝绸之路”中外联合参访活动，邀请东盟国家驻华使节、媒体代表等走进河南多地，充分感受河南悠久传统文化，见证高质量发展的生动实践，进一步夯实中国—东盟11国民心相通基础。【编辑:刘欢】
</body></doc>