<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2716</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-26/10422011.shtml</url><title>“米荒”还在持续 米价咋就难倒了这个“吃米大国”？</title><datetime>2025-5-26 11:14:00</datetime><body>	今年以来，日本国内大米价格不断上涨，连创新高。5月23日，日本总务省公布4月全国消费者物价指数，其中大米价格较去年同期上涨98.4%，创下自1971年以来的最大涨幅。日媒评论称，在2025年，日本大米堪比“吃不起的黄金”。
	长期以来，日本政府一直声称日本大米能够自给自足，那么眼下这场“米荒危机”为何会发生？“米荒”的真相究竟是什么？
	减产政策
	不合理的农业体制
	尽管日本政府解释说，此番米价高企，一是由于去年夏季的极端高温导致水稻广泛歉收；二是疫情后旅游业复苏，推动日本餐饮业对大米需求的激增。但日本著名经济学家、前财务省官员高桥洋一指出，这仅仅是表面原因，2025年的“米荒”是数十年来日本推行不合理农业体制的结果。
	自民党推行“减产政策”
	在日本，农民是长期执政党——自民党的传统票仓。以保护农民利益之名，自民党一直严格限制大米进口量。在1995年加入WTO前，日本对进口大米征收高达778%的关税；此后逐渐降至目前的227%。
	对外限制进口，对内则实行“减产政策”。
	日本经济学家前财务省官员高桥洋一：为什么会出现“米荒”呢？其实很简单，就是“减产政策”搞的鬼，一直在减少供给。一旦需求增加，价格就涨上去了。也就是说，减产政策的本质就是默许价格上涨。
	“减产政策”开始于1971年，由时任自民党首相佐藤荣作批准，日本农林水产省制订，农协负责执行。通过发放补贴限制水稻种植面积，鼓励农民转种其他作物或直接休耕，此后该政策持续近50年。
	“减产政策”名义上是要预防水稻生产过剩，防止米价暴跌，但现实结果却是人为控制市场供应，成为利益团体结盟牟利的手段。
	“政—官—农”权力三角
	据《读卖新闻》报道，如今日本全国农业协同组合联合会，即“日本农协”左右着日本国会约30%的席位，在历次重大选举活动中，农协都会动员旗下农民向自民党贡献大量选票，而农协长期与自民党内“农林族”议员合作，影响相关立法及农林水产省的政策走向，形成一个“政—官—农”权力三角。
	与此同时，日本的水田面积和大米产量却在不断下降，抗风险能力也逐年变差。
	“适当生产量”指导指标
	尽管在名义上，“减产政策”已于2018年被废除，但农林水产省每年还在发放“适当生产量”指导指标，继续通过补贴诱导农民转作或休耕。
	东京放送新闻报道称，与实施“减产政策”的2014年文件相比，农林水产部今年发给稻农的文件标题虽是“食用米的种植指导方针”，没有采用“指定目标数量”这样的政令式修辞，但指导思想却一如既往。
	日本稻农菅原彻：现在还是会收到这种通知，虽然口头上说“想种就种，想卖就卖”，但实际上还是得填写是否进行了转变种植作物的表格。所以大家都觉得，这不跟“减产政策”实施时一样吗？
	农业人口流失严重
	数十年来，日本政府明里暗里执行的“减产政策”，打击了稻农种稻的积极性，抑制了日本农业的竞争力，农地荒废、农业人口流失现象严重。
	日本稻农菅原彻：就算政府说请再多种点米，我们也种不出来了。我觉得这正是过去农业政策榨干了农业本体的体现。我们一直按照国家的要求来做事，结果却发现，原来政策错了。我是这么想的。
	据日本民间调查机构东京商工研究所公布的数据，2024年，日本稻农中选择停业或申请破产的数量达到了自2013年有记录以来的最高值。
	今年2月国会众议员讨论会上公布的数据则证实，日本农民平均年龄已超70岁，再过5到10年，农户数量将急剧减少，届时大米价格可能飙升至每5公斤1万至2万日元。而到2040年，农户数量预计将进一步骤减。
	明治大学农学部教授作山巧：长期以来，政府一直试图通过干预来平衡大米的供需关系，但是农林省在大米供需调控上失败了，这就是现在造成“米荒”问题的主要原因。
	储备米去哪了？
	政府放粮农协囤粮
	今年3月以来，日本政府分四次累计投放了总计41万吨储备米。这也是日本自1995年建立储备米制度以来，首次为确保大米流通量动用储备米。如果这些被释放的储备米全部进入日本市场，应可在很大程度上缓解“米荒”问题。
	然而，根据日本农林水产省5月20日公布的数据，截至4月末，真正流入日本零售市场的应急储备米仅有7%。那么，日本政府投放的几十万吨大米到底去了哪里呢？
	“政府放粮、农协囤粮”
	3月18日，日本农协从受政府委托的仓库中接收了此番中标的储备大米。据日本全国新闻网报道，日本农协通过竞标收购了其中95%的储备米，仅3月和4月两次投放，农协就囤积了约20万吨大米。
	于是，在2025年的日本，魔幻般地出现了“政府放粮、农协囤粮”的局面。
	日本经济学家前财务省官员高桥洋一：释放储备米，结果95%都被日本农协买走了。这听起来很不可思议，这就是经济学上的“买方垄断”。95%的份额都集中在日本农协手上，他们当然能随意定价。这完全是一场闹剧。释放多少(储备米)都没用，因为被日本农协垄断了。
	日本农协并非传统意义上的行业协会，而是集经济、政治、社会职能于一体的庞大利益集团。据日本《读卖新闻》报道，农协的组织网络覆盖全国90%以上的农户，掌控着农业生产资料供应、农产品销售、金融保险等全产业链环节，仅农协旗下的农林中央金库就管理着超过100万亿日元的资产，相当于日本年GDP的9%。
	据东京放送新闻报道，几十年来，农协通过“低买高卖”，垄断了日本约90%的大米交易量。农民将收上来的米交给农协，再经过批发商、零售商层层加价，最终卖到消费者手中。
	农协会长：“米价不贵”
	而目前储备米迟迟未能到达消费者手中的真正原因，可能仍是一个“钱”字。
	美联社驻日本记者伊莱恩·柯尔滕巴赫：现在的怀疑是，批发商或有人在蓄意囤积大米，目的是哄抬价格，从中获取更高利润。
	但日本稻米批发协会理事长山崎元峪称，问题并非出在批发商这儿。
	日本稻米批发协会理事长山崎元峪：政府说市场上有米，但我们其实进不到货。我们的主要进货渠道依靠农协，但他们说准备不了。我们本应进七成的量，实际只能进三成。政府说，米在中间某个阶段被卡住，但没说明是哪一环节。
	5月14日，日本农协会长山野对于当前米价的看法引发舆论哗然。
	记者：对于5公斤大米4000日元(约合201元人民币)左右的价格水平，山野会长您怎么看？
	日本全国农业协同组合中央会会长山野彻：我们想表达的意思是，这是一个合理的价格。我认为现在的大米价格不贵。
	日本民众：我觉得大家现在是别无选择。老百姓只能以每5公斤4800日元(约合241元人民币)，或5000日元(约合251元人民币)的高价购买大米，但这并不意味着价格合理。
	日本“米荒”的原因并非天灾，而是人祸。它揭示了日本农业政策的弊端，敲响了粮食安全的警钟。
	日本著名农业政策专家、经济学者山下一仁指出，日本的“米荒”是对日本农业政策和民生主权的一份警告。如果自民党与农协间的利益交易不能被打破，权力过度集中所导致的制度性腐败无法被根除，未来，日本还可能出现更多类似的“米荒”困境。
	(央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body></doc>