<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2717</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-26/10422022.shtml</url><title>（话改革·建新功）张志勇：牢记“国之大者”、“民之关切” 努力为国家教育改革贡献智慧</title><datetime>2025-5-26 11:13:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	党的二十届三中全会审议通过《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)，对进一步全面深化改革作出系统部署，其中提出深化教育综合改革。
	当前，为何要强调深化教育综合改革？如何加快建设高质量教育体系？全国政协委员、民进中央常委、北京师范大学国家高端智库教育国情调查中心主任张志勇近期就此畅谈了认识体会。
	为教育强国建设指明方向
	党的十八届三中全会明确提出深化教育领域综合改革。党的二十届三中全会《决定》继续强调深化教育综合改革。张志勇表示，《决定》提出的关于教育的改革举措既一脉相承，又与时俱进，为教育强国建设指明了方向。
	在他看来，深化教育综合改革，锚定的是建成教育强国这一总目标，以教育强国建设支撑引领中国式现代化。与此同时，也受到教育体制机制发生深度变革、人工智能冲击等新的时代背景影响。
	“从教育大国到教育强国是系统性跃升和质变。”张志勇表示，深化教育综合改革，建设高质量教育体系，一方面，要以制度建设为主线，通过制度变革全面释放教育系统和各级各类办学主体活力。另一方面，进一步落实教育优先发展战略，加大教育投入力度，优化教育布局和教育结构，全面加强高素质专业化教师队伍建设，提高各级各类教育人才培养质量。
	党的十八大以来，我国建成世界上规模最大的教育体系，各级教育普及程度达到或超过中高收入国家平均水平。截至2023年，我国学前教育毛入园率达91.1%，九年义务教育巩固率达95.7%，高中阶段毛入学率达91.8%，高等教育毛入学率达60.2%。
	然而，必须清醒看到，当前我国城乡之间、区域之间、校际之间的办学水平差距还比较大。“教育发展不平衡不充分问题，仍是我国教育改革发展面临的重大挑战。”张志勇说。
	他认为，《决定》提出优化高等教育布局，加快构建职普融通、产教融合的职业教育体系，优化区域教育资源配置等举措，为完善教育结构，解决教育发展不平衡不充分问题提供了方案。例如，在全面优化区域教育结构方面，可加大教育财政转移支付力度，加快缩小中西部地区、边远地区、经济欠发达地区与东部地区的教育发展差距，加快缩小城乡教育差距。
	用好“调研”法宝为教育发展建言
	近年来，我国中小学生心理健康问题引发社会广泛关注。聚焦中小学生心理健康教育，2023年7月，民进中央召开座谈会进行研讨交流。同年9月，围绕“中小学生心理问题协同干预机制建设”课题，张志勇赴广东省深圳市开展调研，为破解中小学生心理健康问题探寻路径。
	此次调研是张志勇众多调研经历的缩影。作为民主党派成员，张志勇把加强调查研究作为提高参政议政能力的重要抓手，深入教育一线，积极建言献策。过去一年多来，其调研足迹遍布广西、宁夏、江苏、安徽、浙江等地，调研主题涵盖高等教育、青少年心理健康、中小学教师队伍建设等多个方面。
	2023年9月，全国政协教科卫体委员会与民进中央共同承办双周协商座谈会，围绕“中小学教研体系建设”协商议政。会前，张志勇组织团队在全国多个省市开展调研，深入了解中小学教研体系运行过程中存在的问题并找寻破解方案。
	例如，针对调研发现的教研机构弱化、独立设置的教研机构越来越少等问题，他提出了完善国家、省、市、县教研机构和学校校本教研构成的上下贯通、运行高效的五级教研工作体系，以及设立国家级教研机构，支持有条件的省、市、县独立设置教研机构等应对举措。
	在深入调研基础上，张志勇参与完成了多篇调研报告并报送有关部门，还撰写提交了多篇政协信息专报，为推动相关问题解决提供建议。因在履职尽责中贡献突出，2024年3月，张志勇获颁2023年度全国政协委员优秀履职奖。
	强化履职牢记教育“国之大者”和“民之关切”
	中国共产党领导的多党合作和政治协商制度作为我国一项基本政治制度，是从中国土壤中生长出来的新型政党制度，在推进国家治理体系和治理能力现代化中发挥了不可替代的作用。
	张志勇认为，这一制度体现了社会主义民主政治的鲜明特色，为各民主党派和无党派人士履职尽责提供了重要平台，是人民当家作主的重要实现形式和社会主义协商民主的重要制度载体。通过多党合作和政治协商，各方能够就经济社会发展中的重大问题进行深入讨论和交流，共同献计出力，增进了决策的科学性和民主性。
	他说，民主党派作为中国特色社会主义参政党，要做中国共产党的好参谋、好帮手、好同事，共同把中国的事情办好，需要加强自身建设，不断提高政治把握能力、参政议政能力、组织领导能力、合作共事能力和解决自身问题能力。
	深耕教育领域多年，张志勇立足本职工作，注重提高自身参政议政、合作共事能力，积极为教育事业发展奔走发声。他表示，作为教育界的民主党派成员，肩负着在教育领域参政议政的重大责任，将紧密围绕教育改革发展大局强化履职，积极为国家建言。同时，要充分发挥民主党派特色优势，加强与民进会员中教育界同仁的联系，广泛汇聚会内外教育领域专业力量，提升调查研究和建言资政能力，牢记教育的“国之大者”和“民之关切”，努力为国家教育改革贡献智慧。
	(张志勇，全国政协委员，民进中央常委，北京师范大学国家高端智库教育国情调查中心主任)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>