<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2721</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-26/10422013.shtml</url><title>乘风而起 聚链成势 新疆塔城风能产业集群崛起</title><datetime>2025-5-26 11:02:00</datetime><body>	央广网塔城5月25日消息(记者姜茸)在祖国西北边陲，新疆塔城地区依托老风口——玛依塔斯、禾角克——铁列克提两大国家级风区，凭借新疆塔城重点开发开放试验区建设的东风，形成从叶片生产、塔筒制造到整机组装的完整产业链，通过项目落地使绿电赋能产业升级，为“双碳”目标实现和共建“一带一路”贡献强劲动能。
	产业集群：从戈壁荒滩到跨境制造枢纽
	在新疆塔城重点开发开放试验区先行发展区三一(塔城)风电设备有限公司，车间内6条生产线正满负荷运转，在露天仓储区工人们正在精心包裹着巨大的风机叶片，即将运往托里县境内的老风口……
	这片曾经的戈壁荒滩，如今已崛起为年产600支风机叶片的生产基地。作为试验区首批投产的企业，三一塔城项目自2022年投产以来，已累计生产195套叶片，其中18套远销哈萨克斯坦，实现“本地生产、中亚销售”的跨境布局。
	“我们的叶片从84米升级到112米，下一步还将生产131米的大型叶片。”企业行政事务专员阿斯哈尔·阿根介绍，企业通过技改将单支叶片生产时间从50小时压缩至24小时。
	不远处的中水四局(塔城)能源装备有限公司，正开足马力生产6米直径的分片式塔筒。“每段塔筒焊接误差必须控制在毫米级。”总工程师汪五十四介绍，企业年产400套塔筒的生产线已满负荷运转，去年9月到今年四月有24套出口哈萨克斯坦，今年已承接100多套订单。
	而塔城市金风风电设备有限公司的总装车间内，V12、V17型风机机舱与叶轮正有序组装。
	“我们主要组装风力发电机机舱和叶轮，周边合作企业生产风力发电机塔筒和叶片，运距近降低了成本，还能为彼此争取订单实现共赢。”5月21日，塔城市金风风电设备有限公司组装车间生产厂长陈阳说：“今年已承接450万的订单，下一步拓展中亚业务，将塔城作为输出基地。”
	绿电赋能：从风能资源到产业升级引擎
	“如果设备从内地运输，成本将增加一倍，工期延长10天以上。”华能塔城地区托里县50万千瓦风电项目负责人潘强说：“政府相关部门派驻专班全程盯进度，帮助协调遇到的困难，今年比预期提前一个月开工。依托老风口年均6.04米/秒的优质风能资源，托里县规划风电和光伏总容量达2180万千瓦，其中，风区规划装机容量1660万千瓦，已建成并网发电新能源装机140万千瓦，在建风电规模536万千瓦。”
	近年来，托里县将风力资源化害为利，大力推进清洁能源开发利用，成功吸引十余家风电企业入驻。其中，风区规划装机容量1660万千瓦，占地面积3896.89平方公里，已建成并网发电新能源装机140万千瓦，在建风电规模536万千瓦。
	在托里绿色智算产业园区，高耸的塔吊挥动巨臂，拉运水泥的车来来往往，工人们忙着浇筑水泥、抹墙，算力设备在陆续安装……200亩的算力核心区，已入驻3家企业，预计将容纳数智产业算力总规模23000P，这一庞大的算力数字背后，是年产值20亿元以上的经济增长潜力，以及本地500人左右的就业岗位。
	“托里县处于亚欧地理内心，年平均气温6.1℃，适合智算中心的散热和节能。另外，还有两大风区的新能源资源，为算力可持续提供充足和较低成本的绿电，预计6月正式投产运行。”密和(新疆)数字集团有限公司董事长岳飞彪说。
	绿色智算产业园区自建设以来，依托新能源资源禀赋和地理位置优势、紧抓算电协同机遇，推动落实绿色算力产业高质量发展，赋能新兴产业和未来产业，加速形成新质生产力，乘势而上做大做强绿色算力产业集群。同时，招商引资方式也从比拼土地、财税等优惠政策转到“产业链配套+要素供给+场景拓展+精准服务”新模式上。
	看中低成本绿电的还有额敏县的新疆信达技术有限公司。随着新兴产业的发展，市场对高性能铝电解电容器的需求持续增长，化成箔正是其核心材料。新疆信达额敏县铝电解电容器用中高压化成箔项目，是额敏县招商引资项目，也是塔城地区的重点项目。
	“化成箔生产过程中电力成本占比最高。风电配套项目的建设，对企业用电和电价的支持都非常大。”该公司副总经理吕景武说：“项目计划新建铝电解电容器用中高压化成箔自动化生产线200条，预计12月完成全部建设并投产。”
	电网升级：打通绿电外送“超级动脉”
	近年来，塔城地区通过加快建设塔城重点开发开放试验区，2025年负荷高峰时段塔城中西部电网供电缺额将达1170兆瓦，塔城中西部、克拉玛依电网供电缺额将达1760兆瓦，远超目前220千伏联络线路输电极限。为加强区域电网网架结构，提高电网供电能力，因此建设塔额750千伏输变电工程。
	作为国家“十四五”电力发展规划项目、自治区和地区重点推进的项目，塔额750千伏输变电工程起于塔城地区塔额750千伏变电站，止于克拉玛依市克拉玛依750千伏变电站，建设主变容量300万千伏安，新建线路280千米，铁塔677基，动态投资219415万元，计划2026年8月建成投运。
	国网塔城供电公司建设部主任刘立才介绍，该项目建成后将提高塔城中西部网架供电能力和电网安全稳定运行水平，提升塔城中西部新能源送出能力，为塔城打造千万千瓦级能源综合基地提供坚强保障，为国家的能源安全和经济发展提供坚实基础。
	从“乘风而起”到“聚链成势”，从戈壁劲风化作发展动能到产业链条跨越国界延伸，这座祖国西北的开放新城，正向着“立足疆内、面向中亚的绿色低碳高端制造基地”大步迈进，走出了一条生态价值与经济价值共生、开放合作与产业升级共振的新路，在西北边陲书写高质量发展的新篇章。【编辑:付子豪】
</body></doc>