<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2745</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-26/10421942.shtml</url><title>明确8种费用不得收取 网络平台抽成将有新规</title><datetime>2025-5-26 09:27:00</datetime><body>	5月25日，市场监管总局发布《网络交易平台收费行为合规指南(征求意见稿)》(以下简称《指南》)，《指南》共28条，主要包括明确平台收费要遵循的原则、倡导降低平台内经营者负担、强化平台合规自律、规范平台收费行为、加强监督与实施5个方面内容。其中，《指南》明确了重复收费、只收费不服务、转嫁应由平台自身承担的费用等8种不合理收费行为。
	下一步，市场监管总局将根据社会公开征求意见反馈情况完善《指南》内容，尽快出台实施，进一步健全平台经济常态化监管制度，持续规范平台收费行为，推动平台经济有序健康发展。
	多项条款强化平台收费透明
	谈及市场监管总局针对平台收费制定《指南》的主要考虑，市场监管总局价监竞争局有关负责同志在答记者问时表示，目前，我国平台经济发展涉及数千万网络经营主体、众多灵活就业人员、9亿多网络消费者，赋能实体经济千行百业，成为一个覆盖面广、包容性强、开放度高的生态系统。同时，平台的商户也反映，平台存在收费名目繁多、计算方法复杂、平台收费不透明等问题。许多平台企业在发展过程中逐渐健全合规管理机制，但在收费行为方面，其内部合规管理制度还不够完善，导致平台企业收费风险防控不足。而《指南》将为规范平台收费行为提供基本指引。
	《指南》首先明确了“平台收费”的定义，是指平台向平台内经营者提供服务所收取的费用，包括但不限于佣金、抽成、注册费、手续费、会员费、技术服务费、信息服务费、营销推广费、广告费等形式。平台收取保证金等相关行为，参照适用本《指南》。
	《指南》的第三条指出，鼓励平台根据自身技术创新和商业模式创新所形成的服务特点，在合法、合理、互惠互利的范围内采取灵活多样的定价策略，降低平台内经营者负担，促进平台和平台内经营者共同发展。第四条指出，鼓励平台向平台内经营者提供让利服务，加大对中小商户的收费优惠扶持力度，支持其生存和发展。
	针对商户反映的平台收费不透明问题，《指南》也设置了多项条款，以强化平台收费公开透明。
	市场监管总局价监竞争局有关负责同志总结说，明确平台收费规则公示义务，平台应当在首页显著位置，向平台内经营者或者其他收费对象持续公示平台收费项目、规则、标准等协议内容、规则信息或信息的链接标识。平台在收取营销推广费时，应当清晰公示该收费的项目、规则、标准，确保平台内经营者可以准确核对费用。
	明确修改规则需依法公开征求意见。平台修改收费项目、规则、标准等平台服务协议内容或交易规则，应当在首页显著位置公开征求意见，公示期不少于7日。对平台内经营者反映集中的问题，平台应当进行研究评估，对不合理的收费规则及时修改完善。
	明确收费规则历史版本保存时间。平台修改涉及收费项目、规则、标准等平台服务协议内容，应当完整保存修改后的版本生效之日前三年的全部历史版本，确保平台内经营者或者其他收费对象能够便利、完整地阅览和下载。
	明确8种不合理收费行为
	根据《中华人民共和国价格法》第七条规定，经营者定价，应当遵循公平、合法和诚实信用的原则，《中华人民共和国电子商务法》第三十五条规定，平台不得向平台内经营者收取不合理费用。《指南》指出，平台应当严格遵守《中华人民共和国价格法》《中华人民共和国电子商务法》等有关法律法规规定，不得实施不合理收费行为。
	市场监管总局价监竞争局有关负责同志也表示，经过前期调研、座谈，梳理平台收费的热点舆情情况、平台内经营者反映较为集中的问题，在《指南》中将平台不合理收费细化为多种具体情形，做了明确规定。从总体上看，判定平台收费是否不合理，可以结合成本、市场供需状况、行业属性、同类平台收费情况等相关因素综合判断。
	具体来看，《指南》第二十三条列出了8项不合理收费行为。其中，明确规定了平台不得向平台内经营者重复收费，只收费不服务、少服务，转嫁应当由平台自身承担的费用，向平台内经营者收取提供其基础经营数据的费用，强制或者变相强制平台内经营者购买服务或者参加推广、促销活动并收费，利用不合理的保证金等形式变相收费或提高收费标准，提供相同商品或者服务对具有同等交易条件的平台内经营者实行价格歧视等。
	值得关注的是，《指南》也对平台开展促销活动时要求商户参加的行为作出规定，第十七条明确，平台开展宣传推广、促销等活动，应当遵循平等自愿原则，不得强制或者变相强制平台内经营者参加并收费。第十九条明确，平台组织平台内经营者开展优惠促销活动时，应当事先明确平台与平台内经营者之间关于优惠补贴的分担方式、比例等内容。在未与平台内经营者协商一致的情况下，不得向平台内经营者临时加收促销费用。
	有何积极影响
	事实上，针对建立平台的收费合规制度，《指南》从第六条到第十三条对平台“应该如何做”给出了具体指引。比如，第六条明确，平台应当按照有关规定，落实合规管理主体责任，将平台的收费合规纳入平台内部合规组织建设、合规管理制度、合规风险管控、合规培训等，提升平台收费合规管理能力。第八条指出，平台应当及时将有关平台收费的法律法规及监管规定要求转化为平台内部合规制度。第十一条提出，平台应当建立防范不合理收费风险合规培训机制，对相关人员特别是平台企业相关负责人进行培训，提升防范不合理收费风险的合规意识和能力。
	谈及未来《指南》的出台，将对平台经济有何积极影响？市场监管总局价监竞争局有关负责同志表示，总体上看，《指南》的出台，标志着我国平台经济监管政策体系的进一步完善。《指南》以问题为导向，针对纠治平台收费不透明、不合理等问题提出了具体要求。同时，还强调平台企业的自我规范、自我监督，提高平台企业落实合规管理主体责任的主动性，推动形成政府监管与企业自律相结合的治理格局。《指南》对保障平台内经营者知情权、选择权等合法权益作出明确规定，鼓励平台采取多种措施降低经营者负担，提供让利或减免扶持，对平台内经营者有关收费问题的关切也要及时予以反馈。
	“未来，随着《指南》的落地实施，将有助于平台企业优化收费合规建设，推动行业健康发展，构建平台和平台内经营者和谐共生的良好生态。”上述有关负责同志说。
	北京商报综合报道【编辑:付子豪】
</body></doc>