<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2748</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-26/10421938.shtml</url><title>步入发展快车道 旅游业再添“新面孔”</title><datetime>2025-5-26 09:22:00</datetime><body>	旅游业再添“新面孔”（文旅新象）
	人力资源和社会保障部近日发布公示，拟新增跨境电商运营管理师、无人机群飞行规划员、咖啡加工工等17个新职业，景区营销推广师、智慧景区管理师、旅拍定制师等42个新工种。其中不少与旅游业相关。
	当前，我国旅游业已步入发展快车道，加速升级、焕新是其鲜明特点，催生了众多新业态、新变化，旅游业的融合性、带动性日益凸显。自2019年以来，一批批与旅游业相关的新职业、新工种，正是诞生于这样的产业发展进程，它们为旅游业发展注入新鲜血液，也推动着旅游业不断拓宽发展空间。
	创造新玩法
	今年“五一”假期，“中国烟花之乡”湖南浏阳连续两天举办烟花秀，累计吸引近48万人次游客现场观看。“七彩祥云”创意烟花、千架无人机编队点亮“星际之门”、“无人机+烟花”勾勒出城堡、月亮、星星等景观，为现场及线上观众奉上科技与艺术的盛宴。
	自2023年2月起，浏阳开启周末烟花秀，举办烟花燃放活动近百场，已累计吸引游客超500万人次，拉动消费超150亿元。“烟花+文旅”成为当地的文旅新名片。无人机的加入，则让“到浏阳看烟花”多了新看点。
	无人机群飞行规划员正是这一新景观重要的“操盘手”。
	与客户确定表演主题、需求，到现场实地勘测，采集场地信号等数据，设计无人机图案和整体呈现效果，3D建模，规划无人机飞行路径，编程……5月17日，浏阳河畔上演了一场盛大的烟花秀，1000架无人机结合烟花燃放带来的表演，让现场观众惊呼“太牛了”。早在一周之前，无人机群飞行规划员吴翔和团队就已投入细致而紧张的准备工作。
	根据中国民航局预测，2025年我国低空经济市场规模将达到1.5万亿元，到2035年有望达到3.5万亿元。无人机在文旅领域的应用日益增多，无人机编队飞行表演已成为许多地方的常设项目，其与灯光秀、烟花秀等的结合，不仅成为受游客欢迎的新玩法，也成为“科技+文旅+夜经济”融合发展的成功实践。
	打开“新天地”
	00后小凡从未想过，“拍照也能得到‘官方认证’”。旅拍定制师被纳入新工种的消息，小凡是在微信工作群里看到的，当时他刚刚结束在敦煌的拍摄。“同事们都很激动，有一种‘被认可’的自豪”。
	4年前，从绘画专业毕业后，小凡本可以加入一家艺术培训机构，但喜爱旅游、摄影的他“想尝试一些不一样的”，于是回到家乡陕西西安，应聘到一家开设不久的旅拍店。西安是“老牌”旅游目的地，历史文化资源丰厚，每年前往旅游的游客众多，其中不乏想要在旅途中留下纪念的游客。“同事几乎都是同龄人，我们都看好旅拍这个行业。”小凡介绍，5名同事一起度过了创业初期的艰难，靠着游客的口碑，逐渐在业内积攒起名气，业务量不断增加，并陆续在宁夏中卫、湖南长沙开出分店。
	“起初，我们为顾客提供的是固定点位的固定拍摄项目。”小凡介绍，他和同事们很快发现，这样的“定式”服务项目已难以满足游客的需求，尤其是年轻游客，“他们的想法往往个性十足”。于是，“定制化”拍摄应运而生。“以在西安的旅拍为例，过去，仅提供在大雁塔、大唐芙蓉园等景点的拍摄，如今，我们可以为顾客拍摄、制作‘变装穿越’视频等。”
	数据显示，2024年2500多万人次的消费需求，造就了接近400亿元的中国旅拍市场。“旅拍”已成为影响年轻人出游决策的重要因素之一，“旅拍定制师”则为更多人打开了就业“新天地”。
	注入新活力
	我国拥有全球最大的国内游市场，旅游业发展活力十足，然而，竞争也分外激烈。我国正在全面进入大众旅游时代，人们对旅游品质化、个性化的要求日益提升。如何摆脱同质化，凸显目的地特色，契合游客兴趣点，成为旅游目的地发展的重要目标，也是其营销成功与否的关键。
	甘肃省七彩丹霞旅游景区游客服务中心内，设有一处肃南文旅推介体验中心。一幅幅展板从自然风光到民俗文化，全方位呈现肃南裕固族自治县的别样风情；展台上的裕固族特色手工艺品、融合当地元素的创意纪念品，吸引游客驻足挑选。许多原本计划只游览七彩丹霞的游客，在听了肃南文旅推介体验中心工作人员的介绍后，被肃南的自然风光和民族风情所吸引，决定延长行程，前往体验肃南的独特魅力。文旅营销推广的重要性可见一斑。
	此次新增的工种中包含景区营销推广师，正是旅游业发展实践在职业设置中的鲜明体现。2022年，民宿管家被纳入《中华人民共和国职业分类大典》（2022年版），它是乡村文旅产业蓬勃发展的产物。如今，许多当上民宿管家的村民实现了在“家门口”就业，并在从业过程中不断学习、成长，从而“反哺”乡村。
	中国旅游业的发展日新月异，新需求必将催生更多新兴从业者。调制“枸杞星空拿铁”的咖啡师、讲解星空奥秘的“追星猎人”、带游客在沙漠中“冲浪”的教练……随着到宁夏回族自治区中卫市沙坡头的游客不断增多、玩法更多样，提供相关服务的人员也日益多元化，这些新兴从业者，正为当地创造更多经济效益，也为当地发展注入新活力。（本报记者尹婕）
	《人民日报海外版》（2025年05月26日第12版）【编辑:史词】
</body></doc>