<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2822</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-27/10422950.shtml</url><title>人民领袖｜从小培养爱国心</title><datetime>2025-5-27 20:19:00</datetime><body>	5月27日上午，中国少年先锋队第九次全国代表大会在京开幕。习近平总书记发来贺信。他在贺信中强调：“教育引领广大少先队员争当爱党爱国、勤奋好学、全面发展的新时代好少年。”
	“教育上必须把牢，从小培养爱国心。”今年全国两会期间，在和政协委员共商教育大计时，总书记语重心长地说：“从小树立理想，坚定信念信心，这样走下去，中国特色社会主义事业就有了可靠的接班人。”
	一席话，饱含着总书记对青少年一代健康成长的殷切期望，更蕴含着我们党对中华民族永续发展、红色江山代代相传的战略考量。
	在总书记看来，“在大中小学循序渐进、螺旋上升地开设思政课非常必要，是培养一代又一代社会主义建设者和接班人的重要保障”。
	2014年“六一”国际儿童节前夕，习近平总书记来到北京市海淀区民族小学考察。在观看少先队员入队仪式后，总书记感慨地说：“看到同学们矫健的步伐，听到同学们庄重的宣誓，脑子里不断闪现着一个词，那就是‘希望’。”
	在与少先队辅导员、教师、家长、学生代表座谈时，总书记一再叮嘱，“学校要把德育放在更加重要的位置”，“要教育引导广大少年儿童树立远大志向、培育美好心灵，让少年儿童成长得更好”。
	育人的根本在于立德。
	培养学生树立正确的世界观、人生观、价值观，把实现个人价值同党和国家前途命运紧紧联系在一起，成长为担当民族复兴大任的时代新人，这正是思政课的题中之义。
	2024年6月，总书记在青海果洛西宁民族中学考察时，观摩了一堂特别的思政课。
	课堂上，孩子们从可知可感的生活变化入手，巧妙破题，以一幅幅生动的画作展现家乡的新面貌。
	总书记与孩子们亲切交流。他勉励孩子们“心怀感恩、好好学习，德智体美劳全面发展，立志成为中国特色社会主义事业的接班人和建设者”。
	一个国家的发展壮大，需要一代又一代有志青年接续奋斗。培养青少年厚植爱国主义情怀，让爱国主义精神在心中牢牢扎根，对于国家和民族的未来至关重要。
	1935年，时任南开大学校长张伯苓在开学典礼上提出了振聋发聩的“爱国三问”——
	“你是中国人吗？”
	“你爱中国吗？”
	“你愿意中国好吗？”
	2019年初，习近平总书记在南开大学视察时讲起了这个故事。他说：“这既是历史之问，也是时代之问、未来之问。我们就要把这个事情做好。”
	爱国是一个人立德之源、立功之本。
	2021年，北京天安门广场。在庆祝中国共产党成立100周年大会上，千名少先队员、共青团员和全国广大青年代表齐聚一起，目光炽热坚定。在这里，总书记为大家上了一堂别开生面的“思政课”。
	“新时代的中国青年要以实现中华民族伟大复兴为己任，增强做中国人的志气、骨气、底气，不负时代，不负韶华，不负党和人民的殷切期望！”
	“请党放心，强国有我！”
	铮铮誓言，赤子丹心。铿锵话语响彻祖国大地，凝聚起中国特色社会主义事业接班人的磅礴力量和强大信心。
	2023年，我国各级各类学历教育在校生达2.91亿人。
	“我对教育工作在这方面强调得最多，教育工作别的方面我也强调，但思政课建设我必须更多强调。”
	六年前，习近平总书记主持召开学校思想政治理论课教师座谈会。会上，他就推动思政课改革创新，不断增强思政课的思想性、理论性和亲和力、针对性等问题提出明确要求。
	“思政课不仅应该在课堂上讲，也应该在社会生活中来讲。”
	今年全国两会“下团组”，总书记再次强调，把思政教育“小课堂”和社会“大课堂”有效融合起来。
	新时代，党中央先后出台多个关于学校思想政治工作的文件，不断推动思政课改革。其中，《全面推进“大思政课”建设的工作方案》从改革创新主渠道教学、善用社会大课堂、构建大师资体系等多方面对“大思政课”建设作出详细部署。
	这些年，孩子们陆续走出学校里的“思政小课堂”，走向革命纪念地、博物馆、田间地头、工厂社区等“社会大课堂”；“大国工匠”、科学院士、模范代表、奥运冠军等一批批“编外思政课老师”分享自身经历，鼓舞“强国一代”矢志追梦。
	教育是国之大计、党之大计。
	正如总书记在今年全国两会期间所强调：“学校会在一个人的心中播下一颗种子。小学、中学甚至是幼儿园会在人的一生中起很重要的作用，一定要从娃娃抓起。”
	总监制丨骆红秉魏驱虎
	监制丨王敬东
	主编丨李璇
	策划丨蔡纯琳
	编辑丨孙晓媛
	视觉丨颜妮
	校对丨李璇李珊珊宋春燕闫田田梁雅琴
	出品丨中央广播电视总台央视网
</body></doc>