<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2832</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/05-27/10422873.shtml</url><title>又到了吃虫，哦不，吃杨梅的季节了</title><datetime>2025-5-27 18:21:00</datetime><body>	“五月杨梅已满林，初疑一颗值千金”，五六月份正是品尝杨梅的好时节，一颗颗紫得发黑的杨梅，酸甜可口，汁水充沛，很难让人不爱！
	杨梅好看也好吃，但总是会遇到些小问题，比如“掉色”“有小虫子”，特别是后者让人有点膈应。别担心，这篇文章我们先来了解下杨梅的营养，之后再告诉大家如何清洗杨梅能“驱虫”，做到放心炫杨梅。
	杨梅的营养
	杨梅是源于我国的特产水果，也叫圣生梅、树梅、白蒂梅，早在两千年前就已有人工栽培杨梅的记载。世界上90%以上的杨梅都产自我国，杨梅喜温暖湿润气候，在我国亚热带地区广泛种植，云南、广西、贵州、浙江、福建等地均有分布，其中主要在浙江地区，有“世界杨梅看中国，中国杨梅看浙江”的说法。
	杨梅鲜果除了可以清洗干净后直接食用之外，还能加工成杨梅酒、杨梅粉、杨梅果汁和杨梅果干等产品，味道都不错。杨梅的营养在水果中也很值得推荐，糖含量低，碳水化合物含量仅为6.7g/100g，还不到苹果的一半呢。
	钾：杨梅的钾含量还算中等，为149mg/100g，虽然比不上香蕉，但却比我们常吃的苹果高，约是苹果的1.8倍，很适合需要控血压的人群。
	黄酮类化合物：杨梅中还含有丰富的黄酮类化合物。也含有萜类化合物，目前在杨梅果实中可鉴定出35种萜烯类化合物，占总挥发性风味物质含量的近一半，不仅能为杨梅提供木香、松香、甜香、果香的风味。
	维生素C：至于杨梅中的维生素C，《中国食物成分表》中的数据显示，其维生素C含量较低，仅为9mg/100g。不过有文献提到，有些杨梅的维生素C含量可达到40.95~98.67mg/100g，幼果时期的杨梅维生素C含量最为丰富。
	水：杨梅的水分含量为92%，这含量和西瓜的差不多呢。
	杨梅不仅颜值高，而且拥有着令人愉悦的酸甜口感，很多人吃上就停不下来。要提醒大家的是，虽然杨梅的热量不高，只有30kcal/100g，约为苹果的1/2，但也得控制，吃多也会胖人。
	根据《中国居民膳食指南》中的建议，水果每天摄入量最好控制在200~350g，6颗稍微大点的杨梅可食部大约为100g，如果全天水果都吃杨梅，最多吃20颗就可以啦。
	杨梅为什么掉色
	清洗杨梅的过程中，杨梅或多或少会有掉色的现象，有些人会怀疑杨梅被染色了。
	其实，杨梅掉色很正常，这是因为杨梅中含有丰富的花青素，属于一种水溶性色素，咱们清洗杨梅的时候，很容易将杨梅弄破，杨梅果肉细胞壁受损后花青素就会流到水里，导致水有了颜色。一般来说，越是成熟的杨梅，含有的花青素含量就越高，看起来颜色也越深。
	花青素具有抗氧化、抗炎、保护视力、预防癌症以及保护心血管健康等作用。大量流行病学实验表明，摄入富含花青素的膳食能够预防多种自由基介导的慢性疾病或并发症。
	杨梅有虫不要怕
	你以为吃杨梅是在吃素，其实很可能是“荤素搭配”！杨梅的果肉里经常会出现胖乎乎的小虫子，让很多人难以下嘴。
	杨梅中的这种小虫子是果蝇的幼虫，可以吃，无毒无害，还可以帮我们补充一丢丢蛋白质呢！果蝇幼虫体型很小，一般情况下很难被发现，被吃下肚很正常，雌性果蝇一般体长2.5mm左右，雄性体长较雌性要小，卵大约只有0.5mm。
	有的朋友可能比较担心：这虫子吃进肚子里会不会在体内继续活着到处爬呀？或者在人体寄生？
	这点完全不用担心，根本不会！果蝇是一种不耐热的生物，生存的上限温度为35~36℃，高于36℃时间稍长即会死亡，我们人体正常体温都高于36℃；并且咱们的胃里还有胃酸呢，果蝇真的受不了，就算不被热死，也会被胃酸消化掉了。
	如果实在觉得“恶心”，不想吃到虫子，我们可以用淡盐水浸泡10~20分钟，果蝇幼虫会自己出来。
	如果你实在不想看到活着的果蝇，那可以把杨梅冷藏或者冷冻起来再吃。这是因为，果蝇生存的最适宜温度是25℃，下限温度为8~10℃，低于5℃则处于休克状态，12~24小时后便会被冻死，只不过它们再也不能自己出来了，都会死在杨梅里，可能会导致你吃的每一颗杨梅里都有更多的蛋白质。
	杨梅如何贮藏？
	买回来的杨梅，颜色、风味、质地很容易发生变化，这是因为杨梅外皮很容易破损，进而容易变质，再有，杨梅采摘以后呼吸作用仍然很强，代谢旺盛，营养成分损耗较快。
	所以，合理贮藏杨梅很重要！低温冷藏保存能更好地维持杨梅果肉的品质，建议贮藏温度是0~4℃。这个温度范围内能更好地降低杨梅水分、香味和营养成分的流失，也能抑制病原菌的生长，有效防止果实腐烂；还能降低杨梅的呼吸作用。最多能贮藏7天。
	所以，买回来的杨梅不要放在室温环境中，可以直接放入冰箱冷藏。如果你担心小虫子因为冷藏会死在杨梅里，那就少买一些，放在室温下尽快吃完吧。其实，也可以将买来的杨梅全部先用淡盐水浸泡，逼出小虫子，然后沥干水分后再放入冰箱冷藏哦！
	作者｜薛庆鑫注册营养师
	来源：“科普中国”微信公众号【编辑:曹子健】
</body></doc>