<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2854</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-27/10422836.shtml</url><title>火热来袭！已有超40部影片锁定暑期档</title><datetime>2025-5-27 17:18:00</datetime><body>	今年暑期档将于6月1日火热开启，截至目前，已有超40部中外影片锁定暑期档，涵盖历史、悬疑、动作、喜剧、动画等多个类型，将为观众带来一场光影盛宴。与此同时，今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，相关历史题材影片将在暑期档上映，备受观众期待。
	“端午+六一”预热暑期档
	今年端午假期适逢六一儿童节，从已定档的影片来看，影片类型可满足“大朋友”“小朋友”的多元化观影需求。
	截至目前，已有《时间之子》《戈壁行者》《潜艇总动员：冒险岛》《碟中谍8：最终清算》等十余部影片定档端午，涵盖悬疑、剧情、动画等多种类型，为暑期档的到来提前预热。
	5月30日上映的动画电影《时间之子》，由王俊凯、刘校妤、周深、黄渤、贾冰等众明星配音。影片以冷面杀手十七与渔村少女千晓因上古神秘圣物时轮结缘为开端，展开二人的奇幻浪漫冒险之旅。无论是时间停滞时粒子流动的特效，还是都市、荒原、汪洋等空间的转换，都构建出了一个充满想象力的世界。
	纪录片《戈壁行者》以2128位徒友为“演员”，其中“单腿侠”的故事尤为动人，他用坚韧不拔的毅力为观众呈现了真实的生命故事。
	此外，合家欢动画电影在端午假期也少不了。冒险动画《潜艇总动员：冒险岛》延续系列“海洋科普+奇幻冒险”基因，引入机甲合体、怪兽激战等热血元素，打造一场兼具视觉震撼与成长启示的深海冒险。
	铭记历史，珍爱和平
	历史题材影片备受期待
	今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，《东极岛》等相关历史题材影片将在暑期档上映，社会关注度较高。
	电影《东极岛》由管虎、费振翔执导，朱一龙、吴磊、倪妮主演，取材自中国渔民在二战期间营救英军战俘的真实历史事件。
	影片讲述了东极岛渔民在面对日本人的压迫后奋起反抗，冒死参与一场海上国际大营救的故事。他们在惊涛骇浪中，为自己的尊严劈开一条血路，为落难的战俘打开一条生路，展现了中国人血脉中淳朴勇敢善良的本性。
	主创团队在东极岛上进行了实景搭建，在1:1还原的多种形态的战俘船上拍摄，有大量高难度潜水实拍。在制作方面，影片尝试了极复杂的海洋视效制作技术，将为观众带来一场兼具历史厚重感与视觉冲击力的观影体验。
	此外，影片《731》也备受关注。电影由姜武、王志文、李乃文主演，以“九一八”事变后，侵华日军在中国秘密建立“731”部队进行的细菌实验为背景，揭露“731”部队的滔天罪行。
	相关历史题材影片将带领观众进行一场深刻的历史反思，告诉人们要铭记历史、以史为鉴、珍爱和平、面向未来。
	多类型国产影片“点燃”暑期档
	此外，今年暑期档国产影片还有《长安的荔枝》《恶意》《浪浪山小妖怪》等，尽显中国电影市场的蓬勃活力。让我们一同解锁这些影片的精彩看点。
	古装喜剧《长安的荔枝》改编自马伯庸同名小说，成为暑期档热点关注影片。影片由大鹏编剧、导演并主演。影片以小小的荔枝为切入点，聚焦于运送荔枝背后小人物的传奇，讲述了唐代小吏李善德为完成“荔枝使”任务踏上艰难征途的故事。
	影片以幽默风格展现小人物的职场挑战，在历史褶皱里寻找现代人的情绪共鸣，同时还原了盛唐风貌，兼具历史底蕴与现实意义。
	由陈思诚监制、张小斐主演的悬疑片《恶意》，通过环环相扣的剧情，以独特的视角深挖人性的复杂与多面，揭开隐藏在背后的真相。影片将为观众带来紧张刺激的观影体验。
	此外，暑期档还有多部喜剧片不容错过。
	《人生会议》由肖央、古力娜扎、王迅主演，讲述了通过时光机开启的穿越人生之旅，用轻松幽默的视角探讨人生的抉择与成长，引发不同年龄层观众的思考与共鸣；《奇遇》由贾冰领衔主演，讲述了“上班族”大叔和一名高中生因一场意外灵魂互换，开启跨世纪“改命”的爆笑之旅；继《前任》系列之后，田羽生导演再度聚焦都市爱情题材，《分手清单》讲述了一段关于爱情与自我发现的故事，既有甜蜜回忆，也有成长痛楚。
	动画影片也是暑期档重点，今年暑期档的国产动画整体新鲜度较高，多部兼具艺术性与商业潜力的作品将在这个夏天绽放光彩。
	《浪浪山小妖怪》由动画短片《中国奇谭》之《小妖怪的夏天》原班主创团队打造，以“妖怪职场生存记”为创意核心，通过精良制作，将传统文化与现代职场哲学巧妙融合。影片不仅延续了上海美术电影制片厂“中国动画学派”的美学风格，更为经典动画注入了当代活力。
	《聊斋：兰若寺》由《长安三万里》原班人马打造，以六种风格重现蒲松龄笔下《聊斋志异》中光怪陆离的奇幻世界。经典志怪故事在现代动画技术的雕琢下，每一帧都浸透着东方美学韵味，为观众呈现一场视听盛宴。
	多部进口影片受到关注
	进口影片方面，《碟中谍8：最终清算》《新·驯龙高手》等多部影片关注度较高。
	今年是“碟中谍”系列电影上映第30年。在即将上映的《碟中谍8：最终清算》里，主演汤姆·克鲁斯继续挑战极限。除了2500米高空的双翼飞机倒挂飞行，影片还展现了他在深海中的惊险潜行，以及在峡谷中的一系列高难度动作。
	从天空到深海，汤姆·克鲁斯以“海陆空”全维度的惊险实拍，将“挑战不可能”演绎得淋漓尽致。影片采用IMAX特制拍摄，将为观众带来一场精彩的视觉享受。
	真人奇幻冒险影片《新·驯龙高手》，讲述的不仅是一场少年与飞龙的奇妙相遇，更是一段勇者力克困难的蜕变之旅。影片通过IMAX特制拍摄，让观众可以沉浸式感受骑龙穿梭于海天之间与峡谷丛林的刺激。
	即将上映的《哆啦A梦：大雄的绘画奇遇记》，是“哆啦A梦”系列电影45周年纪念之作。影片聚焦“绘画”主题大冒险，讲述了哆啦A梦一行人意外穿越至名画中13世纪的雅托利亚公国，开启了一段奇幻冒险之旅。
	今年暑期档有三大特点
	“今年暑期档影片头部项目显著，结构层次合理，整体供给富足，具体来说有三大特点。”中国电影报副总编辑张晋锋说，一是影片明星阵容更强大，大导演、大明星、大制作的观众号召力更强，二是中外新片题材类型丰富、储备充足，既有历史题材影片，也有特色商业类型片，还有合家欢动画类影片，三是优质爆款IP集结。
	张晋锋十分看好今年暑期档电影：“今年暑期档电影市场的特质，叠加中国电影消费年的系列惠民举措，将共同为暑期电影市场注入强劲动能，激发电影消费市场的新增长潜力。”
	里程当影券，超值福利来袭
	在这个观影热情高涨的夏天
	随着“中国电影消费年”火热进行
	观影福利还在不断加码
	央视新闻携手四川航空
	开启“航空+文娱”新模式
	推出“川航观影月”
	川航会员可使用里程
	兑换全国影院电影票
	热门新片、精彩大片任你挑选
	兑换张数不限
	快收藏好这份兑换指南
	畅享观影自由吧
	在这个暑期
	无论你是追寻浪漫爱情
	还是期待刺激的冒险
	抑或是希望从电影中找到温暖与力量
	这个暑期档都能满足你
	这个夏天
	一起走进电影院
	找到属于自己的光影故事吧
	(央视新闻客户端)
</body></doc>