<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2869</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-27/10422772.shtml</url><title>生活必需品“先买后付”已成美消费者关税及通胀压力下的无奈抉择</title><datetime>2025-5-27 16:08:00</datetime><body>	【世界说】生活必需品“先买后付”已成美消费者关税及通胀压力下的无奈抉择
	中国日报网5月26日电据多家美媒报道，原本为短期资金周转或购买大件商品而推出的“先买后付”服务(buynowpaylater，BNPL)，正日益成为美民众购买基本生活必需品的无奈之选，这一现象背后折射出美国消费者财务状况的严峻分化。
	针对这种趋势，美国福克斯商业频道(FoxBusiness)23日的报道援引了CFRA研究公司(CFRAResearch)副总裁兼高级股票分析师阿伦·孙达拉姆(ArunSundaram)的话称：“当短期现金流优先于长期财务稳定时，这可能预示着更严重的财务压力，未来可能会产生连锁反应。”
	在不确定性环境下，风险逐渐累积
	报道指出，当前越来越多“先买后付”用户开始用这种短期贷款购买食品杂货。美国信贷公司“借贷树”(LendingTree)4月份的一份报告显示，25%的此类用户曾用该服务购买食品杂货，而一年前这一比例仅为14%。
	近年来，囊中羞涩的消费者偏好通过Afterpay、Affirm这类借贷服务来“充实”自己的钱包。传统上，这些服务多用于购买大件商品，让消费者能够分期付款，而且通常不收取利息或手续费(除延期还款外)。然而，现实情况却不容乐观。研究表明，不仅使用这些服务的消费者增多了，而且还经常出现逾期还款问题。
	“借贷树”首席消费金融分析师马特·舒尔茨(MattSchulz)称，报告中的数据“显然表明人们正在苦苦挣扎，并在物价上涨和整体经济不确定性的情况下寻找办法稍微延长自己的预算。”
	多重因素推高食品价格高企
	从2020年到2024年，用于衡量汽油、杂货和房租等日常用品成本的广泛指标——美国全食品消费价格指数(CPI)上涨了23.6%，超过了同期整体指数21.2%的涨幅。
	据美国农业部(USDA)消息，导致食品成本上升的主要原因有供应链中断、禽流感等，而地缘政治冲突也加剧了其他经济范围内的通胀压力，比如高昂的能源成本。尽管2023年和2024年食品价格增长放缓，但一些专家担心，特朗普政府持续的贸易战可能会再次推高食品价格。
	舒尔茨说：“我们在杂货店货架上看到的很多东西都是进口的，比如咖啡、水果和海鲜。很遗憾，这就意味着你的购物清单上至少有一些商品会在不久的将来涨价。”他建议消费者在做预算时应该开始将成本增加的因素考虑在内：“这可能需要做出一些取舍，但宁可未雨绸缪最终获得惊喜，也总好过心存侥幸但最后措手不及。”
	陷入债务怪圈，消费者经济压力愈发沉重
	美联社22日的报道中还提到，越来越多的用户难以偿还“先买后付”贷款。短期贷款机构拉纳(Klarna)的这一披露与银率网(Bankrate)和“借贷树”的报道相吻合，这两家平台称，在所有“先买后付”用户中，表示逾期还款的比例在上升。
	一些分析师表示，部分美国人未能按时还款或逾期还款，这表明他们的财务状况出现恶化。与此同时，美国消费者债务总额升至创纪录的18.2万亿美元，特朗普政府也在加紧追讨联邦学生贷款。
	选择通过“先买后付”服务来为购物“融资”的消费者往往比普通消费者更年轻，美联储去年的一项研究称，非裔和拉美裔女性尤其可能使用这些计划，而且所有收入水平的消费者都在越来越多地采用这种计划。“借贷树”的报告还显示，约四成使用“先买后付”的用户表示，他们在过去一年中曾有过逾期还款的情况，而去年这一比例仅为三成。
	研究消费者行为和“先买后付”服务的圣地亚哥大学克瑙斯商学院市场营销系主任贾斯汀·法雷尔(JustineFarrell)表示，当消费者无法按时偿还贷款时，会进一步加剧他们本已沉重的经济压力。“消费者的财务状况感觉比以往任何时候都更捉襟见肘。除了房租和其他商品之外，食品价格也在持续上涨……所以消费者正在利用‘先买后付’这种方式来购买商品。”
	短期“救命稻草”正演变成长期负担
	Moneywise网站21日报道指出，当美国人开始像购买新手机或机票那样，为每周的食品杂货购物进行“融资”时，显然有些不正常。新的数据表明，这恰恰是正在发生的事情——而且对许多人来说，情况并不乐观。
	过去一年，在Z世代中，曾用这种方式购买食品杂货的比例跃升至33%。而延迟“先买后付”贷款的还款更是一个令人担忧的迹象，表明这种短期“救命稻草”正在演变成长期的负担。
	鸡蛋、面包、牛奶等基本食品的价格持续攀升让许多美国人陷入困境。尽管整体通胀有所降温，但食品价格仍居高不下，家庭预算每月都愈发紧张。报道称，这种原本用于可自由支配消费的贷款，如今却被用于购买食品——这引发了对美国人消费习惯和更广泛经济压力的担忧。【编辑:付子豪】
</body></doc>