<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2872</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422763.shtml</url><title>三组数据折射中欧经贸合作活力</title><datetime>2025-5-27 15:58:00</datetime><body>	记者探访第四届中国—中东欧国家博览会——
	三组数据，折射中欧经贸合作活力
	东海之滨，“五月之约”画上圆满句号。
	5月25日，为期4天的第四届中国—中东欧国家博览会暨国际消费品博览会(以下简称中东欧博览会)在浙江省宁波市落幕。
	这场盛会上，中欧客商拥抱老相识、迎接新朋友、展望好前景。三组数据，折射出中欧经贸合作的强劲活力。
	第一组数据，关于老相识
	——前三届博览会吸引超3000家中东欧企业、1万余种中东欧商品参展，促成中东欧商品交易近30亿美元、双向投资签约500多亿美元
	透过这场盛会，中国—中东欧合作的“老友记”一再上演。
	从裴多菲的诗作在中国脍炙人口，到肖邦的乐曲在无数琴房飘扬；从上海市民用波兰面粉制作牛角面包，到宁波制造的扫地机器人为罗马尼亚家庭提供清洁服务……中国与中东欧国家的这场“五月之约”，是一段不断被续写的佳话。
	2014年，首届中东欧国家特色商品展在宁波落地；2015年，首届中国—中东欧国家投资贸易博览会在宁波举办；2018年，首个中国—中东欧国家经贸合作示范区在宁波揭牌；2019年，中国—中东欧国家投资贸易博览会升格为中东欧博览会……作为中东欧博览会举办地，宁波不断深化并扩大与中东欧国家的经贸合作。从2019年到2023年，中东欧博览会已在宁波成功举办三届，超3000家中东欧企业、1万余种中东欧商品参展，促成中东欧商品交易近30亿美元、双向投资签约500多亿美元。
	在中东欧博览会这方大舞台，众多好商品为中国消费者所熟识。
	被写入匈牙利国歌的托卡伊贵腐酒、年产量居欧洲前列的捷克啤酒、黑山乌拉纳茨干红等“酒香不怕国境远”；斯洛文尼亚蜂产品、塞尔维亚冷冻树莓等优质农食产品端上中国餐桌；捷克水晶、波兰羊奶个护成为中东欧进口细分领域“隐形冠军”……多年来，受益于博览会“溢出效应”，更多中东欧商品进入中国大市场，品类持续拓宽，结构不断升级。
	开馆十年的中东欧特色商品常年馆，更为老朋友们打造了“365天永不落幕”的舞台。这个3.2万平方米的“中东欧商品大观园”，汇聚了70余家专业贸易商和37个国家馆。“这里是中国最大的中东欧消费品集散地，5000余种商品背后是5000多个故事。”波兰罗兹牛奶货架前，展商雅热布斯卡如是说。
	在中东欧博览会这片沃土上，众多老朋友耕耘多年、收获满满。
	参加过第三届中东欧博览会的观众当中，不少人还记得采用捷克航空技术的“鲨鱼”飞机。时隔两年，这一技术已在辽宁、四川、江苏等地实现产品交付。
	“通过中东欧博览会，我们看到中国长三角地区良好的营商环境、巨大的市场消费潜力。”捷中鲨鱼飞机制造有限公司总经理闫超一说。
	早在2014年就参加首届中东欧国家特色商品展的代理商陈薏，是中东欧展会连续4届、历时11年“全勤生”。如今，她的公司仓库储存了保加利亚玫瑰系列化妆品、罗马尼亚棒棒糖等商品，不仅把波兰牛奶卖成“爆款”，还把产品拓展到零食、化妆品等领域，并沿着中东欧国家一路向西，布局整个欧洲市场。“今年又代理了新品，好产品上不封顶！”陈薏说。
	第二组数据，关于新朋友
	——参展商数量和参展商品数量都创新高，专业采购商数量达1.7万人次，8个欧洲国家展商首次参展
	透过这场盛会，找寻合作机遇的中欧朋友“有缘万里来相会”。
	此次参展的北马其顿企业，超一半是“新面孔”。“他们带着期待而来，渴望在这片充满机遇的热土上找到合作伙伴。”北马其顿驻华大使萨什科·纳赛夫说。
	本届中东欧博览会，展商来自72个国家和地区，参展商数量、参展商品数量均创新高，专业采购商数量达1.7万人次；除14个中东欧国家展商参展之外，还有英国、法国等8个欧洲国家展商首次参展；首次设立魅力中东欧专区，举行旅游推介、时装秀等活动；首次举行中国—中东欧国际帆船赛，促成象山亚帆中心与克罗地亚里耶卡港之间的战略合作……从中东欧到西欧，中东欧博览会“朋友圈”更大了。
	中东欧商品采购签约活动上，来自中国各地及中东欧国家的60余家企业齐聚一堂，见证总金额达24.9亿元的24个项目签约，涵盖矿产、酒类、乳制品等领域。
	塞尔维亚企业VetPlanet与中国企业签下了时长3年、总金额超2亿元的宠物健康产品采购订单。VetPlanet首席执行官亚历山大介绍，这是塞尔维亚宠物保健品首次进入中国市场，“我们对中国宠物产品市场、产品进口政策法规等进行了深入研究，并针对中国市场需求改良升级了配方”。
	物畅其流、人乐其游，谱写合作新篇章。在宁波老外滩，来自克罗地亚、波黑、罗马尼亚、德国等国家的11位外籍厨师为市民和游客现场烹制各国特色佳肴；中国在中东欧城市设立的中国文化中心、“中国角”日益增多；浙江“百团万人游中东欧”活动举办塞尔维亚、波黑、匈牙利等旅游产品专场推介会……不断升级的免签和入境便利化政策，让越来越多的中东欧游客体验到中国之美，许多中国人也期待着前往欧洲旅游。
	志合者，不以山海为远。设施联通、贸易畅通，在中国—中东欧国家之间架设更多友谊之桥。
	万吨巨轮远涉重洋，宁波舟山港与中东欧五港海运航线集装箱量10年间增长2.3倍，中东欧食品进口绿色通道使通关时效压缩40%，164篇英文版海关指南成为企业的“通关密码”。
	钢铁驼队横跨欧亚，义乌“义新欧”班列将运输时间压缩至16天，保加利亚玫瑰精油、波兰琥珀搭乘火车直达中国市场，捷克矿泉水在天猫“中东欧进口精品馆”线上门店持续热销。
	国之交，在于民相亲。人才交流、民心相通，为中国—中东欧国家民众之间源远流长的情谊赋予新的活力。
	宁波大学与20多所中东欧高校建立合作关系，累计交流学生百余人次；中国—斯洛伐克丝路学院围绕跨境电商等领域定制课程，培养数百名复合型技术人才；中国—罗马尼亚丝路工匠学院为中东欧职业院校开展工业机器人、服装设计等技能培训……从人才培养到科技创新，中国—中东欧国家交往合作，将为彼此发展繁荣注入新动力。
	第三组数据，关于好前景
	——展期进口采购订单达109.8亿元；出口消费品展区吸引超1000家企业参展，展客商覆盖120个国家和地区；“投资浙里”活动签约24个项目
	透过这场盛会，人们展望中欧经贸合作前景，唱响“明天会更好”。
	在精品中东欧展区，“网红”博主查塔伊·拉斯洛招呼观众品尝匈牙利的树莓巧克力；在出口消费品展区，超1000家企业展示优势产业和消费精品；在罗马尼亚的“eMAG”电商平台，宁波瑞卡电器有限公司的电吹风持续“圈粉”……中国—中东欧国家商品的“双向奔赴”，奏响了一曲“美美与共”的乐章。
	坐拥欧洲大市场、产业链完善、工人熟练度较高……中东欧国家正吸引更多中国企业“走出去”。
	以汽车行业为例——比亚迪在匈牙利的工厂将于今年底投产，年产能15万辆；在罗马尼亚、波兰、捷克、克罗地亚、北马其顿等国，宁波均胜电子股份有限公司设立多个生产基地，为奔驰、宝马、奥迪等欧洲知名车企生产零件。
	中国—中东欧国家投资合作对接活动还发布浙江省海外综合服务平台1.0版，指导国内企业“走出去”投资中东欧。“中国与中东欧供应链的合作是全球化2.0时代的共赢选择，波兰和中东欧国家凭借其成本、政策优势，正成为中国企业布局欧洲的黄金跳板。”波兰投资贸易局驻华办事处首席代表尤德良说。
	越来越多的资金、技术、人才，将从中东欧国家“引进来”，在中国各地落地发芽、向新而生。
	“投资浙里”系列推介交流活动上，24个签约项目聚焦人工智能、高端装备制造、生物医药等新质生产力领域；首次设立的人工智能、智能装备展区，邀请了匈牙利VR公园、斯洛伐克VRM飞行模拟科技等亮相。“此前，匈牙利团队在宁波科学探索中心共同合作推出‘VR公园’宁波店。如今，该团队又在宁波建成400余平方米的沉浸式体验空间，并计划向国内其他城市拓展。”宁波中东欧创新基地工作人员张明明说。
	海关部门也传来好消息——日前，保加利亚西红花、克罗地亚金枪鱼获准输华。至此，中东欧相关国家已有126种农食产品获得对华准入，累计注册3430家境外农产品企业。随着准入评估制度不断优化、通关效率大幅提高，波兰琥珀啤酒、塞尔维亚李子干等更多中东欧美味将进入中国市场，丰富消费者选择。
	“我们期待与中国共同加强国际供应链的韧性，以农食产品贸易为切入点，不断挖掘经贸合作增长潜力。”保加利亚农业和食品部部长乔治·塔霍夫说。
	未来，随着示范区“头雁效应”释放，支持政策深度赋能，中国—中东欧合作大道将越走越宽。
	据介绍，宁波海关将继续完善“政策超市”，为企业合规出口护航，帮助进口商解决政策法规、准入审批、申报通关等事务。宁波海关构建的中东欧农食产品风险评估专家库，已助力阿尔巴尼亚蜂蜜、波兰水产品等快速准入，有望推动中东欧优质农食产品进口持续扩大。(人民日报海外版本报记者汪文正)【编辑:付子豪】
</body></doc>