<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2875</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-27/10422759.shtml</url><title>关于联大第2758号决议，你需要知道的十个问题</title><datetime>2025-5-27 15:53:00</datetime><body>	世界上只有一个中国，台湾自古以来就是中国领土不可分割的一部分。中国在联合国的席位一直代表的是包括台湾在内的全中国。1971年联大通过第2758号决议是中华人民共和国外交史、联合国发展史、二战后国际关系史上的重要事件。它的合法性、有效性、权威性不容挑战。
	一、联大第2758号决议是什么？
	答：1971年第26届联合国大会期间，阿尔巴尼亚、阿尔及利亚等23国提出恢复中华人民共和国在联合国的合法权利，并立即把蒋介石集团的代表从联合国一切机构中驱逐出去的提案。该提案以压倒性多数获得通过，即联大第2758号决议。决议全文如下：
	“联合国大会，
	回顾联合国宪章的原则，
	考虑到，恢复中华人民共和国的合法权利对于维护联合国宪章和联合国组织根据宪章所必须从事的事业都是必不可少的，
	承认中华人民共和国政府的代表是中国在联合国组织的唯一合法代表，中华人民共和国是安全理事会五个常任理事国之一，
	决定：恢复中华人民共和国的一切权利，承认她的政府的代表为中国在联合国组织的唯一合法代表并立即把蒋介石的代表从它在联合国组织及其所属一切机构中所非法占据的席位上驱逐出去。”
	该决议具有广泛而权威的法律效力，指引并约束各国和国际组织按照一个中国原则处理涉台问题。
	二、联大第2758号决议是怎么来的？
	答：中国是联合国创始成员国和安理会常任理事国，这在1945年制定《联合国宪章》时便得到确认。当时中国的国号是中华民国。1949年，中国人民推翻中华民国政府，并改国号为中华人民共和国，成立中华人民共和国中央人民政府。这是在同一国际法主体没有发生变化的情况下新政权取代旧政权，中国的主权和固有领土疆域并未由此而改变，中华人民共和国政府理所当然地完全享有和行使中国的主权，其中包括对台湾的主权。
	根据国际法，中国在联合国的一切权利理应由中华人民共和国享有和行使。1949年11月，时任中华人民共和国中央人民政府政务院总理周恩来致电联合国秘书长和第四届联大主席，声明“国民党反动政府”已丧失了代表中国人民的任何法律的与事实的根据，要求联合国立即取消“中国国民政府代表团”继续代表中国人民参加联合国的一切权利。然而，美国等西方国家对此大加阻挠，故意设置障碍，致使该席位被蒋介石集团长期非法占据。中华人民共和国为恢复在联合国的合法席位进行了长期艰苦斗争。
	随着中国综合国力日益增强以及国际形势的演变，国际上对中华人民共和国恢复联合国合法席位这一正义事业的理解和支持越来越强。最终，1971年第26届联大通过第2758号决议，恢复中华人民共和国在联合国的席位和一切权利。
	三、联大第2758号决议和一个中国原则是什么关系？
	答：一个中国原则的基本涵义有三层，即世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府。
	一个中国原则是联大第2758号决议的前提和政治基础，联大第2758号决议则郑重确认、充分体现了一个中国原则。决议明确了世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，而不是一个国家；明确了中国在联合国的席位只有一个，中华人民共和国政府是代表包括台湾在内全中国的唯一合法代表，不存在“两个中国”“一中一台”。
	在联大第2758号决议通过后，联合国官方文件对台称谓均为“台湾，中国的省”(Taiwan,ProvinceofChina)。联合国秘书处法律事务办公室出具的法律意见也强调，“联合国认为，台湾作为中国的一个省没有独立地位”“台湾当局不享有任何形式的政府地位”。这是联合国的一贯立场，均有案可查。
	联大第2758号决议的通过在国际关系实践中产生了广泛而深远的政治影响，有力推动一个中国原则成为国际关系基本准则和国际社会广泛共识。迄今，已有183个国家在一个中国原则基础上与中国建立和发展外交关系。
	四、联大第2758号决议和《开罗宣言》《波茨坦公告》等国际法文件是什么关系？
	答：在确认一个中国原则方面，联大第2758号决议和《开罗宣言》《波茨坦公告》等国际法文件的精神是一致的。
	1943年12月1日，中美英三国政府发表《开罗宣言》宣布，三国之宗旨在使日本所窃取于中国之领土，例如东北、台湾、澎湖列岛等，归还中国。1945年7月26日，中美英三国共同签署、后来苏联参加的《波茨坦公告》，重申“开罗宣言之条件必将实施”。同年9月，日本签署《日本投降书》，承诺“忠诚履行波茨坦公告各项规定之义务”。《开罗宣言》《波茨坦公告》《日本投降书》等国际法文件都确认了中国对台湾的主权，是世界反法西斯战争的重要成果，奠定了战后国际秩序的法律基石。
	五、联大第2758号决议没有出现“中华民国”或“台湾”的字样，是不是和台湾没有关系？
	答：“中华民国政府”属于被推翻的政权，不是合法的中国政府，不能在国际上代表中国这个主权国家，所以1971年的联大第2758号决议不能使用“中华民国政府代表”的提法。
	联合国是由主权国家组成的国际组织，只能接受主权国家派出的代表，台湾是中国的一部分，不是主权国家，《联合国宪章》不允许以台湾名义向联合国派出代表，也就不能使用“驱逐台湾当局的代表”的提法。
	当时的台湾由败退的蒋介石集团统治，所以决议里使用了“驱逐蒋介石的代表”这种指代的表述方式，是很严谨、规范的法律用语。
	在第2758号决议表决当日，蒋介石的代表也发言指出，“其他国家一直强调台湾是中国领土这个事实。关于这点，我再赞同不过了。”
	六、联大第2758号决议所决定的“承认中华人民共和国政府的代表是中国在联合国组织的唯一合法代表”，其中“唯一合法”的含义是什么？
	答：按照国际法，一个主权国家只能由一个中央政府代表。这句话明确表明，中国在联合国的席位只有一个，即中华人民共和国，世界上只有一个中国，不存在“两个中国”或“一中一台”。中华人民共和国政府理所当然地完全享有和行使中国的主权，其中包括对台湾的主权。
	七、联大第2758号决议规定“立即把蒋介石的代表从它在联合国组织及其所属一切机构中所非法占据的席位上驱逐出去”，为什么说是“非法占据”？
	答：1949年国民党统治集团退踞台湾后，虽然其继续使用“中华民国”和“中华民国政府”的名称，但它早已完全无权代表中国行使国家主权。这时的所谓“中华民国政府”与1945年签署《联合国宪章》时的“中华民国政府”存在本质区别，无权继续在联合国代表中国。因此，1949年中华人民共和国成立后，蒋介石集团赖在中国在联合国的席位上不走，就是非法占据这一席位。
	八、联大第2758号决议表决过程中，美国等一些国家曾试图阻挠，但最终失败。请问具体是怎么回事？
	答：中华人民共和国为恢复在联合国的合法席位坚决斗争了22年，其中一个重要原因就是美国等西方国家的持续阻挠。
	1971年9月第26届联大开幕时，支持中华人民共和国恢复在联合国席位的态势已经很清晰了，但美国不甘心失败，还想试图阻挠。美国主要设置了两道障碍：一是“逆重要问题”提案，要求驱逐蒋介石代表必须经联大2/3成员国通过；二是“双重代表权”提案，把“确认中华人民共和国的代表权”和“继续保留中华民国的代表权”放到一起，实质是要在联合国制造“两个中国”。“逆重要问题”提案遭到否决后，联大通过第2758号决议，“双重代表权”提案则最终没能付诸表决，沦为废案。当时，马来西亚代表指出，“大会面临的问题既不是接纳一个会员国，也不是排除一个现有的会员国。”“问题是代表权的问题，也就是说，谁该占有联合国的中国席位。”赞比亚代表指出，“已经被中国人民抛弃并驱逐了的蒋介石政权的代表绝对不能在联合国内代表中国，因此他们留在联合国内必须被认为是非法的。”也门代表表示，“美国以其帝国主义政策，20多年来把蒋介石集团作为中国的代表强行塞进联合国，漠视中国的真正代表权。”新加坡代表指出，“要由中国人民来决定台湾在联合国的地位。”奥地利代表也指出，“至于台湾……那里的一个政府事实上控制着该岛屿，但是并不代表中国。”
	联大第2758号决议出台的过程本身，充分反映了国际社会坚持一个中国原则的大势不可阻挡，这不仅是中国人民的胜利，也是世界各国人民反对霸权主义、强权政治获得的胜利。
	九、为什么说挑战联大第2758号决议就是挑战二战后国际秩序和联合国权威？
	答：联大第2758号决议开宗明义指出：“回顾联合国宪章的原则”“恢复中华人民共和国的合法权利对于维护联合国宪章和联合国组织根据宪章所必须从事的事业都是必不可少的”，郑重阐明了联大决议对于维护联合国权威的鲜明立场。联合国是二战后国际秩序的核心。中华人民共和国恢复在联合国合法席位，标志着占世界人口四分之一的中国人民从此重新走上联合国舞台。这对中国、对世界都具有重大而深远的意义。任何试图挑战联大第2758号决议的行径，不仅是在挑战中国的主权和领土完整，也是在挑战联合国权威，挑战二战后国际秩序，公然开历史倒车，十分荒谬和危险。
	十、时至今日，为什么美国等一些国家的政客还在歪曲挑战联大第2758号决议，翻历史旧账？
	答：美国等一些国家歪曲挑战联大第2758号决议，旨在翻炒所谓“台湾地位未定”的谎言谬论，进而为台湾谋求“国际空间”铺路。其根本目的在于推进“以台制华”战略，阻挠中国实现完全统一和民族复兴。这是美国单边主义和强权政治的又一明证，是美国对国际关系基本准则的践踏，再次暴露出美方在国家主权、不干涉内政等重大原则问题上的双重标准。
	台湾自古就是中国领土不可分割的一部分。台湾从来不是一个国家，过去不是，现在不是，今后也绝无可能。台湾地位问题早在1945年中国人民抗日战争胜利时就已经彻底解决。包括台湾同胞在内的中国人民，经过浴血奋战和巨大牺牲换来的胜利成果，绝不是某些西方政客的虚假叙事所能撼动的。
	尽管海峡两岸尚未完全统一，但中国的主权和领土从未分割也决不允许分割，台湾是中国领土一部分的地位从未改变也决不允许改变。想要走历史的回头路，妄图将台湾再度从中国分裂出去，14亿中国人民绝不答应！国际社会也不会支持！(中国联合国协会网站)【编辑:付子豪】
</body></doc>