<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2877</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-27/10422743.shtml</url><title>文旅部：对8省区文旅市场安全隐患暗访抽查，发现一批问题</title><datetime>2025-5-27 15:38:00</datetime><body>	中新网5月27日电据文化和旅游部网站消息，近日，文化和旅游部组织多个暗访小组对浙江、福建、江西、湖北、广东、广西、海南、贵州等8个省(区)开展暗访抽查，发现一批安全生产隐患和市场秩序问题，现将有关情况予以通报。
	浙江：部分景区安全责任落实不到位
	暗访组赴杭州、湖州、金华、温州、台州5个市暗访，发现问题隐患94项。杭州乐园主题公园恐怖研究院项目场所内安全出口锁闭，门口设施装修有火花溅射，无防护措施。湖州龙出没景区大峡谷漂流项目漂流艇内未配备救生缆绳，有不满足年龄条件的儿童参加漂流，且未组织游客安全培训及提醒安全注意事项。金华兰溪六洞山景区地下长河沿途和游船内无救生器材，滑道项目未全员系好安全带。温州永嘉楠溪江景区竹筏漂流项目在暴雨天气中仍然进行，救生衣大多系带断裂、破损。台州天台山景区国清宗教场所点香处未配备消防器材。
	福建：部分经营场所存在安全生产隐患
	暗访组赴福州、莆田、南平、宁德4个市暗访，发现问题隐患90项。福州永泰天门山景区过水桥桥面断裂塌陷，四周无围挡且没有安全提示；龙王头海洋公园游船项目未要求游客穿戴救生衣，未见救生设施等设备。莆田城厢区耀K歌舞娱乐场所消防通道堵塞。南平武夷山景区九曲溪六曲段设有严禁嬉水标识，但仍有大量游客嬉水。宁德太姥山风景区白马洞地面湿滑，多人聚集拍照。
	江西：部分经营主体安全提示不到位
	暗访组赴鹰潭、抚州2个市暗访，发现问题隐患40项。鹰潭龙虎山景区观光车超载运营，游客站立在大巴上，且未要求系安全带，游客乘坐竹筏观看表演未穿着救生衣；联盟网络、动力电竞等互联网上网服务营业场所营业期间封堵、锁闭疏散通道和安全出口。抚州灵谷峰景区上山魔毯中途突然加速，无语音提示终点距离；大觉山景区观光车未要求系安全带，且速度较快，漂流当天天气温度低且提示有雷暴雨，漂流开始前未作相应提示；文昌里历史文化街区喷火表演邀请未成年人参与互动，且周边易燃物较多，存在安全隐患。
	湖北：部分景区安全设施设备配置不足
	暗访组赴宜昌、恩施2个市(州)暗访，发现问题隐患51项。宜昌清江画廊景区多艘游船缺少救生圈，游客中心至景区入口道路电线金属裸露，游客头部可碰触到电线；三峡人家景区时光索道桥梁及两侧缺少救生圈等救生设备。恩施土家女儿城景区入口游客人流过大，未采取引导措施，多处电线裸露；赛博萤火电竞馆、狂飙电竞、摩尔电竞、追风电竞网咖等互联网上网服务营业场所未定期对消防设施、器材进行维护、保养、检测。
	广东：滨海涉水项目安全防护不够
	暗访组赴深圳、清远2个市暗访，发现问题隐患51项。深圳大梅沙海滨公园游客租船钓鱼、玩皮划艇均未穿着救生衣，有观察亭救生员不在岗；盐田金色海岸景区游船未要求游客穿着救生衣，游客可随意进入“无关人员禁入区域”拍照。清远古龙峡景区漂流项目工作人员未穿着救生衣，漂流艇堆放混乱且无固定绳索；笔架山景区大瀑布下连心桥仅一侧有护栏，登桥人数超限无人管理。
	广西：部分经营主体安全防护意识欠缺
	暗访组赴南宁、桂林、崇左3个市暗访，发现问题隐患22项。桂林某导游涉嫌私自承揽业务，在行车途中未提醒游客系安全带，并在大巴车上向游客兜售物品；阳朔燕莎航空运动营地热气球项目未展示营运资质，未向乘坐游客配备安全带、安全绳、安全头盔等装备。南宁诺克萨斯网咖、新歌城歌舞娱乐场所涉嫌违规接纳未成年人。
	海南：部分景区对游客危险行为缺乏管理
	暗访组赴三亚、万宁、陵水3个市(县)暗访，发现问题隐患32项。三亚热带天堂森林公园烟波亭游览点有游客托举儿童拍照，有掉入山底风险，景区未予提醒或制止。万宁日月湾铜铁岭仙女潭瀑布景区未对外开放，但仍有游客在景区游览，存在较大安全风险。陵水大里瀑布景区封闭未开放，但出入口仅设置简易围挡，未提示安全风险，多名游客从围挡侧面可以轻易进入嬉水。
	贵州：部分景区内交通及用火安全隐患突出
	暗访组赴遵义、铜仁、黔南3个市(州)暗访，发现问题隐患14项。遵义四洞沟旅游景区、赤水丹霞旅游区、佛光岩景区内电动接驳车均未提醒游客系安全带，且景区内存在吸烟现象。铜仁梵净山旅游区山顶索道站进口处排队秩序混乱，有游客走应急通道，无工作人员管理。黔南荔波大小七孔景区有工作人员在林区抽烟，断桥飞瀑打卡点无安全提示，防护绳形同虚设。
	针对发现的问题，文化和旅游部已点对点反馈有关省(区)文化和旅游行政部门，督促立行立改、闭环整改，并坚持举一反三，深入排查各类问题隐患。对整改不到位的市场经营主体，依法从重处理或者将问题线索移交有关部门，保障文化和旅游市场安全平稳有序，在满足人民群众精神文化需求的同时，切实维护人民群众生命财产安全。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>