<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2883</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-27/10422732.shtml</url><title>文化中国行丨巴蜀文化旅游走廊：从“川渝样板”到“世界舞台”</title><datetime>2025-5-27 15:31:00</datetime><body>	当三星堆的青铜神树吸引法国策展人驻足，当洪崖洞的璀璨灯火点亮境外旅行团的“打卡清单”，一条“走廊”正成为世界读懂中国的文化窗口。
	三年前，一纸《巴蜀文化旅游走廊建设规划》，在川渝大地上埋下一颗文旅融合的种子。如今，这颗种子已生根发芽，绽放出兼具“中国味、巴蜀韵、国际范”的文旅之花。
	2024年，川渝共建重大文旅项目15个，举办川剧节等活动168场次，实现互访游客超1亿人次，两地多次入选全国入境游热门目的地前十。
	机制破题、项目共建、品牌“破圈”……川渝正以实际行动，将巴蜀文化的“基因链”编织成世界舞台的“聚光灯”，让这条“走廊”成为愈发清晰的“中国坐标”。
	机制破题——
	“地理相邻”变“制度相亲”
	文旅融合的顺利推进，离不开机制的创新与政策的支持。
	“红岩上红梅开，千里冰霜脚下踩，三九严寒何所惧，一片丹心向阳开。”2018年，由重庆市川剧院创作的川剧《江姐》，在坚守戏曲美学特征基础上，探索传统戏曲的当代演绎，首演便大获成功，不仅摘得第17届文华大奖，还入选国家“百年百部”创作计划，深受无数人喜爱。
	作为首批国家非物质文化遗产，川剧是川渝地区共同的文化名片。2024年，这张名片穿上“护身符”——全国首个省际协同立法《川剧保护传承条例》出台。
	《条例》规定，两地要联合建立川剧保护传承合作机制、川渝川剧名家库和常备剧目、曲目、演出资源库等，通过定期联合举办川剧节、青年演员赛事、联合办学等方式，着力推动川渝协同开展川剧保护传承。这既回应了川剧从业者多年的期盼，也鼓励更多人加入到宣传普及川剧知识的行列。
	“川剧传承保护振兴迈入了法治化新阶段。”在重庆市川剧院院长沈铁梅看来，《条例》的出台营造出有利于川剧“活起来、亮起来、传下去”的大环境。四川省川剧院院长陈智林认为，《条例》也激励川剧从业者们去思考，接下来如何在有法可依的环境里作出更多创作和贡献。
	而这，亦是川渝两地机制创新的一个缩影。在破除行政壁垒上，资阳大足文旅融合示范区成为典型案例。2022年，《资大文旅融合发展示范区总体方案》发布，两地依托文化、旅游、交通等优势资源，协同发展成果显著，成为支撑巴蜀文化旅游走廊建设的强力引擎。
	在该方案引领下，两地交通网络持续完善，成渝中线高铁建设稳步推进；石刻文创园等文旅项目加速落地；“资足常乐”品牌影响力不断扩大。尤其是资大石刻(窟)文物主题游径线路的发布，更是以石窟艺术串联起两地文化，实现了优势互补、资源共享。
	此外，在公共服务领域，“川渝通办”让文旅审批流程大幅提速，极大地提高了办事效率；“阅读一卡通”更是实现了125家图书馆的通借通还，真正做到了公共服务跨区域“零障碍”，为两地居民带来了实实在在的便利。
	这些机制创新举措，让川渝从“地理相邻”走向“制度相亲”，为巴蜀文化旅游走廊的建设注入了强大动力。
	项目共建——
	千年遗产“长出”时代新枝
	文化遗产是文旅发展的根基，巴蜀文化旅游走廊通过实施一系列重大项目，让千年遗产“长出”时代新枝。
	联合申遗就是其中之一。“区域性的、体系性的、系统性的文化遗产的联合申遗，可以更好地带动区域性遗产的整体性保护，同时能够将其价值更好地发挥出来。”复旦大学专家杜晓帆对川渝联合申遗工作给予高度肯定。
	记者了解到，川渝联合推进白鹤梁题刻、川渝宋元山城体系、蜀道(重庆段)等项目申报世界文化遗产工作，目前已取得阶段性成果。
	在宋元山城遗址考古方面，重庆合川钓鱼城遗址在2024年的考古发掘中，清理出约80米长的古地道，首次发现钓鱼城环城的城门；忠县皇华城发现了忠州最早的书院——宏文书院的遗址，以及工字殿、碑石亭等建筑遗存的出土。四川境内的云顶城、神臂城、武胜城等部分山城的考古发掘也有一定进展，为联合申遗提供了有力支持。
	国家文化公园建设则为文化遗产活化提供新场景。在长江国家文化公园(川渝段)建设中，川渝两地分别建立长江国家文化公园建设项目“一本账”，实施长江三峡考古遗址公园、皮洛考古遗址公园等标志性工程，推进白帝城大遗址保护、都江堰文化遗产保护等重点项目。
	重庆市文化旅游委相关负责人介绍，截至目前，重庆实施三峡大遗址考古20项，发掘面积1万余平方米，出土文物标本5000余件(套)，推进“考古中国”重大项目中的“巴蜀文明进程研究”“蜀道考古研究”等项目，为长江文化保护提供了更多考古实证。
	此外，成渝古道文化旅游带建设也在持续推进，成为吸引游客的新文旅地标。自去年发布成渝古道6条主题旅游线路后，今年1月，两地又新推出2日游“双昌CP”旅游线路(荣昌-隆昌)，整合两地古镇、石刻、自然景观等资源，并启动成渝古道主题宣传季活动，为两地文旅资源的深度融合牵线搭桥。
	这些重大项目的开展，是川渝两地共同书写的文化遗产活化利用的时代答卷。这些“活化土壤”中孕育的，不仅是可感知的文化景观，更是中华文明在新时代焕发新生的鲜活样本。
	品牌“破圈”——
	巴蜀符号“C位”出道
	当川渝两地的文化基因与创新表达碰撞，巴蜀符号正以“C位”实现品牌“破圈”，闪耀世界舞台。
	两地推出“宽洪大量”(洪崖洞+宽窄巷子)“资足常乐”(资阳+大足)等跨区域文旅品牌，以趣味化表达串联双城地标，在社交平台引发“双城打卡”热潮；推出70余条世界遗产主题线路，覆盖蜀道、石窟、古镇等特色节点，形成“行走的文化长廊”。
	夜幕下的自贡彩灯大世界更是惊艳。巨型恐龙在光影“丛林”中若隐若现，30米高的“生命之树”扎根釜溪河畔，万千灯珠闪烁……从神话传说到现实生活，各类主题灯组独具匠心，将千年灯彩技艺化作触手可及的璀璨。
	这背后，是川渝携手培育出超千个“成渝文旅新地标”的显著成果，如今，自贡彩灯大世界、重庆来福士“城市会客厅”等，已成为境内外旅行团必选景点；交通联动更让品牌辐射力倍增。截至2024年底，两地开行500余趟巴蜀文化旅游走廊主题专列，实现川渝两地互游，还特别推出“重庆号”至东北等地的跨区域旅游专列，进一步打响巴蜀文旅招牌。
	文化活动的持续开展，成为品牌“破圈”关键。川渝两地联合举办巴蜀非遗品牌大会，推出联名产品并开展品牌推介，吸引了社会各界广泛关注；作为川渝文化交流的“保留节目”，“成渝国际戏剧双城记”已连续举办5届，活动引入国际顶级剧目、剧团和顶尖导演，为成渝两地构建全球性的戏剧文化交流平台，将川剧等巴蜀特色文化带向世界。
	这些品牌和项目的推出，不仅丰富了游客的旅游体验，也让巴蜀文化以更具“国际范”的姿态走向世界。2024年，川渝互访游客破亿，两地多次入选全国入境游热门目的地前十，正是巴蜀文化品牌影响力不断提升的有力证明。
	着眼未来，这条“走廊”将如何继续发挥作用？
	重庆市文化旅游委党委委员、副主任朱茂表示，两地计划联合举办第二十届群星奖决赛、川渝曲艺展演大会等重磅活动，提升人民群众文旅高品质生活内涵；加强成渝双核联动，建立川渝入境旅游协同机制，推出成渝双核国际化旅游线路、长江三峡旅游等渝进蓉出、蓉进渝出精品线路，进一步提升巴蜀文化的传播力与影响力。
	巴蜀文化旅游走廊的品牌建设，既是对千年文脉的当代诠释，也是对区域协同发展的创新实践。川渝正以“品牌共生”为路径，向世界级休闲旅游胜地加速迈进，让巴蜀文化的“辐射势能”转化为全球文旅市场的“中国吸引力”。
	第1眼TV-华龙网记者吴礼霜/文首席记者董进/审核【编辑:付子豪】
</body></doc>