<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2885</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2025/05-27/10422724.shtml</url><title>植物会唱歌？看湾区Z世代如何用艺术“对话”科技与传统</title><datetime>2025-5-27 15:19:00</datetime><body>	植物会唱歌，给油画做“CT”？
	看Z世代如何用艺术“对话”科技与传统
	5月18日，广州美术学院(以下简称“广美”)2025年毕业展拉开帷幕。这场被誉为粤港澳大湾区文化盛事的展览，汇聚2000余名毕业生的千余件作品，用多元视角诠释青年艺术学子的创新基因与社会担当。从百年油画的“复活手术”到红树林里的“科技特工”，从数字宇宙中的东方哲学思辨到植物感知世界的跨物种对话，广美毕业生们以天马行空的想象力，在艺术与科技、传统与未来的碰撞中，勾勒出属于Z世代的创作图谱。
	艺术医院里的“时光修复师”当传统技艺遇见精密仪器
	在广美油画修复实验室，一场跨越时空的“艺术抢救”正在上演。材料与油画修复专业的学生们化身“艺术医生”，用科技为破损艺术品注入新生。00后修复师——材料与油画修复专业王宏轩的工作台前，一幅“伤痕累累”的老油画正接受“心脏搭桥手术”——电子显微镜下，4000倍放大的通草纸裂痕如干涸河床，X射线荧光光谱仪正解析颜料中的元素密码，超景深显微镜则精准定位每一道破损笔触。
	“补画布就像玩拼图，调底料堪比化学实验。”王宏轩手持微型剪和镊子，小心翼翼地让断裂的笔触重新“握手”。修复过程中，0.1毫米的肌理堆叠、精确到克的可逆材料配比，都彰显着传统修复技艺与现代科技的深度融合。当褪色的天空在特殊材料中重获湛蓝，当虫蛀的画布在拓扑解构中重筑经纬，实验室的灯光下，达·芬奇的光影魔法与元素周期表的科学密码正在进行一场静默对话。
	“时光修复师”用显微镜和光谱仪破译“岁月密码”，让百年艺术品开口讲述过往。正如王宏轩所言：“修复不是简单的复制，而是通过科技赋能，让文化遗产在当代语境中完成‘创造性转化’。”
	数字宇宙中的东方哲学当《道德经》遇见参数化建模
	推开艺数中华工作室的大门，闪烁的代码与流转的光影编织出一座数字版东方宇宙。五位年轻创作者的毕业作品《有无相生》，以《道德经》“有无相生”为内核，通过参数化建模、流体动力学等技术，将《周易》象数模型转化为可交互的视觉语法。
	大屏上，星云粒子如卦象般生成，瓷片裂变演绎着四时循环，非遗榫卯结构在拓扑解构中灵动重组，中式园林在克隆阵列里虚实交织。“太初—四象—太虚—心斋—天地合一”的逻辑链条，引导观众在凝视粒子流变与倒影虚幻的过程中，完成从“观物”到“观心”的认知升华。作品不仅是一场视觉盛宴，更是对数字时代东方哲学存续的深度思考——当传统文化以代码为笔、数据为墨，古老智慧在元宇宙中获得了新的叙事载体。
	一场融合数字艺术与传统舞蹈的表演将作品推向高潮，舞者的肢体语言与屏幕上的光影轨迹形成动态呼应，恰似庄子笔下“天地与我并生，万物与我为一”的哲学意象，在科技与艺术的共振中，构建出跨越时空的精神原乡。
	红树林里的“科技特工”当淤泥实验碰撞生态守护
	在这场“脑洞轰炸”的展览中，最具烟火气的创作当属艺术与科技专业的“泥石流”组合——艺术与科技专业的杨依明和徐菱羚的“红树林入侵物种监测机器人”。两位女生因拍摄候鸟结缘，却发现红树林生态监测全靠人工“踩雷”，于是决定用科技破解这一困境。
	为了让机器人在淤泥中“凌波微步”，她们化身“泥潭勇士”，狂挖数桶淤泥测试底盘抓地力；为了实现精准监测，她们给机器人装上“透视眼”摄像头和“北斗导航”大脑，使其成为入侵物种的“扫描仪”。经过数十次调试，这只兼具萌感与硬核实力的“探宝特工”终于诞生——它能在复杂地形中自主导航，通过图像识别技术锁定互花米草等入侵物种，并实时上传数据至监测平台。
	“我们想通过艺术化表达，让生态保护议题变得可触可感。”杨依明说道。这件融合工业设计与生态理念的作品，不仅是技术创新的成果，更是青年学子对可持续发展的思考——当艺术走出画布，化作守护自然的工具，创作便有了更厚重的社会价值。
	植物感知的跨物种对话当生物电信号成为艺术语言
	在展览的一角，一件名为《加密的赫兹》的装置作品正在上演一场静默的跨物种对话。创作者陈伟焕以“低科技”介入方式，借助简单电子设备提取植物的生物电信号，将其转译为光、声、触觉符号，构建起有机体与数字界面的“量子纠缠剧场”。
	观众戴上触觉传感器，触碰叶片时会感受到轻微的电流震颤；站在光学衍射膜前，植物代谢的节律化作流动的彩虹；次声波装置中，植物的“呼吸”被转化为低频声波，在胸腔中激起共振。这场实验颠覆了人类中心主义的观察范式——当植物不再是被观赏的客体，而是通过科技界面与人类形成“现象学纠缠”，观众仿佛获得了一把解码自然生命的“绿色密钥”。
	“植物是静默的智慧守护者，它们的感知系统远超人类想象。”陈伟焕介绍道。作品借鉴德勒兹“根茎网络”理论，在赛博格语境下构建植物性存在的拓扑学模型，引导人们重新审视生命连续体的复杂性。展览现场，一株与装置相连的琴叶榕成为焦点，其叶脉间流动的光影与观众的呼吸形成微妙互动，恰似一场跨越物种的心灵对话。
	记者手记：青年创作的“YOUNG”力量
	从修复文化遗产的“艺术医生”到守护红树林的“科技特工”，从数字宇宙中的哲学思辨到植物世界的跨物种对话，广美2025毕业展展现的不仅是技法的突破，更是青年一代价值取向的转变——他们不再局限于个体表达，而是以艺术为媒介，回应文化传承、生态保护、科技伦理等时代命题。当传统技艺在显微镜下焕发新生，当东方哲学在代码中重构叙事，当生态关怀在淤泥实验中落地生根，这些充满奇思妙想的创作，既是湾区青年创新精神的缩影，更是中国艺术新生代向世界发出的“YOUNG”之声。正如今年广美主视觉所呈现的“传统与数字梦幻联动”，广美毕业生们用创造力证明：在科技狂飙的时代，艺术依然是链接过去、现在与未来的精神纽带，而青年永远是打破边界、定义未来的先锋力量。
	(文/羊城晚报记者秦小杰海报设计/肖莎黄文倩)【编辑:刘湃】
</body></doc>