<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2891</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-27/10422691.shtml</url><title>“海外正品”竟是国内镀金？警惕直播间“低价正品”陷阱</title><datetime>2025-5-27 14:43:00</datetime><body>	“海外专柜正品”“境外直邮”，在一些电商平台的“全球购”网络直播间，这些噱头吸引了不少人下单。当然，吸引消费者的除了网络主播们宣称的“正品”外，还有就是低于线下正品专柜的诱人“折扣”，五折、六折、七折，正品认证，低廉价格，让人感觉买到就是赚到。可是，这些直播间里销售的海外商品，真的来自海外吗？这些商品真的是“正品”吗？上海警方就破获了一起特大跨境网络售假案，揭开了造假内幕，来看假货是如何镀金，摇身一变成网络直播间里的“全球购”正品的。
	七折网购“海外正品”到货发现货不对板
	这是某网购平台“全球购”板块的一场直播。主播在售卖某国外品牌衣服的过程中，不断向消费者展示一张品牌“授权书”，并声称，自家直播间里销售的商品均为正品，而且还保证是境外直邮。当然，正品只是这个直播间宣传的一个点，最吸睛的还是价格：“全场七折”。
	“七折”就能拿下海外正品，而且还是网购平台官方认证的“海外直邮”店铺，这可吸引了不少在屏幕前观看这场直播的消费者，上海的邓先生就是其中一位，他也和很多网友一样，火速下了单。可是收到货后，邓先生发现，商家发来的衣服与自己在专柜里看到的衣服质量相差甚远。
	去专柜验真发现确是假货
	商家口口声称自家的商品肯定是正品，但是自己收到的衣服却与专柜里的衣服千差万别，这让邓先生一时起了疑心，自己海购的这件商品真的是正品吗？于是，邓先生就拿着购买来的衣服，来到这个品牌的线下专柜进行验真，结果也和他预想的一样，他购买的衣服被认定为假货。
	被害人邓先生：我如果是说以低的价格买的，我也不会来报警了。但是我是以正常的价格去买的，鉴定下来结果为假的，所以我才来公安机关报警。
	网店有平台认证也确从保税仓发货
	在接到邓先生的报案后，上海警方也进行了一番侦查。根据邓先生提供的线索，警方侦查发现，该店铺确实持有某网购平台认证的“海购直邮”标识。
	那么一家得到平台官方认证为“海外直邮”的店铺，又有品牌方授权，卖出来的商品怎么就成了假冒商品了呢？随着侦查的深入，警方还掌握到，这家网络店铺所售的商品是直接通过广西、广东两地的保税仓库发货，看上去的确也是进口商品。
	上海市公安局静安分局经侦支队副支队长张臻峰：他在平台上面销售的价钱也是不便宜的，基本上以七折左右进行销售，而他对平台上面的客户就宣称，是国外当季打折等方式购买进来的。
	上海市公安局静安分局经侦支队民警姜伟：在最初侦办的时候，我们一开始认为它可能是商品没有出口过，我们怀疑它的保税核注清单这些的真实性。我们到了当地也是去了解过，这些单据也都是真实的。
	可是，在对该店铺背后的贸易公司进行侦查后，警方发现，该公司一直从事着进出口服饰买卖，公司的实际控制人匙某和李某，此前也曾注册过多个同样类型的店铺，却均因为售假行为被平台方处罚过。
	“双公司运作”分别负责物流和直播
	每次关店，匙某和李某就会改头换面重新注册店铺，继续进行销售。不仅如此，警方还发现，这家贸易公司采用“双公司运作”模式：由李某实控的深圳某进出口贸易公司，负责注册海外专营店铺及仓储物流，匙某实控的广州某品牌代理公司，负责直播引流与售后服务。
	2024年12月，警方在广东、广西同步展开收网行动，抓获10名犯罪嫌疑人，现场查获涉及四个品牌的假冒服饰2万余件，查封5处仓储窝点。初步查证涉案金额超过2000万元。
	假货如何变真货品牌资质从何而来
	犯罪嫌疑人到案后，通过审讯，警方调查清楚了他们造假的全过程。那么假货究竟是如何变成海外正品的？品牌资质又是从何而来的？平台给予的全球购认证又是如何获得的呢？原来，为了达到以假乱真的目的，这个售假团伙上演了一场现实版的偷天换日。他们所谓的全球购，其实就是境内购。
	为了让售卖的假货看起来逼真些，犯罪团伙先通过自己的贸易公司，将境内生产的假冒服饰包装成进口正品，并通过多种渠道运送至香港、澳门等地，在当地仓库短暂停留后，再报关入境，并为假冒服饰交税，以此获取进出口单据，只为在境内主流电商平台申请“全球购”店铺。既然货是假的，那么，网络直播间公开展示的所谓品牌资质授权书又是怎么回事呢？
	上海市公安局静安分局经侦支队民警姜伟：这张纸是假的，那它显示的内容就是权利方授权的资质。因为你只有这张东西配上购销合同，一些进关凭证，才能够在各大平台的海外专营店铺上面去对外销售，要不然那些平台也不可能平白无故通过对你“海外购”资质的授权。
	就这样，通过自制的品牌授权书，以及真实的进口单据，骗取了网购平台的跨境商品标识，开始规模化敛财。
	目前，犯罪嫌疑人匙某、李某等10人均被警方依法采取刑事强制措施，3人已被检察机关批准逮捕，案件正在进一步调查中。
	警方提示，电商平台应进一步强化资质核验机制，消费者在选购“海外商品”时应认准官方渠道，避免落入“低价正品”陷阱。(央视新闻客户端)【编辑:李润泽】
</body></doc>