<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2892</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-27/10422690.shtml</url><title>统一战线激活青年创新力</title><datetime>2025-5-27 14:43:00</datetime><body>	当统一战线的组织优势与青年创新的澎湃动能相遇，会激荡出怎样的发展势能？最近举办的第六届上海创新创业青年50人论坛，以统一战线凝聚科技创新的“最大公约数”，正在成为超大城市激活青年创新力的新范式。
	作为上海市委统战部牵头指导的品牌活动，上海创新创业青年50人论坛成为统一战线发现人才、凝聚共识的重要平台。自2020年创办以来，论坛已成为汇聚全球青年才俊的盛会，不仅是一场“千里马”与“伯乐”的双向奔赴，更成为上海统一战线服务青年创新创业、助力城市高质量发展的生动实践。在这方舞台上，青年人碰撞思想火花，获得专业赋能，感受成长陪伴。同时，论坛也见证着超大城市青年工作与高质量发展的同频共振，为加快建成具有全球影响力的科技创新高地注入澎湃动能。
	厚植“热带雨林”生态：全链条赋能青年创业梦想
	上海承担着建设国际科技创新中心的历史使命，而青年正是科技创新浪潮的弄潮儿。
	青年创新创业工作是一项以提升城市未来竞争力和可持续发展能力为目标、事关全局的战略性工作；而围绕中心、服务大局是统战工作的本质要求，也是统一战线的存在意义和价值所在。两者如何相辅相成？
	统一战线服务青年创新创业。六年来，上海统战部门不遗余力为青年攀登高峰提供助力，以论坛为载体，依托丰富的科创资源，打造全链条、全要素创新创业生态体系，链接多元产业、金融资本、优质服务、高端人才以及全球市场，用产业集群的“生态红利”，支持更多年轻人在产业创新中“挑大梁、当主角”。
	在张江科学城、G60科创走廊和“模速空间”等创新承载区，青年创业者们扎根产业沃土，与城市共成长。以人工智能领域为例，落户“模速空间”的无问芯穹公司不到两年便跻身独角兽行列，其联合打造的算力生态平台为百余家企业提供“免申即享”的百万级算力支持。
	“模速空间”作为上海青年创新创业基地，其汇聚的100多家大模型企业中，28岁以下从业者占比达三分之一。包括“模速空间”在内，论坛催生的7个上海青年创新创业基地均设于人工智能、生物医药、集成电路等先导产业人才密集区域，通过成立青创联组织，在资金、场地、居住、子女教育等方面打造综合服务平台，发挥“孵化器”“加速器”“连通器”功能，努力建设全球青年来沪创业、融入上海的第一站。
	“我们这里有算力调度平台、公共语料平台、场景对接平台，上下楼就是上下游，邻居就是合作伙伴。”上海西岸集团副总经理、“模速空间”董事长杨晶晶在第六届论坛上广发邀请函，“欢迎大家来此开创人工智能的无限可能”。
	激发“年轻的事业”：让青年力量挺膺担当
	“身处上海就是拥抱世界，选择上海就是选择机遇。”这句论坛倡议道出无数创业者的心声。
	致公党党员李一佳在参加论坛研修营后，意外促成与复旦大学的科研合作；民建会员陈都将上海作为归国创业首站，看中的正是这里“链接全球”的生态优势；湖北青年孟娇龙扎根上海11年，感叹“政府替企业想到的比我们自己更多”……这些鲜活案例，折射出上海对青年创业者的包容与赋能。
	据不完全统计，前五届论坛参与者中已有37家企业跻身“专精特新”、8家登陆科创板，众多企业从“破土新苗”成长为“行业大树”。
	上海市青年五十人创新创业研究院院长陈凯表示，坚持问题导向、需求导向，务实服务青年创新创业，已成为50人论坛的鲜明特点。
	论坛的持续举办不仅塑造了统战工作新品牌，更有效促进了上海高水平人才高地建设，推动新时代创新创业青年与城市发展双向奔赴、彼此成就。
	第六届论坛创新推出“上海青年科创嘉年华”，聚焦人工智能、生命健康、前沿科技三大赛道，吸引超百家投资机构与创业项目对接，形成“伯乐相马”的集聚效应。
	与此同时，针对青年创新创业“三有三缺”(有创意、勇气、活力，缺资金、经验、资源)特点，上海统战部门已组建青年创新创业导师团、科创服务团和专业服务团，链接行业资源，解决实际困难，还发布青年创新创业扶持计划。今年，上海市委统战部主要负责同志牵头开展“统一战线服务青年创新创业”重点课题调研，破解堵点难点，为青年创新创业提供更加有力的支持和保障。
	涵养“统战资源”：画大团结奋进同心圆
	50人论坛不仅是创新创业的大舞台，更是统一战线发现人才、凝聚共识的重要平台。其价值，还在于构建了统战工作的创新范式。
	据统计，六届论坛集聚的2500多名优秀青年中，党外人士占比89.4%，平均年龄38.6岁。他们通过论坛，既找到创业伙伴，也进入统一战线视野。
	星逻人工智能技术(上海)有限公司联合创始人、技术总监肖素枝的成长轨迹颇具代表性：从无人机赛道创业者，到成为第五届论坛青年代表，入选“上海创新创业年度十大案例”，后成为上海市新联会会员，再到今年荣获全国劳模称号，展现统战工作“润物无声”的培育效能。
	这种人才涵养机制日趋系统化。据悉，每届论坛举办前，上海市委市政府有关部委、工作党委、重点联系单位，市统战系统各单位，各大口工作党委，各区统战部向论坛广泛推荐优秀创新创业青年。上海市青年五十人创新创业研究院理事长其实介绍，经过100余家单位广泛推荐，加上层层把关、严格选拔，第六届论坛共推荐优秀青年代表311人。
	统一战线具有人才荟萃、智力密集、联系广泛的独特优势，在凝聚天下英才之心、汇聚创新创业之力中大有可为。随着论坛对青年群体的辐射力不断增强，一批批青年才俊在此结交创业伙伴、链接创新资源、登上更大舞台。上海统战部门亦从中完善青年人才发现机制，拓展统战工作平台。
	和肖素枝一样，许多创新创业青年通过论坛平台进入了统一战线各领域的“人才库”。不少论坛青年经过进一步培养考察，有的被认定为无党派人士，有的加入民主党派，还有的加入知联会、新联会、欧美同学会等组织。
	涓涓细流，汇成大海。如今，通过科创服务团、专业服务团、青创联、港澳台侨青年创新创业大赛等平台载体，论坛工作与新的社会阶层、民营经济、港澳台侨等领域统战工作融合发展，互为平台、相互促进，成为开展相关领域青年统战工作的重要抓手。
	六年来，论坛既“跳出统战办论坛”，又“办好论坛促统战”，从人才、项目、活动、平台、资源等方面赋能统战工作。一路走来，论坛凝聚的是各个方面的鼎力支持，汇聚的是广大青年的充分信任。
	此外，论坛还实现市区联动、党政联动、体制内外联动，打通统战部门内部的力量，打通党委政府部门的力量，打通媒体、企业等国际国内资源各方力量。展望未来，论坛将持续深化“城市与青年共成长”理念，持续为创新创业青年提供追梦的底气和圆梦的助力。(完)(《中国新闻》报范宇斌报道)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>