<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2902</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-27/10422670.shtml</url><title>巡逻搜爆找物证样样精通 警界“汪汪队”守护“新国门”</title><datetime>2025-5-27 14:12:00</datetime><body>	18只精锐警犬驻守大兴国际机场巡逻搜爆找物证样样精通
	警界“汪汪队”守护“新国门”
	一起报警中的重要物证——一把刀，被抛到了高速路桥下，关键时刻，警犬跳跳出马。它在夜色中搜寻不到20分钟便找到了这把刀具。
	跳跳是大兴国际机场明星警犬队“汪兴队”的一员。这支特殊的队伍由18只精锐警犬和11名训导员组成，这些特殊“警员”在航站楼内穿梭巡逻，肩负着保卫“新国门”安全的重要使命。
	巡逻搜爆
	一见到行李“两眼放光”
	下午2时，在大兴国际机场航站楼内，民警秦永强与辅警高哲带着警犬跳跳和夏天开始了巡逻工作。
	穿上带有“警犬”标识的胸背，站在全副武装的训导员身旁，跳跳和夏天不自觉地昂首挺胸，“支棱”起来。
	跳跳是一只6岁的史宾格犬。由于小时候走路像兔子，总喜欢一蹦一跳，秦永强就为它取名“跳跳”。史宾格犬有着高度灵敏的嗅觉，这让它们在搜索工作中成为首选。高出跳跳一头的6岁德国牧羊犬夏天是一只治安防范犬，如狼一般的外形显得稳重威严。
	两条犬分工不同：跳跳负责检查可疑爆炸物，夏天负责巡逻盘查可疑人员。当身穿藏蓝色制服的两人两犬穿梭在航站楼公共区域时，帅气的身姿常常引得旅客驻足欣赏。
	在行李转盘区域，跳跳一见到行李就“两眼放光”。在秦永强的示意下，它熟练地跳上转盘，埋下头朝逆时针方向，速度极快地嗅闻起转盘上的行李物品来。从跳跳的反应中，秦永强很快得知这些行李物品“没有问题”。
	秦永强告诉记者，每逢春节前跳跳往往会有“收获”，偶尔会有旅客的行李中夹带烟花爆竹，“大多是儿童烟花，有些孩子会悄悄塞进行李中。”
	为了展示警犬的搜爆反应，首都机场公安局北京大兴国际机场分局警犬技术大队大队长赵加超，用熏染过爆炸物气味的纱布在一件行李箱把手上轻轻蹭了两下。很快，跳跳便注意到这件行李：它围着箱子转了两圈，似乎不太确定，接着又转了两圈。之后，它的尾巴快速摇摆起来，鼻尖抵在箱子把手上，俯下身子。
	“这就是它嗅到可疑爆炸物时的示警方式。它会用鼻尖抵住发现可疑物的点位，蹲坐或者俯卧身子。由于高度兴奋，它的尾巴也会快速摆动。”赵加超介绍。
	物证嗅探
	草丛中寻获关键刀具
	“跳跳从小便接受搜爆训练，表现优异，在工作中常常展现出高度的兴奋性和专注度。去年，跳跳才开始接触物证搜索方面的训练。没想到，第一次参加比赛就获奖了。”秦永强的语气中充满赞许。别看跳跳外表憨态可掬，却在第六届全国警犬技术比赛中一举拿下物证搜索科目的全国二等奖，荣获“功勋犬”称号。
	就在一个月前，跳跳的物证搜索技能派上了用场。当天，一辆网约车司机和一辆货车司机在大兴机场附近路面因为并线问题发生口角。货车司机陈某一气之下从驾驶室内翻出一把刀，持刀对网约车司机进行言语威胁。
	对方见状报警后，陈某驾车离开了现场。不久，陈某就接到大兴机场分局民警的电话传唤，情急之下他将刀顺着车窗抛入高速公路桥下。陈某到案后，起初并不承认持刀威胁他人的举动，也不肯交代藏匿刀具的地点。于是，警犬技术大队出动了。
	民警用纱布提取到陈某手部气味，装入警犬专用的气味罐中。陈某眼见警方动用了警犬，不敢再有隐瞒，交代了大致的抛刀地点。秦永强带着跳跳和其他同事一起赶往现场。
	抛刀地点位于高速路桥下一段护路坡上。当时天色已晚，护路坡被绿植覆盖，肉眼很难发现作案工具。秦永强举着手电筒，时刻观察着跳跳的反应。跳跳时而低头贴着地面快速移动，时而用爪子轻刨可疑区域，湿润的鼻尖在碎石与杂草间来回探寻，进行“地毯式搜索”。不到20分钟，忽然，它猛地驻足，前爪重重扒住地面——当民警扒开杂草，闪烁着寒光的刀具出现在眼前。
	铁证面前，陈某承认了威胁他人人身安全的违法行为。
	祛除“心魔”
	从“菜鸟”到尖兵的逆袭
	在大兴机场分局警犬技术大队，两排新建犬舍内住着“汪兴队”的队员们。犬队大院内有大约3000平方米的训练场，设有供警犬攀爬、跳跃的训练设施。训导员们每天都会检查警犬的健康状况，定时喂食、梳理它们的毛发。
	这支犬队成立于2019年6月10日——大兴国际机场投入运营之前。从一开始的两人两犬，发展到如今的11人18犬，其中包括治安巡逻犬、搜爆犬、搜毒犬、物证搜索犬以及血迹搜索犬，品种覆盖史宾格犬、德国牧羊犬、马里努阿犬、拉布拉多犬等。
	赵加超告诉记者，警犬训练是一个漫长而艰苦的过程，需要训导员足够的耐心与专业。每条警犬从幼犬时期就已在警犬基地接受严格的训练，包括服从性训练、气味训练、体能训练、扑咬训练等。当它们成功“毕业”，被训导员带回警犬大队时，还要重新适应新的环境。
	“它们要习惯城市生活中突然出现的噪音，还要在航站楼内学会如何乘坐扶梯。”赵加超说，就连反光的大理石地面，一开始也会令它们望而却步。
	警犬夏天初来乍到时，十分恐惧航站楼地面映出的倒影，每次走到反光区域就会止步不前。训导员用玩具球吸引它的注意，并引导它在地面上追球玩耍，逐渐祛除了它的“心魔”。德国牧羊犬老黑刚来时经常晕车，上车就紧张，下车就呕吐。训导员便带着它不停地乘车，强化训练。渐渐地，老黑在车上学会了放松，晕车的毛病也消失了。
	警犬们的工作并不轻松，每周至少4天、每天4个小时要在航站楼内进行巡逻，平时还要随训导员执行其他勤务。每次“上班”前，它们都要提前如厕，避免工作中“忍不住”出现尴尬。
	并肩作战
	超越语言的信任与爱
	不久前，山东潍坊的柯基警犬“福仔”在巡逻时，因为偷吃了小朋友手里的烤肠，走红网络。尽管每条警犬都要经过严格的拒食训练，但难免会出现把持不住自己、显露“狗性”的时刻。
	训导员许丹驯养的史宾格犬闹闹，曾经在行李转盘检查时，围着一只箱子不停地打转。民警们起初怀疑箱内装有违禁品，打开检查后却发现，箱子里是一大包旅客自制的熟肉，这让许丹哭笑不得。
	在“汪兴队”，人与犬的故事不仅有趣，还充满温情。民警夏志强曾因工作原因与妻子分居两地多年，妻子吐槽他“陪狗的时间比陪我和孩子都多”。从事驯犬工作十余年的赵加超在家带娃时，总会因顺嘴一句“好狗”，换来妻子警告的眼神。
	警犬的性格会受训导员的风格影响。许丹性格温和、文静，她训导的闹闹也是一副文文静静、不慌不忙的模样。秦永强带出来的跳跳就是个直性子、“人来疯”。正是由于跳跳这种胆大心细、不易受环境影响的性格，使得它拥有了一颗强大的内心。警犬与训导员的感情在日常训练和陪伴中也愈发深厚。在犬队，每一只警犬都有自己的专属档案，详细记录着警犬的生日、品种、训导员姓名、训练类别、血统、病史、训练记录等，还有训导员日积月累写下的“训练小结”。
	“每只警犬都有一名固定训导员(带犬民警)，除非训导员调动工作，否则会是它们一生的陪伴。它们能准确感知训导员的情绪变化，共情喜怒哀乐。”赵加超告诉记者，退役后的警犬会在基地养老或被领养，训导员们可以优先领养自己带过的犬只，让它们在舒适的环境中安享晚年。
	警犬们的每一步成长，都见证着人与犬之间超越语言的信任与爱。当旅客们在航站楼看到警犬巡逻时，或许不会知道，这些“毛孩子”为了守护这片区域，付出了多少努力。
	从机场航站楼的防爆安检，到地铁站台的治安巡逻；从刑事案件现场的物证嗅探，到涉毒案件中的违禁品查缉——这些经过专业训练的警犬与公安民警并肩作战，用敏锐的嗅觉和果敢的行动，守护着城市的安全。以大兴国际机场明星警犬队“汪兴队”为例，这些年，它们已参与执行任务百余起，搜索行李物品近千件，协助办理寻人搜物案事件十余起。
	“等过几年跳跳退役了，我准备把它领回家。它不仅仅是我的工作伙伴，更是家人。”秦永强已为跳跳做好打算，会对它的一生负责。
	(北京晚报本报记者张蕾文甘南摄)【编辑:付子豪】
</body></doc>