<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2916</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422643.shtml</url><title>全国麦收进度已超两成 大马力农机+高标准农田跑出夏收新速度</title><datetime>2025-5-27 13:43:00</datetime><body>	夏粮是全年粮食生产第一季，产量占全年粮食总产的20%多。其中，超过90%都是冬小麦。截至昨天(26日)17时，各地已收夏粮小麦超7000万亩，日机收面积连续3天超过400万亩，全国“三夏”大规模小麦机收全面展开。当前麦收进度已过两成，其中西南地区及湖北麦收进入尾声，河南进度过三成，安徽、江苏等地已开收。
	我国有四大小麦主产区，分别是西南麦区、长江中下游麦区、黄淮海麦区和西北麦区。“国家精准农业应用项目数据服务平台”提供的最新数据显示，从5月15日，西南麦区正式开镰收获，到5月26日全国小麦大面积机收全面展开，小麦机械化收获的重心由四川、湖北逐步向河南、安徽和江苏转移。
	今年“三夏”农机跑出新速度
	这是结合2024年小麦机收数据制作的全国收割机路线图，冬小麦收割从在西南麦区云南、四川等地，向长江中下游麦区湖北、浙江等地推进，之后兵分两路，一路北上到达北京，一路直达河南，两路农机群大军汇合后，向西北麦区的陕西、甘肃、宁夏、新疆出发。
	我们也追踪到了今年的麦收轨迹图，与去年对比，我们发现今年夏收农机跑出了新速度。以湖北为例，截至5月22日，湖北已完成大面积收割，2024年作业周期21天，2025年作业周期17天，同比缩短19%。
	农机是如何跑出加速度的？
	我们将小麦主产区的农机轨迹、重点农机企业的订单、高标准农田建设，以及粮油市场小麦成交量等数据输入“三夏”AI智能体。去除天气因素后，我们得到了三个关键词：大马力农机、高标准农田、精准调度。通过拆解每个关键词，我们看到了中国农业现代化的加速度。
	“大马力”+“连片田”跑出夏收加速度
	三夏期间，总台记者在一线采访时，都会有个非常强烈的感觉：田野里奔跑的农机越来越大，种类也越来越多，从每秒收割量达到10公斤、12公斤的大马力收割机，到秸秆打捆机、旋耕机，都在提升夏收的速度。
	在湖北省枣阳市七方镇，农机手宋德田正驾驶着今年新买的12公斤大喂入量收割机。他给记者算了一笔账，这个收割机收获10亩地用20分钟，比过去效率提高了一倍以上，购买时还有4万元的补贴，两年之内就能回本。
	记者找到宋德田使用的这台收割机的生产厂家，工作人员告诉记者，今年他们将收割机前面割台中的绞龙直径从400毫米增加到610毫米，绞龙上辅助将小麦喂入收割机的伸缩扒尺也由直排式变为螺旋式。
	收割机的迭代升级，也使得这家企业的大马力收割机的订单量不断增加。企业的销售人员告诉记者，自今年1月开始，12公斤大喂入量小麦收割机的销量已占他们小麦收割机整体销量的40%以上。
	潍柴雷沃智慧农业营销总公司小麦机销售高级主管梁兆铭：用户从以前的散户逐步升级到现在以这些合作社、家庭农场为主的组织客户。这部分用户的需求正在向大喂入量、高效率、高可靠性、智能化、高舒适性等方向发展。
	农机收得快，不仅因为市场上大喂入量的收割机增加，还有一个重要原因，就是以前“巴掌田”的小地块变成了“连片的高标准农田”。
	农机手肖洪力：以前地块小，障碍物多，每天都在反复倒车，一天收90-100亩地之间。现在高标准农田，地块大，障碍物少，每天能收200亩地左右。
	高标准农田助力机收开启新速度
	从近五年小麦主产区河南、山东、安徽的高标准农田建设数据中发现，这三个省的高标准农田的增幅都超过了25%，其中小麦生产第一大省河南的增幅最快，接近30%。
	那么高标准农田是如何助力机收开启新速度的呢？
	总台央视记者田琪永：这是河南省遂平县常庄镇的一片高标准农田，联合收割机正开足马力，在田间穿梭收获小麦。从画面中，可以非常直观地感受到这片田非常平整，平整是高标准农田的一个非常明显的特点，当地通过把各家各户的小田经过土地流转等方式变成大田，平整土地，带来了很多好处。第一个好处就是非常有利于收割机作业，同时地块大也可以减少机器掉头的概率，节约了时间。另外地面平整还有利于机收减损。
	大马力收割机收割速度快
	我们发现大马力收割机的身影越来越多，同样是100亩地，大马力收割机的收割时间能比一般的收割机快1个多小时。今年“三夏”期间，河南预计投入超过20万台收割机进行作业，其中大马力农机占比有所提高，为了更高效地保障颗粒归仓。
	多种农机协同作业农机大会战跑出加速度
	高标准农田在“三夏”期间还方便多种农机协同作业。现场不仅有联合收割机，还有搂草机、打捆机、玉米播种机等等。这家农机服务队的负责人表示，以前一片地从夏收到夏种至少要五六天。但现在，前脚麦子刚刚收完，后脚播种机就可以把玉米种子播种进去。
	智能播种机更加智能更加精准
	这些智能播种机可以做到精准播种，每次在一个位置就播下一粒种子，而且间隔是一定的，这样就避免了种子有的地方稀疏、有的地方过于稠密，能节省下大约30%的种子成本。
	不仅如此，这些农机逐渐都配有驾驶辅助系统，既可以减少驾驶员的疲劳度，还可以精准走直线，在固定的宽度里作业，能提高土地的利用效率，为后续的机械化作业提供条件，让夏收、夏种、夏管都更加高效。
	AI助力农机跨区作业精准调度
	除了大马力农机和高标准农田的助力，“三夏”AI智能体还有一个新发现，就是越来越多的AI大模型在跨区作业的使用，实现精准调度。
	80后李树伟已经做农机手十多年了，他平常在工厂上班，农忙时就开着农机，跨区收割小麦。李树伟今年用上了一款新升级的农机跨区APP，这款APP运用遥感卫星检测小麦种植区域、种植时间、小麦长势以及成熟程度，利用AI处理这些庞大的数据。再叠加多年的农机跨区作业历史轨迹数据，预测出小麦最佳收获时间，为机手提出跨区建议。
	潍柴雷沃智慧农业研究院平台架构师刘鹏：现在可以提前合理规划我们的下一站作业轨迹、作业路线，精准度在80%以上，提升了机手的作业量，平均在5%左右。
	研究人员告诉记者，有了AI的加持，今年他们将小麦收获进度预测范围扩大到了华北、西北等冬小麦主产区，精度也精确到了乡镇一级。
	农机维修也是夏收中非常重要的一个环节。在湖北省襄阳市襄州区黄龙镇潘明村的1000亩大田里，6台收割机正赶在雨前抢收。突然，一台收割机出现故障止步不前，机手拨打维修电话20分钟后，农机服务车赶到了麦田旁。经过检修发现，这台收割机刀条发生了断裂。
	30分钟后，修好的收割机再次发出轰鸣声。机手告诉记者，如果农机坏了，1小时他们就要少收割20亩地，损失近千元。
	这个维修队是由后方的农机维修平台5天前调度过来的，他们原先在河南驻马店，因后台预测今年湖北襄阳提前进入收割高峰期，将有1300台农机进入，这个维修队就被紧急调度了过来。而能实现这样的精准调度，正是因为今年，农机维修服务平台接入AI大模型，根据遥感监测到的农机收割进度、跨区农机数量、机手报修工单量，自动生成农机维修车调度建议，保证湖北、河南等麦区每一站都有充足的农机维修服务资源。
	潍柴雷沃服务调度人员田野：客户维修等待的时间大约减少了一个小时，调度维修车数量同比减少8%，维修人员人均的工作量每天提高12%左右。
	(总台央视记者梁丽娟张琪田琪永崔丽鑫宋建春)【编辑:付子豪】
</body></doc>