<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2918</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-27/10422635.shtml</url><title>大漠深处走出来八位两院院士</title><datetime>2025-5-27 13:34:00</datetime><body>	面积56万平方公里的塔里木盆地，号称“死亡之海”的塔克拉玛干沙漠就占据了33万平方公里。主要勘探开发区块位于塔里木盆地的塔里木油田，在沙漠戈壁上建成西气东输、深地塔科1井等一项项大国工程。
	塔里木油田历史展览馆记载，自1989年塔里木石油大会战以来，这里相继走出邱中建、贾承造、童晓光、袁士义、马永生、孙龙德、孙金声、张水昌8位两院院士。到祖国最艰苦的地方去，以8位院士为代表的一大批科技工作者，在大漠深处默默奉献，创造了一个个建设奇迹，成就了一项项大国工程。
	唤醒“死亡之海”
	如果不是石油人的到来，也许我国首条沙漠公路建设要推迟若干年。
	1989年，塔里木石油勘探开发指挥部成立，全国石油战线精锐力量迅速集结，一场新型石油大会战开启。
	会战第一年，部署在塔克拉玛干沙漠腹地的塔中1井获高产油气流，首次在号称“死亡之海”的中央隆起取得战略性突破。然而，要在沙漠腹地进行勘探开发，成百上千吨的钻井设备如何成批运进，勘探开发出来的油气又如何运出？交通运输成为首先要解决的难题。
	最初，指挥部通过引进“人高马大”的沙漠运载车、在沙漠中铺钢板建设临时机场等方式来运输勘探开发物资，但这并不是长久之计。于是，我国提出修建一条沙漠公路。这是我国第一次在流动沙漠修建等级公路，国内外都没有可借鉴的经验。时任塔里木石油勘探开发指挥部指挥和党工委书记的邱中建，组织攻关建设塔里木沙漠公路，破解防风固沙难题，1995年塔里木沙漠公路建成通车。
	在塔里木油田工作约10年，邱中建领衔开发出塔中、哈得逊、牙哈等大中型油气田，成功发现我国巨大的天然气富集区——克拉2气田，为西气东输工程奠定了资源基础。
	当年对于邱中建来说，克拉2井要不要打是一个艰难决策。当时通过物探技术发现，塔里木盆地库车坳陷地下有很多大断层，但是下面却有一个忽厚忽薄的盐膏层，井很难打下去，而且刚开始周边打的3口井全是空井，每口井花费上亿元。井要打得下去，就必须进行系统性、针对性的科技攻关。邱中建通过复杂地层深井钻探、超高压深井试气和构造成因模式攻关，最终决定上钻克拉2井，并于1998年发现克拉2气田。
	1999年，邱中建当选为中国工程院院士。
	在克拉2井钻进过程中，曾在塔里木油田工作13年的中国科学院院士贾承造，凭借一粒岩屑准确判断出气层。
	贾承造对塔里木盆地进行了多学科、多层次、多方位的综合研究，查明盆地内部结构，确定盆地类型，在世界上首次总结和建立了前陆冲断带超高压大气田形成理论，成功指导库车坳陷天然气勘探，奠定了塔里木盆地构造地质学与油气勘探理论基础。
	2003年，贾承造当选为中国科学院院士。
	2005年当选为中国工程院院士的袁士义，对塔里木油田克拉2异常高压气田开发方案进行了优化设计，也为西气东输工程作出了重要贡献。
	直面世界级难题
	塔里木盆地形成于20亿年前，这里曾经是汪洋大海。在漫长的岁月中，塔里木盆地经历了3次大的伸展挤压旋回，并多次叠加变形后形成现在的模样。石油专家形容，塔里木盆地就像一摞盘子打碎后又被踹了几脚，地质构造极其复杂。
	“对标全球13项工程难度指标，塔里木盆地的高温高压、砾石厚度、盐层厚度与套数、盐水压力系数、高含硫等7项指标属于世界级难题，其他难度指标也名列前茅。”曾在塔里木油田工作过的中国工程院院士孙金声说，复杂地质构造使得塔里木盆地钻完井综合难度全球罕见。
	直面世界级勘探开发难题，一代又一代塔里木石油人接续奋斗，攻克“卡脖子”难题，推动钻井不断向地球深部挺进。
	钻井液是钻井工程的“血液”，钻井过程中，钻井液建立起畅通地上与地下的循环，在润滑钻头的同时，还将岩屑带出地面。然而在深达万米的地下，井下温度高达200摄氏度左右，地层压力超过130兆帕，如此高温高压的环境，如同一辆卡车行驶在两根细钢丝绳上。多年来，孙金声一直致力于油气井工程理论与技术创新，解决了我国包括塔里木油田在内的许多深井超深井以及复杂结构井钻井重大科技及现场突发性技术难题，并推动研发出抗超高温钻井液。
	挑战世界级难题，破解世界级难题。正因为如此，塔里木石油人在这片荒凉之地，成就了一项项大国工程，将沙漠戈壁锻造成培养科技人才的摇篮。
	曾在塔里木石油勘探开发指挥部担任总地质师兼研究大队长的童晓光，2005年当选为中国工程院院士。他是最早揭示塔里木盆地叠合和复合特征的地质学家之一。
	深耕石油与天然气地质学，曾在塔里木油田工作过的张水昌，2023年当选为中国科学院院士。他发表的论文《从塔里木盆地看中国海相生油问题》，是其代表性学术论文之一。
	创新体制机制
	在塔里木石油勘探开发指挥部成立大会上，原石油工业部部长王涛指出，塔里木石油会战要坚持“两新两高”工作方针，打一场高水平的新型石油会战，成为推动中国石油工业深化改革，建立新管理体制的样板。
	“两新两高”指采用新的管理体制和新的工艺技术，实现会战的高水平和高效益。在“两新两高”工作方针及开放式科研体制的支持下，塔里木石油人克服“三超一高”勘探开发难题，累计获得23项国家级奖励，其中国家科技进步奖一等奖7项、二等奖9项。
	事业兴衰，关键在人。塔里木油田持续深化改革，树立起鲜明的选人用人导向，激励干部员工在时代之变、发展之需、转型所趋中自觉担当作为。
	曾担任塔里木油田公司总经理的孙龙德，不仅个人在学术领域取得重大成就，而且还善于发现人才、培养人才。
	21世纪初，孙龙德从非石油院校引进了一批人才，大胆使用非石油专业人才。北京大学地质系毕业的黄少英，就是听了孙龙德的演讲后来到塔里木油田的。20多年来，黄少英深耕盆地基础研究，先后获得中央企业劳动模范、自治区劳动模范等称号。
	2011年，为塔里木盆地特大型高压气田、凝析油气田、非稳态复杂油田开发理论技术发展和工程实施作出重要贡献的孙龙德，当选为中国工程院院士。
	塔里木油田就像一个大熔炉。曾在塔里木石油勘探开发指挥部勘探开发研究中心综合研究室担任主任的马永生，2009年当选为中国工程院院士，现任中国石油化工集团有限公司党组书记、董事长。2022年8月，中国石化命名顺北油气田为中国石化“深地工程”顺北油气田基地。该基地被誉为“深地一号”，马永生为“深地一号”揭牌。
	如今，走进塔里木油田，处处可见“只有荒凉的沙漠，没有荒凉的人生”的豪迈誓言，激励着新一代石油人，扎根西部，建功西部，建设新的大国工程。
	(石榴云/新疆日报记者于江艳)【编辑:付子豪】
</body></doc>