<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2962</id><url>http://www.chinanews.com/dwq/2025/05-27/10422515.shtml</url><title>粤港澳大湾区科创发展一线观察：融入大局 拥抱机遇</title><datetime>2025-5-27 09:25:00</datetime><body>	融入大局拥抱机遇
	——粤港澳大湾区科创发展一线观察③
	澳门科技大学，澳科卫星科学与应用数据中心内，大屏幕上动态显示着“澳门科学一号”卫星的运行数据。这是中国地磁场探测精度最高的卫星，在澳门科技大学协理副校长、澳门空间技术与应用研究院院长张可可看来，它已成为澳门一张硬核高科技“名片”。
	以美景美食吸引全球旅客的澳门，如今正因科技创新“出圈”。近日，记者跟随“机遇湾区”“机遇香港”“机遇澳门”主题采访活动，探访澳门多家科创企业和科研机构。在中药质量研究、太空科学、健康科学等领域，澳门正积极融入国家发展大局，主动拥抱机遇，高水平科研成果不断涌现，科技创新发展势头正好。
	服务国家所需
	作为首颗由内地与澳门联合研制的空间科学卫星，“澳门科学一号”自2023年5月发射以来，已绕地球运行1万多圈，取得多项重要科学成果。张可可介绍，从2018年国家航天局与澳门科技大学共同提出发射建议，到2020年底国家航天局批复卫星工程立项，再到卫星研制、发射、顺利升空运行，“‘澳门科学一号’是‘一国两制’下澳门与内地科技创新合作的成功典范。”
	“对地球磁场的研究非常重要，正是国家所急需的，它具有广泛的科学与应用价值。”张可可表示，项目团队对地磁数据的研究主要集中在科研和应用两个层面，相关研究成果既可服务于探索地球深部、地球海洋、地球空间等科学研究，又能通过应用转化，用于航天航空航海导航、资源勘探、智能终端等领域，赋能国民经济和社会发展。
	“澳门的地理位置对于开展航空科研具有优势，便于与内地及西方的科学家同行进行交流。”张可可带领的就是一个由澳门、内地和国外科研人员共同组成的研发团队，他希望借由“澳门科学一号”卫星项目开展，在澳门搭建一个国际开放平台，吸引全球高端航天科技人才。
	目前，“澳门科学一号”卫星项目已与18个国际著名研究机构签订了合作研究协议。张可可透露，项目团队已着手筹备“澳门科学二号”卫星，并争取于2028年上半年发射。届时“澳门科学二号”将与“澳门科学一号”组成中国高精度地磁场星座，提供覆盖全球地球磁场与空间天气的高精度观测数据。“相信在不久的将来，人类对地球磁场的认知将迎来质的飞跃。”张可可说。
	贡献自身所长
	作为澳门经济适度多元发展的重点产业之一，中医药大健康产业也迎来新的发展机遇。通过中医药人才培养、科研发展、国际平台搭建等，澳门在中医药领域“产学研”链条日益壮大。
	“中医药在过去的几千年里，都在为我们的生命健康保驾护航。助力中医药走向世界，澳门是个很好的平台。”澳门科技大学转化医学中心主任何耀向记者介绍，由于中药的成分、用药方式等较为复杂特殊，中药质量标准化难度不小，推动中医药出海并非易事。而澳门具有独特优势，可以助力中医药产业的国际化。
	“通过人工智能、大数据等新兴技术赋能，可以加速构建一套国际认可的中医药标准，推动中医药新制剂研发，缩短整个中医药研发和标准建立的周期。”何耀表示，澳门拥有国家首个中医药领域的国家重点实验室，高质量的中医药科学研究又通过转化医学中心实现成果转化落地，服务临床治疗。“背靠‘一国两制’独特优势，澳门还可以对接内地良好的医疗资源，加强中医药深度合作，推动整个大健康产业发展。”他说。
	在葡语系国家，中药被称为“植物药”，受到广泛认可。而澳门与葡语系国家的法律制度类似，在中医药领域合作空间广阔。在粤澳合作中医药科技产业园，多家澳门科技企业和内地龙头药企汇聚于此，一款款中药产品从这里经澳门远销海外。粤澳合作中医药科技产业园开发有限公司董事长吴松介绍，截至目前，产业园已成功帮助9家企业的13款产品获得莫桑比克植物药注册批文，3家企业的11款产品获得巴西中成药注册备案上市许可。
	打开发展天地
	出生在澳门，求学于北京，创业于美国硅谷，这是普强时代创始人何国涛的成长轨迹。奔赴横琴粤澳深度合作区创业，是何国涛的人生重大抉择。
	“2018年，“普强AI汽车芯脑项目”获得首届中国横琴科技创业大赛冠军，我们获得了1亿元研发奖金，第二年公司就在横琴·澳门青年创业谷落户。”何国涛笑着告诉记者，在这之前，从没见过任何比赛可以获得1亿元的奖金，足见横琴对创新创业的支持力度之大。
	粤港澳大湾区庞大的市场空间、完善的产业链条，为企业发展提供了巨大机遇。何国涛介绍，目前公司已经获得上百项专利及软件著作权，成为多家世界500强公司的供应商，业务涉及智慧政务、智慧金融、智能汽车等多个领域。
	像何国涛一样，生长在澳门、奋斗在横琴，已经成为越来越多澳门创业青年的写照。
	澳门青年许濠杰在国外完成学业后，同样选择了回国创业。“当时，我参加了特区政府组织的创业交流团，走访了横琴和深圳，大湾区浓厚的科创氛围深深触动了我，让我下定决心与合伙人开启创业征程。”2024年，澳新星教育科技有限公司应运而生，许濠杰担任公司总经理，专注于运用人工智能技术提升教育体验。目前，公司进驻澳门青年创业孵化中心，顺利完成首轮融资。
	“澳门正加速融入国家发展大局，各行各业尤其是年轻一辈要把握大势，拥抱新变化。”正如澳门特区行政长官岑浩辉所希冀的，如今，越来越多澳门青年正走出舒适区，主动求变、抓住机遇，走进横琴、融入湾区，在广阔舞台挥洒青春，实现人生价值。（本报记者汪灵犀文/图）
	《人民日报海外版》（2025年05月27日第04版）【编辑:刘欢】
</body></doc>