<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2963</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-27/10422513.shtml</url><title>手机买不起、炸鸡吃不起、宠物养不起？这届美国人活得好难</title><datetime>2025-5-27 09:21:00</datetime><body>	美国加征关税的连锁效应正在穿透该国的民生领域。从科技巨头苹果公司到社区炸鸡餐厅，再到小小的宠物用品商店，关税成本的转嫁正在将美国民众拖入“高消费”困局。美企涨价预警与供应链断裂风险叠加，普通民众或将成为美国这场贸易战中最大的买单者。
	特朗普23日在社交平台“喊话”苹果公司称，凡是在国外制造并在美国销售的苹果手机，都应该被征收至少25%的关税。韩国三星电子公司和其他生产手机的企业也将面临美国的关税。相关政策预计从6月底开始实施。
	针对特朗普的威胁，美媒指出，对于现阶段的苹果公司来说，将整个手机产供链转移到美国是“不可能完成的任务”。
	美国有线电视新闻网主持人：早在2010年，当时的苹果首席执行官乔布斯就跟时任总统奥巴马说过，美国没有足够的工程师，无法支撑在美国国内进行生产。苹果现任首席执行官库克也持相同的观点。专家表示，即使苹果公司开始着手将生产转移到美国境内，也需要5到10年的时间筹备，并且此举会导致苹果手机价格大幅上涨。
	业内人士称，如果考虑关税，苹果手机售价或达2300美元，而如果在美国生产，售价则高达3500美元，是当前价格的三倍多；苹果公司仅转移10%的供应链就需要耗资约300亿美元和3年的时间，全部转移则需要5到10年。
	数据分析师哈里·恩腾：靠关税让苹果公司把生产转移到美国简直是痴人说梦。真实的结果会是什么呢？苹果公司有两种选择，自己承担关税成本，或者把关税转嫁给消费者。但他们肯定不会如特朗普所愿，在美国生产苹果手机。
	在美国总统特朗普威胁说，凡是在国外制造并在美国销售的苹果手机，应该面临至少25%的关税之后，苹果公司总部所在地、美国加利福尼亚州的总检察长罗布·邦塔表示，为保护像苹果公司这样的加州企业，他随时准备向美国政府提起诉讼。
	据美国《政治报》网站23日报道，罗布·邦塔当天表示，正在观察美国政府的动向，一旦政府有任何举动违反了法律、令他们有依据提起诉讼，他们将采取适当的行动。罗布·邦塔称，希望能够确保加州公司的权利不被侵犯。
	关税影响下美国人衣食住行或全面涨价
	除了苹果手机，美国人的衣食住行也可能全面涨价。
	据美国有线电视新闻网近日报道，多家零售商已经发出警告，他们不会像美国总统特朗普要求零售巨头沃尔玛公司那样，自己“吃下”关税带来的额外成本，而是会提高售价。报道说，这意味着从食品、日用品到服装，从玩具到汽车，美国民众生活中的很多东西可能都会让美国人花费更多。
	沃尔玛首席财务官约翰·雷尼近日在接受美国媒体采访时表示，关税带来的成本上涨超出了零售商的承受能力。消费者很可能在5月末开始看到涨价出现，而6月份价格上涨肯定会更多。
	沃尔玛首席财务官约翰·雷尼：关税水平，至少是最初在4月初提出的关税水平，已经超出了零售商的承受能力。因此，为了管理利润率，他们将研究所有类别的产品，并研究这些产品的需求弹性，也许还会改变其他可能没有受关税影响的产品的价格。
	美国玩具制造巨头美泰玩具公司近日表示，由于关税带来的额外成本，美泰将提高玩具售价。该公司首席执行官伊农·克雷兹表示，针对当前的关税政策，他预计公司会将40%到50%的产品价格保持在不高于20美元的价格内。
	美国福特汽车公司首席财务官谢丽·豪斯表示，受关税影响，该公司预计今年下半年会将在美汽车售价提高1.5%。日本汽车制造商斯巴鲁汽车公司也表示，鉴于“当前的市场状况”，为“抵消增加的成本”，将提高在美汽车售价，但没有具体说明涨价幅度。
	拥有帮宝适、汰渍等品牌的家用产品制造商宝洁公司也表示，将考虑提高部分品类的价格。阿迪达斯公司首席执行官古尔登近日也表示，美国提高关税导致的成本增加，最终会导致其产品售价的上涨。
	成本大幅上升美小企业艰难生存
	不少美国的小企业主表示，美国政府的关税政策让他们承受重压。他们面临着成本大幅上升、企业艰难求生的境遇。
	在美国内布拉斯加州，一家2007年开业的餐厅的老板说，成本上升让她们不得不节约成本。
	餐厅老板：我们餐厅的炸鸡产品上过电视台的节目，我们也在线上卖调料产品，这是关税影响最大的地方。另外就是餐厅的供应，比如我们使用谷物面包，我们一般用铝箔烤盘制作面包，但是烤盘的价格上涨了50%，所以我们现在换回平底锅制作面包。
	餐厅老板坦言，她们正在想尽办法不将成本转嫁给消费者，包括训练店员一个人干更多的工作。但她仍为未来感到担忧。
	餐厅老板：目前还没有将成本转嫁给消费者，我们正在努力思考，如何不把价格上涨转嫁给消费者。我们餐厅所在的社区，人们没有太多可支配收入，我妈妈想让所有人都能来餐厅，在这里都消费得起。不过很遗憾，我也要想想，如果下个月为我们提供混合香料的公司提高价格时，我们要怎么办。
	在马里兰州，一家宠物用品商店的老板说，受关税政策影响，店里最受欢迎的产品如果在美国本土生产，价格会大幅上涨。
	宠物用品商店老板：这是我店里卖得最好的产品，也是宠物最基本的用品，现在的零售价是33.5美元(约合人民币240元)，算是此类产品的均价。如果要让产品在美国生产，就要卖到114.29美元(约合人民币820元)。33.5美元和114.29美元的价格差距太大了。至少在保障就业方面，关税不起作用。一旦在本土生产的狗用背带卖到114.29美元的价格，我就不会卖这个产品了，我的店就倒闭了。
	监制丨陆毅
	制片人丨文凡
	编辑丨陈思睿【编辑:李润泽】
</body></doc>