<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2964</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-27/10422512.shtml</url><title>“京标”扩容 北京车市抢跑发放窗口期</title><datetime>2025-5-27 09:21:00</datetime><body>	5月26日，北京进行2025年新能源小客车指标配置。配置结束后，北京市小客车指标调控管理办公室公布了今年家庭新能源指标积分排序入围名单。本期配置中，分数最高的家庭为300分，分数最低的家庭为42分，入围“分数线”相比去年的60分大幅下降。
	值得关注的是，本期新能源小客车指标配置前，今年北京曾两次增发家庭新能源指标，让本期配置的家庭新能源小客车指标额度达11.84万个。随着指标配额的增加，北京车市也跑进“京标”发放窗口期。北京商报记者走访发现，配置结果公布前，不少消费者已开始抢先订车，部分高积分消费者更在配置结果揭晓前完成提车，抢订消费者中更出现积分刚过50分的家庭消费群体。终端消费热情高涨下，车企也推出针对持有“京标”购车人群的优惠政策。北京新能源小客车指标增发，正成为一众车企争抢的“蛋糕”。
	最低42分入围
	据北京市机动车调控管理办公室发布的《关于2025年北京市新能源小客车指标申请审核结果和配置工作有关事项的通告》，截至2025年3月8日24时的申请，经审核，家庭新能源小客车指标申请共计340172个有效编码，个人新能源小客车指标申请共计532942个有效编码，单位新能源小客车指标申请共计27667家。本期共有34万余个家庭申请新能源指标。
	同时，2025年家庭新能源小客车指标额度为11.84万个，其中包含今年增发家庭新能源指标6万个。此外，个人新能源小客车指标额度为1.46万个，单位新能源小客车指标额度为4000个。本期配置中，分数最高的家庭300分，分数最低的家庭42分，比去年的入围“分数线”低18分，而相比于去年7月，北京对无车家庭定向增发新能源小客车指标的入围分数低12分。
	2025年新能源小客车指标配置前，北京市先后发布了两次增发公告。今年1月26日，北京市交通委员会发布的消息显示，将面向无车家庭定向增发4万个新能源小客车指标。随后，今年5月16日，北京市交通委员会发布的消息显示，为更好满足无车家庭用车需求，北京市在定向增发4万个新能源小客车指标的基础上，再次增发2万个新能源小客车指标，并于5月26日公布入围家庭名单。
	2025年已不是北京市首次增发新能源小客车指标。2020年和2024年，北京市面向符合条件的“无车家庭”分别一次性增发2万个新能源小客车指标。今年新能源小客车增发指标数达6万个，远超往年增发数量。同时，增发前，北京全年新能源小客车指标配额总量为8万个，这意味着今年增发比例达75%。在中国汽车流通协会乘用车市场信息联席分会秘书长崔东树看来，以家庭为单位配置增发指标，将有效提高资源配置的科学性和公平性。今年11.84万个家庭新能源小客车指标发放后，将进一步促进刚需家庭新能源汽车消费。
	未放“标”先上“车”
	“京标”扩容，激发不少消费者的购车热情。
	积分排名公布前一日，位于北京合生汇购物中心的多家汽车门店内，聚集了不少前来看车的消费者。“近日到店看车咨询的消费者，大部分参与了今年小客车指标积分排名，临近指标配置，这部分消费者开始提前看车并咨询相关购车政策。”一位蔚来直营门店销售人员表示，仅上午便接待了25组消费者，因为接待量逐渐增多，店内销售人员几乎连水都顾不上喝。
	北京商报记者在蔚来、腾势、特斯拉等多家直营门店的洽谈区内看到，销售人员正在为到店的消费者计算购车的实际价格并讲解相关优惠政策，而在洽谈区的则多为以家庭为购车单位的消费者。
	除提前看车咨询外，部分消费者更选择在5月26日新能源小客车指标配置结果公布前缴纳定金或直接提车。今年4月，北京市民王阳(化名)以家庭为单位申请了北京新能源小客车指标，随后王洋开始咨询各品牌的新能源车型，最终选择购买特斯拉Model3标准续航版车型。相比还在等待指标配置结果的消费者，手握约80积分的王阳，在指标结果正式公布前两周便订购车辆，并在5月25日正式提车。“选择特斯拉是因为其不仅全国统一售价，还有5年0息优惠的政策。”王阳表示，特斯拉的交付时间更有保障，选择在指标配置前提车，就是为避免遇到交付时间过长的问题。
	王阳并不是唯一选择提前提车的消费者。北京商报记者了解到，在5月25日特斯拉的交付订单中，数十位为申请今年新能源小客车指标的消费者。“这部分基本上是积分较高的消费者。”据特斯拉工作人员介绍，去年增发后的家庭入围“分数线”为54分，今年又增发6万个指标，不少消费者预计今年的入围“分数线”有望继续降低，为了能够尽早提车，积分较高的意向车主选择提前订车或提车。
	据了解，去年5月，北京市家庭新能源小客车指标额度为5.84万个，入围分数线为60分。随后，7月增发2万个新能源小客车指标结果公布后，入围分数线为54分。不仅特斯拉品牌，北京商报记者走访发现，近期小鹏、蔚来、阿维塔等品牌直营店都收到类似订单。“店里接到的新车订单中，有消费者的最低积分刚超过50分。”一位阿维塔工作人员告诉记者，为了能尽早购车，5月初便有消费者提车，正式号牌下来前先使用临牌。
	北京商报记者了解到，5月26日上午“分数线”公布后，不少新能源汽车门店都接到消费者咨询电话预约试驾和咨询车辆优惠情况。
	车企带“资”抢收
	随着今年新能源小客车指标发放，各车企也将本次放“标”视为放量窗口期顺势推出“大礼包”，锁定北京车市增量。
	5月25日，北京市交通委员会官网发布《关于2025年北京市新能源小客车指标申请审核结果和配置工作有关事项的通告》后，小米汽车销售人员龚军(化名)便在微信朋友圈发布相应信息，同时向意向车主发送微信称，“5月26日北京家庭指标公布，需要帮忙查询核实，您随时联系我”。同时，他在信息中提示，“小米汽车最快交付时间为36—39周，预测明天指标分数公布后订单量较大，App的订单交付周期可能会有增幅。消费者可在App提前支付定金，确认下标后第一时间占产位”。
	联系意向车主进行精准推送外，更多车企则拿出真金白银来抢客。其中，一家小鹏汽车商超店门口摆放着“‘新’标福利大礼包”的宣传牌，该店销售人员称，本次活动是小鹏汽车针对2024年和2025年新发且未使用的北京新能源指标用户推出的限时购车福利，仅限北京市小鹏汽车门店。“手持‘京标’的消费者购买小鹏汽车可享受3000—5000元不等的价格优惠，具体优惠金额根据消费者所选择的车型而定。”他表示。
	“针对北京号牌，阿维塔提供1万元的现金优惠。”一位阿维塔门店销售人员对北京商报记者表示，以阿维塔07为例，目前该车型优惠1.5万元，如果是“京牌”指标购车可以再优惠1万元，同时该车型还提供保险补贴。此外，智己汽车则针对持有北京新能源指标的消费者推出限时专项补贴，现金补贴7000元。
	除现金优惠外，蔚来、极氪等车企则针对北京号牌购车推出赠送积分活动。一位极氪门店销售人员表示，赠送的积分可用来购买极氪汽车周边产品或抵扣车辆的充电费。特斯拉则针对北京市场在今年5月24日—6月30日(含当日)推出专属试驾活动：持有2024年和2025年北京市新能源指标且尚未购车的用户，前往北京区域任意特斯拉门店均可参与抽奖，并有机会抽中焕新ModelY的七天使用权。
	“北京市场具有全国新能源汽车推广示范作用，同时巨大的增量潜力也成为各车企的关注点，无论现金优惠还是抽奖，车企的目的都是抢收一波增量。”中国汽车流通协会专家委员会成员颜景辉认为，今年北京超11万个家庭新能源号牌一次性发放后，市场会有一个消化过程，因此车企间的抢单争夺仍将持续。
	作为新能源汽车推广示范城市之一，北京新能源汽车销量逐年增长，已成为国内新能源汽车重要销量贡献市场之一。数据显示，2023年北京市新能源汽车累计交易27.12万辆，同比增长26.9%，渗透率为39.7%；2024年北京市新能源汽车累计交易增至35.8万辆，同比增长31.98%，渗透率达51.19%；2025年一季度北京市新能源汽车累计交易6.85万辆，同比增长22.02%，渗透率达52.25%。
	北京商报记者刘晓梦【编辑:刘阳禾】
</body></doc>