<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2970</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422483.shtml</url><title>利率跌破“1”时代 储户转战新三金</title><datetime>2025-5-27 08:04:00</datetime><body>	“三年前存100万，利息能买一辆车；现在存三年，利息只够加三年油。”福建储户黄元(化名)告诉记者，三年前，她的存款利率还有3.5%，现在则降至1.3%，百万存款三年利息从10.5万元缩水至3.9万元。
	5月下旬，六大国有银行集体下调利率，一年期定存首次跌破1%，活期利率仅0.05%。近一周以来，十余家中小银行紧随大行降息步伐，将最高定存利率压至1.7%以下。
	曾经火爆的大额存单抢购潮偃旗息鼓。部分银行同步调低大额存单利率，并下架2年期以上产品。目前大行大额存单利率多未超过1.4%。部分民营银行调降后，可购大额存单最高利率也仅为1.65%。
	面对低利率时代，年轻人开始寻找“存款替代”，“货币基金+债基+黄金”的“新三金”配置成为新宠。当存款不再是“躺赚”的选择，一场全民理财意识觉醒的浪潮正在到来。
	1
	利率跌破1%
	5月20日，工、农、中、建、交、邮储六大国有银行、招商银行同步下调存款利率。一年期定期存款利率首次跌破1%至0.95%，活期利率降至0.05%。
	股份行快速跟进。截至记者发稿前，中信银行、兴业银行、浦发银行、光大银行、华夏银行、民生银行、广发银行、平安银行等全国性股份制商业银行均已跟进。一年期定期存款利率均降至1.15%，两年期定期存款利率降至1.2%(除民生银行外)，三年期、五年期存款利率分别调整至1.3%、1.35%。
	已有中小银行跟进本轮降息。例如，杨凌农商行在5月21日发布调整人民币存款挂牌利率的公告，其中，一年期定存利率下调至1.1%。两年期、三年期、五年期定存利率分别为1.2%、1.3%、1.3%，全线进入“1时代”。
	除此以外，据记者不完全梳理，近一周，肇庆农商行、杨凌农商行、湖南安乡农商行、渤海银行等十余家银行发布利率调整公告，官宣降息。调整后，一年期定存的利率基本在1.1%～1.2%，定存最高利率不超过1.7%。
	这也使不少定存快到期的储户们焦虑起来。来自福建的储户黄元在6月份有两笔存款到期，当时的存款利率在3.5%左右。对于她而言，未来这部分的收益将“断崖式下跌”，100万元存款，三年利息从10.5万元缩水至3.9万元。
	“但是没有办法，已经习惯存款这种稳定的模式了。”黄元告诉记者，到期后决定多看几家银行，但大概率还是会选择存款产品。
	2
	大额存单抢购潮消失
	利率普降背景下，银行大额存单、通知存款等“高息”产品也黯然失色。以大额存单为例，融360数字科技研究院数据显示，2025年3月，银行发行的大额存单1年期平均利率为1.719%，2年期平均利率为1.867%，3年期平均利率为2.197%，5年期平均利率为2.038%。
	挂牌利率调整后，多家大行2年期以上大额存单已下架、存单利率也同步调低。以招商银行为例，该行APP显示目前中短期限大额存单在售，6个月、1年期、2年期大额存单的利率分别为1.3%、1.4%、1.4%。
	中国银行的情况也类似。记者注意到，该行目前已无两年期以上存款产品在售。6个月、1年期、2年期大额存单的利率分别为1.1%、1.2%、1.2%。
	除大行外，原本的“利率高地”民营银行大额存单产品也出现调整。5月25日，记者登录众邦银行APP发现，目前该行仅有1个月、3个月、6个月、9个月、1年期大额存单产品在售，最高利率仅为1.65%。去年，该行大额存单利率一度异军突起，可达到3%以上。
	这一利率与货币基金相比已不具备显著优势。截至记者发稿前，天弘余额宝最新7日年化收益率约为1.324%。
	这一背景下，此前盛行的大额存单抢购潮也已偃旗息鼓。“最近没有再抢大额存单了，因为利差并不算太大了。”一名储户告诉记者，虽然目前大额存单利率较普通定存仍有一定上浮，但相较于市场上的其他产品，利率优势已经不再明显。
	他告诉记者，由于缺乏足够有吸引力的产品，他所在的大额存单抢购社群已很久无人讨论相关话题。此前，经常有群友自发“紧盯”APP，实时分享各种大额存单上架情况。
	3
	储户转战“新三金”“跑赢通胀”成核心诉求
	存款利率下行、大额存单消失的背景下，储户开始积极寻找资金新去处。
	社交平台上，“风险低”“跑赢通胀”“收益高于银行定期”成为年轻人筛选理财产品的核心标准。
	基于这一逻辑，近期不少年轻人开始流行起攒“新三金”，即货币基金、债券基金、黄金基金。
	在采访中，不少90后投资者对记者表示，低利率时代下，正在将资产配置优化当作更重要的命题。
	“投资是希望不被动接受低利率，拥有抵御风险的能力和底气。这种意义上看，‘新三金’也是给自己的一个保障。”深圳的一名投资者阿亮介绍。
	风险偏好较低的年轻储户正批量涌入货币基金、债券基金中。阿亮就是其中之一，他称自己为“收蛋人”。
	“我们一般将0.01%的收益称为‘收一个蛋’，这样比喻其实很贴切，与股票相比，低风险的债基讲究的就是一个积少成多的快乐。”阿亮告诉记者，自己目前将收入的60%都投入到债基市场，每天打开APP查看收益“收蛋”。
	虽然行情波动时容易“碎蛋”(即收益为负)，阿亮算了一笔总账，2024年他的综合收益率为5%，远远跑赢定期存款利率。随着存款降息，他正筹划着将剩余40%的存款产品再腾挪至债基中。
	与阿亮不同，在深圳工作的李飞(化名)除了配置一定比例的债基、货基产品外，从2022年还陆续购入黄金ETF产品，目前已在他个人资产中占据三成仓位。近期由于存款降息、黄金价格回调，李飞正在筹划将部分存款资金转入黄金ETF“抄底”。
	“近期黄金波动较大，但是我个人还是比较看好后续价格。因此会在波动中适当高位套现、低位加仓。”李飞提到。
	蚂蚁财富公布的数据显示，截至2025年4月底，有937万90后、00后同时配置了余额宝货币基金、债券基金、黄金基金，“新三金”浪潮持续发酵。
	此外，存款搬家的趋势也正日益显现。央行数据显示，4月单月，居民部门存款减少1.39万亿元，同期非银存款大增，非银行业金融机构存款增加1.57万亿元，同比增加1.90万亿元。
	近期，随着定期利率逐步下调，如果我们有了闲钱，还存不存呢？
	招联首席研究员董希淼就表示，随着存款利率走低和资管产品收益率下降，以及居民预期改善，理财市场、资本市场的吸引力或将进一步增强，更多资金有望流向股市和楼市，投资者应尽快调整好投资心态，降低对投资收益的预期。总体而言，投资者应平衡好风险和收益、短期和长期的关系来综合进行资产配置。如果希望获得较高收益，那么应承担更高的风险。如果不希望承担较高的风险，那么应接受较低的收益。投资者如果追求稳健收益，可以在存款之外适当配置现金管理类理财产品、货币基金以及国债、保险等产品。
	董希淼进一步表示，投资理财要基于自身的投资经验、投资能力和风险偏好，做好适合个人和家庭的资产配置，存款安全性高、流动性强，收益稳健有保障。作为资产配置的安全垫，需要保持一定比例。一般而言，可预留3到6个月生活费作为应急资金存入活期，其他可存为定期存款或购买大额存单、结构性存款。未来一段时间，银行仍将可能下调存款利率，因此当前可适当选择期限较长的定期存款，以锁定相对较高的存款利率。
	综合第一财经央视新闻记者王方然巩丽慧【编辑:刘阳禾】
</body></doc>