<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2973</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422477.shtml</url><title>多省份调整分时电价机制，谁受益、谁承压？</title><datetime>2025-5-27 07:58:00</datetime><body>	作者：马晨晨
	随着夏季气温逐渐升高带来用电负荷攀升，近期全国多个省份密集调整分时电价机制，运用价格杠杆以引导错峰用电。
	江苏省发布的《关于优化工商业分时电价结构促进新能源消纳降低企业用电成本支持经济社会发展的通知》(下称《通知》)将于6月起正式实施。其中，除了扩大分时电价执行范围、优化工商业用户分时时段等常规操作之外，还罕见地调整了工商业用户分时电价计价基础，由用户到户电价为基础进行上下浮动调整为以工商业用户购电价格为基础，并优化峰谷浮动比例。
	第一财经记者注意到，此前山东、四川等省已在今年出台政策完善分时电价机制并开始执行，江西、安徽、贵州等省则在今年4月或5月就政策优化方案向外征求意见。从细节上来看，建立季节性差异化分时电价机制，进一步拉大峰谷价差并扩大执行范围几乎是各省的共识。
	多位行业人士对第一财经记者表示，分时电价改革是大势所趋，对于不同的主体而言影响有所差异。一方面，它能够鼓励电力用户错峰用电，减轻发电企业和电网的供电压力；同时，执行分时电价的中小企业能够据此合理安排生产，降低用能成本。但另一方面，部分新能源发电和储能项目或将面临投资收益率的下滑压力，需要寻求更多价值创造途径。
	分时电价何以频繁调整
	所谓分时电价是指一天中按不同时段执行不同电价，一般包括高峰、平段、低谷等多个时段。2021年，国家发改委发布《关于进一步完善分时电价机制的通知》，要求各地优化峰谷时段划分、扩大电价浮动区间。2023年起，多个新能源大省进一步提出“动态分时电价”，根据新能源出力情况实时调整价格，优化全社会电力资源配置。
	第一财经记者注意到，今年以来，山东、四川、江苏等多个省份在此前的分时电价机制基础上继续作出调整，并各有创新和侧重。
	山东在全国范围内率先构建“五段式”分时电价体系，是全国首个实施“深谷电价”省份。该电价突破传统“峰、平、谷”三段式定价模式，将全天划分为“尖峰、高峰、平段、低谷、深谷”五个时段。以今年4月35千伏一般工商业电价为例，深谷时段执行每度电0.25元超低电价，晚高峰电价升至1元，用电最紧张的尖峰时段电价则为1.2元，峰谷价差显著。
	四川的情况则又有所不同。根据四川省发改委发布的《关于进一步调整我省分时电价机制的通知》，今年5月起，分季节划分峰平谷时段，调整后夏季峰平谷时长分别为10、8、6小时，春秋季峰平谷时长分别为7、7、10小时。同时，调整尖峰电价执行时间，取消12月和1月的尖峰电价，并将7月和8月尖峰时长由2小时调整为3小时。
	厦门大学中国能源研究院院长林伯强对第一财经记者表示，目前各地的分时电价机制调整消息层出不穷，主要调整内容集中在时段的划分。具体来说，有的省份的时段划分更精细了，有的省份则是延长或者缩短了特定的电价时段，还有更多省份开始结合所在地的季节特性去设计不同时段的高低电价。
	“之所以分时电价需要频繁调整，不仅是因为需求侧方面的电气化程度越来越高、电力负荷的峰谷差越来越大，还有一个重要原因在于供给侧方面，新能源在电力系统中的占比越来越高。对比传统稳定的火力发电，新能源出力在每日的不同时段表现出很大的波动性。比如11点到下午2点通常是光伏出力最高的时段，这时沿用以往的电价机制就无法反映真实的供需关系，所以很多省份陆续把它从峰段调整为低谷甚至深谷电价时段，以解决午间弃光的难题。”林伯强说。
	从实际来看，目前分时电价调整的确激发了用户侧的消费潜力，并且惠及了不少电力用户。山东省发改委副主任刘勇在今年4月举行的新闻发布会上披露的数据显示，2024年通过分时电价引导，山东电网午间增加填谷负荷最高达583.87万千瓦，增加风光等新能源消纳量23亿千瓦时，调节作用十分明显。
	“分时电价政策运用价格杠杆引导错峰用电，既帮用户省钱，又减轻电网压力，同时还促进了新能源消纳。下一步，我们将根据新能源出力特性，继续探索更加灵活的优化方式、更加精细的分时时段，及时将市场红利传导至全体用户。”刘勇总结称。
	江苏电价改革有何不同
	除了优化分时时段的常规操作，也有个别省份在这一轮分时电价机制调整中做出了较大改动，并引发有关项目投资者的高度关注。
	今年6月起，前述江苏发布的《通知》将正式实施。其中提出，将工商业用户分时电价计价基础由用户到户电价调整为以工商业用户购电价格为基础，并优化峰谷浮动比例。执行两部制电价的用户，峰段较平段电价上浮80%，谷段较平段电价下浮65%。
	从表面上看江苏的峰谷价差变化趋势似乎与其他省份并无二致，但结合计价基础的调整，却呈现出峰谷差缩小的结果。第一财经记者了解到，这主要是因为用户购电价格、上网环节线损费用、系统运行费用、电度输配电价和政府性基金及附加原本都属于分时电价的浮动对象，但是新政调整后浮动对象只有用户购电价格，其他项目被排除在外。这使得即便江苏分时电价的峰谷价差浮动区间拉大，但是因为新政缩小了浮动对象范围，导致两个因素叠加来看用户感受到的峰谷价差实际缩小了。
	中关村储能产业技术联盟高级政策研究经理张佳宁对第一财经记者表示，江苏此次的分时电价机制调整非常全面，包括峰谷时段划分、峰谷浮动比例以及浮动范围，三者叠加后的影响导致当地投运的用户侧储能项目面临收益下降。用户侧储能又称表后储能，分为工商业储能和家庭储能，目前国内以前者为主，盈利模式主要是靠“低价充电、高价放电”的峰谷价差套利。
	“江苏的新政将上午的高峰时段调整为平时段，现在每天只有一个晚间的高峰时段了，这使得工商业储能原本一日‘两充两放’的充放电模式需要改为‘一充一放’或者‘两充一次高峰放一次平段放’，套利的次数有所减少。同时，以电网代购电价格初步估算，江苏新政前后的峰谷价差从0.85元/kWh左右降到0.65元/kWh左右，平谷价差将从约0.37元/kWh降到0.28元/kWh，下降幅度约25%，江苏省内相关的工商业储能项目收益将受到较大影响。”张佳宁说。
	尽管江苏的分时电价新政出台令部分项目人士感到措手不及，但多位行业人士指出，分时电价政策将逐步参考电力市场供需形势进行调整，有利于长期的市场化运作。
	张佳宁表示，此前江苏以用户到户电价作为分时电价计价基础在全国范围内属于“少数情况”，江苏峰谷浮动范围基数大，促使峰谷价差变大，叠加“两充两放”的模式，使得江苏成为国内工商业储能的投资高地，但是随着电力市场改革的推进，分时电价的调整将更灵活，更多资方和企业需要调整自身的预期。
	谁承压、谁改变
	各地分时电价新政陆续调整之后，一些储能和发电企业倍感压力，但这也为改变的发生创造了契机。
	“最近政策调整，我们有些焦头烂额。毋庸置疑的是，收益模式肯定要创新，无论是和虚拟电厂还是和售电的结合。但是实操过程中，老资产的模式转变挑战还是很大的。另外，虚拟电厂一年能带来的收益目前看来也不多，还有如何打通现货市场，这些都要根据政策的导向一步步来。”江苏一位储能企业投资部管理人士史云(化名)对第一财经称。
	今年6月起，江苏将开始全省电力现货市场长周期结算试运行，将为储能企业打开新的政策窗口。根据国家发改委、国家能源局《关于全面加快电力现货市场建设工作的通知》，2025年底前，福建、四川、辽宁、重庆、湖南、宁夏、江苏、河北南网、江西、河南、上海、吉林、黑龙江、新疆、蒙东、青海都要启动现货市场连续结算试运行。对于史云和他的同行来说，现货市场的健全和发展将为他们提供新的市场机会和收入来源，改变通过固定的峰谷价差套利的单一模式。
	受到分时电价调整影响的还有发电企业。
	西昌电力近日发布上市公司公告称，四川省的分时电价机制调整对公司经营业绩会造成一定影响。根据5月用户目前生产情况及上年同期情况对比，经初步测算，此次分时电价机制调整预计减少公司2025年净利润540万元左右。此前乐山电力也发布公告称，经初步测算，四川省本次分时电价机制调整预计减少公司2025年电力业务收益850万元左右。
	“全年增加低谷时长180小时、减少平段时长180小时，并将180小时高峰时段由用电价格相对较高的春秋季调整到价格较低的夏季。工商业用户结合分时电价机制调整合理安排生产计划，公司大工业用户暂不执行尖峰电价，预计全年销售均价将有所降低。”西昌电力在公告中对减收原因分析称。
	张佳宁告诉记者，虽然分时电价主要是对用户侧的电价进行调节，不直接涉及发电侧的上网电价的调整，但是由于政府确定的分时电价对于供电双方签订中长期协议具有价格指导作用，所以可能会对发电企业的收入造成一定影响，形成多级传导的效应。对于用电时间可灵活调节的电力用户来说，好处是显而易见的。“对于发电企业来说，如何理解并顺应新的电力供需关系，在降本的同时提高对市场的响应程度，掌握技术、运营与生态整合能力，将是下一阶段企业竞争力的重要体现。”【编辑:苏亦瑜】
</body></doc>