<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2977</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422469.shtml</url><title>中西部外贸增长凶猛，前4个月增速前十省份占9个</title><datetime>2025-5-27 07:34:00</datetime><body>	作者：李秀中
	今年前4个月，中国外贸顶住压力仍然保持增长，彰显强大韧性。其中，中西部省份成为外贸增长的引领者值得关注。在进出口增速排名中，中西部省份占据了前9位，反映了中国外贸结构的变化和贸易方向的多元化拓展。
	中西部外贸飙升
	长期以来，东部沿海省份一直占据全国进出口总额的大部分。以2024年为例，在全国进出口前十省份中，东部省份占据前面7个位置，来自中西部的四川、安徽和河南则位居第8到第10位。而且广东已经超过9万亿，而四川才突破1万亿，安徽和河南只有8000多亿。
	不过，今年以来，中西部省份外贸表现亮眼，其在全国外贸格局中的位置也正在发生变化。
	今年前4个月，中国货物贸易进出口总值14.14万亿元，同比增长2.4%，较一季度加快1.1个百分点。从各省份的进出口总额同比增速来看，16个省份跑赢了2.4%的全国水平，20个省份实现同比正增长。其中，中西部的外贸增长凶猛。
	5月23日，西宁海关发布，前4个月，青海省外贸进出口总值24.2亿元，与去年同期相比增长69.9%，增速仍居全国第一(一季度增长87.8%)。其中，出口21.5亿元，增长1.4倍；进口2.7亿元，下降49.1%，贸易顺差18.8亿元。
	合肥海关发布称，今年前4个月，安徽省进出口总值分别排名中部第1位、全国第9位。进出口、出口、进口增速分别高出全国11.7、9.2、13个百分点，进出口增速位居全国第7、长三角第1位。
	梳理各地的数据显示，今年1-4月，进出口增速榜前十位省份全部来自中西部地区，青海、甘肃、河南、湖北、新疆、广西、安徽、四川、西藏和山东，分别增长69.90%、44.80%、29.50%、27.50%、20.20%、16.90%、14.10%、7.90%、7.70%和7.60%。
	尤其值得关注的是，这些增速快的省份不仅有经济和外贸体量小的省份，而且还有四川、河南、湖北、安徽和广西这些经济大省和进出口规模大的省份，这五个省份2024年进出口总额都超过7000亿，其规模在全国排名中也位居中上水平。
	其中，河南和湖北增速超过20%，广西和安徽增速都超过10%增长。在这些外贸规模较大的省份中实现这一增速，成为中国外贸的一大亮点。
	外贸结构正在变化
	实际上，中西部地区外贸表现在10多年前曾经也十分抢眼。在全球金融危机之后，中西部省份大量承接产业转移，电子信息代工产业大规模向西迁移，在2010年以后带动了中西部地区外贸飙升。
	不过，在产业转移、订单减少、国际政治影响等因素作用下，曾经高歌猛进的中西部地区外贸增速出现下降。以2023年1-4月为例，四川、重庆、陕西、河南进出口总值分别下降了4%、14%、9%和1.4%。
	现在中西部省份的外贸再次飙升，究竟主要是什么因素在推动，能否延续？
	西宁海关称，青海外贸的高速增长主要来自新能源产品出口强势领跑。前4个月，青海省新能源产品锂离子蓄电池出口值达8.8亿元，增长65.8倍，拉高出口增速96.7个百分点；光伏中间品多晶硅出口2.8亿元，增长1.7倍；聚乙烯进口5451.3万元，增长1.8倍。
	由于青海外贸体量小，缺乏一定的代表性。但是，从体量较大的其他中西部省份来看，中西部地区外贸结构发生变化，“新三样”正在代替富士康的电子产品成为出口主力，这一变化正是带动外贸快速增长的主要原因。
	合肥海关数据显示，2024年，安徽汽车出口95.4万辆，出口量位居全国第一位，增长30.8%；价值961.4亿元，增长34.5%，对安徽出口增长贡献率达43.5%。电动汽车、锂离子蓄电池、光伏产品“新三样”合计出口490.1亿元，增长23.6%。
	今年前4个月，安徽省机电产品出口1428.2亿元，增长18.8%，占全省出口总值的71.9%。其中，汽车(含底盘)、笔记本电脑、家用电器分别出口284.3亿元、145.6亿元、135.3亿元，分别增长23%、19.5%、13.4%。
	富士康生产的iPhone手机带来郑州进出口的飙升，但是在过去几年，因为订单减少，其出口也遭遇下降。不过，河南找到了新的增长点。在过去几年，比亚迪等多个项目落地投产，河南汽车产业得到快速发展。
	郑州海关数据显示，前4个月，河南省出口机电产品1216.8亿元，增长68.6%，占全省出口值的64.7%。其中，手机642.23亿元，增长83%，汽车150.64亿元，增长43.5%。
	其实，外贸结构的变化背后正是中国产业升级，相对于传统外贸制造多布局沿海地区，新的产业布局将很多生产制造基地落户于中西部省份，因此，在国际贸易新形势下，中西部外贸增长找到新的动力源。
	不仅在于结构变化，相对于海洋，中西部地区处于内陆腹地，但是在向西向南开放中，中西部地区则处于开放前沿，中西部省份依靠接壤东南亚、中亚、南亚等地理条件，大力推进与“一带一路”国家的连接，多元化发展外贸，这也是中西部省份外贸快速增长的一个因素。
	南宁海关发布，1—4月，广西全区外贸进出口总额2584.11亿元，同比增长16.9%，比1—3月加快0.1个百分点。从贸易伙伴看，东盟、欧盟、非洲、中东等重点市场开拓成效明显。1—4月，对东盟进出口1396.27亿元，同比增长16.3%，占全区外贸进出口总额的54.0%；对欧盟、非洲、中东进出口分别增长61.5%、59.0%、7.1%。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>