<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2981</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-27/10422463.shtml</url><title>为包装“瘦身”，快递企业各出奇招</title><datetime>2025-5-27 07:25:00</datetime><body>	丰调箱、“多生命盒子”、水溶胶条……《快递暂行条例》实施在即，“绿色”包装纷纷登场
	工人日报记者甘皙
	阅读提示
	我国快递业发展迅猛，业务量连续11年位居世界第一。与此同时，快递包装大量废弃、消耗资源和污染环境等问题突出。快递包装绿色治理涉及生产、使用、回收、处置等多个环节，专家指出，全链条共同发力是实现标本兼治的关键。
	6月1日起，修订后的《快递暂行条例》(以下简称《条例》)正式施行，填补了我国在快递包装治理上的制度空白，明确了有关责任主体在全链条各个环节上的责任。
	《条例》给快递企业及整个行业带来了哪些影响？快递包装如何快速实现减量化？记者日前深入云仓分拣、网点揽收、末端投递等环节进行了采访。
	2.5公斤荔枝包裹“瘦身”1公斤
	近年来，我国快递业发展迅猛，根据5月22日公布的邮政行业发展统计公报，2024年快递业务量超1750亿件，已连续11年位居世界第一，年人均接收快递超120件。但与此同时，规模巨大、增速迅猛的快递业务也带来包装大量废弃、消耗资源和污染环境等问题。
	此次《条例》修改主要针对快递包装问题，强化了快递企业的主体责任。如第三十九条明确，“经营快递业务的企业应当在保障快递安全的前提下，优化快递包装方式和包装结构设计，节约使用包装物。”记者采访发现，快递企业纷纷在包装绿色化方面下足了功夫。
	夏季到来，海南顺丰速运海口龙华双创楠滨华庭网点迎来了荔枝寄递旺季。与往年不同，今年荔枝寄递有了“新装”——丰调箱。这种箱子很轻，仅30克，还不如一个鸡蛋重，无异味、更环保，荔枝口感也不会因长途运输受影响。网点负责人宋博介绍：“现在寄荔枝用丰调箱，只需在箱内铺上吸水纸，再用可降解胶带封合，无需冰袋、预冷操作，不仅降低了发运成本，也提高了打包效率。”
	记者了解到，过去寄递荔枝都是用泡沫箱，加上冰袋保鲜，2.5公斤荔枝的包裹总重往往超过3.5公斤。如今，用上丰调箱打包后，2.5公斤荔枝的包裹能“瘦身”约1公斤，同时节省打包时间50%以上，综合物流成本节约30%。
	丰调箱是一种自发式气调保鲜箱，由顺丰集团与国内顶尖高校及下游企业携手研发。“它与常规纸箱的最大区别就是箱体上多了4个白色气阀，能自动调节箱内气体浓度，延长水果保鲜时间。”顺丰集团绿色包装项目负责人沈琪告诉记者，为迎接荔枝、樱桃销售旺季，今年将在全国投放10万多个丰调箱。
	《条例》正式施行在即，中通云仓正在尝试使用一款名叫“多生命盒子”的环保纸箱，100%可回收，同时，纸箱带有3对PVA水溶胶条，不需要用胶带，水溶即可粘贴，可循环使用三次，“适用于逆向物流场景，方便顾客退换货。”中通云仓市场品牌部负责人徐永贵介绍道。
	全链条绿色化
	快递包装具有使用量大、涉及面广、责任主体多、循环链路长的特点。修订后的《条例》明确了有关快递企业、电子商务企业、商品生产企业、包装生产企业等责任主体在快递包装设计与制造、减量与替代、作业与流通、废弃与回收、再生与循环等全链条各个环节上的不同责任。
	在中通云仓杭州塘栖电商仓配中心，打包员吴瑞的工位旁摆着10多种不同规格的纸箱、包装袋。吴瑞扫码录入订单信息后，系统会根据商品品类、数量、尺寸等信息推荐适配型号的纸箱。而对于奶粉，吴瑞则只需整箱封装、贴好面单即可。
	“从工厂流水线上下来的奶粉包装是6罐一箱的，如果发的不是6罐，需要快递小哥们拆掉原箱，重新使用一个箱子进行二次包装。”某奶粉品牌用户服务负责人边艳珏告诉记者，他们改推6罐的促销机制，原箱直接发货更加高效，箱子体积合适、快递小哥配送也更轻松方便。更重要的是，不需要二次包装，降低成本，也更绿色环保。
	“我们对仓储系统进行升级，增加包材智能推荐功能，避免大纸箱装小商品，减少包材使用量。同时，对符合寄递条件的商品直接进行原装贴单发货，不再对原有电商产品进行二次包装。”徐永贵介绍，目前，该仓配中心日均单量在1.2万件左右，耗材使用整体降低约20%。
	供应链上游的包装生产企业同样在进行绿色转型。在中科信晖(海南)新材料科技有限公司生产车间，记者看到，电脑自动投料后，原材料进入3个螺杆生成3层包装膜，最后形成外灰内黑的快递包装袋；印刷机高速运转，1分钟能印200米。不同于传统油墨印刷的重气味，这里的生产车间没有任何异味。
	“我们推出了针对快递网点使用的通用版全生物可降解快递包装袋。”该公司负责人吴军介绍，随着快递企业绿色包装意愿不断提高，全生物可降解快递袋销售持续增长。去年，全生物可降解快递袋销售量达1300万只，今年一季度销售量已超过700万只，预计今年销量能突破2000万只。
	末端回收成风
	要想实现绿色快递全链条闭环，末端投递也是重要一环。
	在浙江大学紫金港校区白沙邮递服务站门口的绿色活动专区，大三学生唐书山正熟练地拆解快递：划开胶带，把纸箱折叠后投入回收箱。“被回收后的纸箱会根据大小分拣后放在仓库，需要的时候进行再利用。”工作人员高国强说，通过回收纸箱再利用，在浙大的各个邮递服务站寄快递都不需要包装费，只有在找不到合适尺寸的回收纸箱时，才会建议师生用新纸箱。
	服务站里随处可见“绿色”，货架上整齐地摆放着包装用的胶带纸、寄件袋，均由可降解材料制成，“我们使用的胶带纸比普通胶带窄了1.5厘米，就是为了推动快递绿色转型考虑。”高国强向记者介绍。
	在海南省居民身份证制证中心，一排搭配黄色卡扣的绿色箱子引起了记者注意，每个箱子上的快递面单都有好几层，能看出已使用多次。
	“这种箱子非常结实、轻便，而且无需胶带，只要一个卡扣就能开合。”中国邮政集团有限公司海南省邮政分公司寄递事业部市场部负责人曾其琪告诉记者，制好的身份证在揽收后，快递员通过可循环快递箱进行封装、配送到相应的办证中心，在与办证中心工作人员交接签收后，立刻回收可循环快递箱。据了解，每个可循环快递箱的循环使用次数达50次以上，大大降低了单个邮件的包装成本。
	此外，海南邮政揽收点对批量车牌也开始使用可循环快递箱进行收寄，车管所签收后直接回收可循环快递箱，并集中返回海口仓库，适时对可循环包装箱进行清洁、维护和调拨。目前，使用可循环快递箱寄递车牌数量超过了50%。
	“快递包装绿色治理涉及生产、使用、回收、处置等多个环节，全链条共同发力是实现标本兼治的关键。”国家邮政局发展研究中心产业部(环保中心)副主任朱丽表示，《条例》实现法律与标准、政策协调衔接，标志着快递包装法治实施体系进一步完备，将有力促进快递包装系列标准和政策落地，引导快递包装产品、技术和模式创新，加快推进快递包装绿色转型。【编辑:刘湃】
</body></doc>