<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>300</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-10/10429619.shtml</url><title>面向“十五五”：加快培育旅游业发展新动能</title><datetime>2025-6-10 14:27:00</datetime><body>	【学思践悟】
	作者：戴斌(中国旅游研究院院长)
	发展好旅游业，对于更好服务美好生活、促进经济发展、构筑精神家园、展示中国形象、增进文明互鉴都具有重要意义。5月19日，习近平总书记在河南考察时指出，“文旅融合前景广阔，要推动文旅产业高质量发展，真正打造成为支柱产业、民生产业、幸福产业”。“十五五”时期，必须深入贯彻习近平总书记“坚持守正创新、提质增效、融合发展，统筹政府与市场、供给与需求、保护与开发、国内与国际、发展与安全”的重要指示精神，科学把握旅游业发展的时代特征，面向新需求，培育新动能，着力完善现代旅游业体系，推动旅游业高质量发展。
	“十四五”时期我国旅游业发展呈现新趋势
	文化和旅游部日前发布的《2024年文化和旅游发展统计公报》显示，2024年，我国国内居民出游56.2亿人次，同比增长14.8%。国内居民出游总花费5.8万亿元，同比增长17.1%。“十四五”时期，我国旅游业发展规模不断壮大、行业结构持续优化，呈现出一系列新趋势、新特征。
	大众旅游进入全面发展新阶段。当前，旅游已经融入广大城乡居民的日常生活，成为人民美好生活的日常选项，越来越多的县域中心城镇和农村居民参与旅游活动，成为旅游消费新主体。我国丰富的自然和文化遗产，成为旅游业发展的本底资源，满足了游客休闲、度假、研学、旅居的新需求。人们在旅程中体验生活之美，人民美好生活成为旅游业高质量发展的新动能。面对旅游市场新需求和旅游产业新变化，更加需要将高质量发展作为旅游业中长期规划和实践创新的指导思想。
	文化和旅游正在更大范围、更深程度、更高水平上融合发展。党的十八大以来，习近平总书记多次就文化与旅游融合发展作出重要指示批示，强调“以文塑旅、以旅彰文”，推动文化和旅游深度融合发展。中华民族自古就把旅游和文化修养结合在一起，崇尚“读万卷书，行万里路”。旅游是修身养性之道，临江山胜迹而与天地精神往来，旅行之路，“游物”也“游心”。今天，国家文化公园、考古遗址公园、历史文化名城古镇和街区、博物馆、纪念馆、图书馆、文化馆、非遗民俗、音乐会、演唱会已经成为越来越重要的旅游场景，文化和旅游融合的新作品、新项目和新业态不断涌现，回应了当代旅游业“以文化人、以旅惠民”的新要求。
	旅游业正在加速从传统到现代转型，先进制造、人工智能和数字化成为旅游发展的新动能。科技深刻改变着人民的生产生活方式，重构了旅游产业链条，也重塑了当代旅游发展格局。高速公路、高速铁路、航空工业、卫星导航等正在深刻改变着人们的旅游方式，越来越多的人可以自由到达更远的远方。数字技术为场景重构和内容创新提供有力支撑，创作了大量文化新空间和旅游新场景，培育了科技创新和文化创意企业，形成了智慧景区、智能酒店、智慧交通等新业态。大数据技术广泛用于旅游统计、客流监测与预警、信用评估等，有效提升了旅游治理体系和治理能力现代化水平。
	入境旅游市场加速恢复，国际和港澳台旅游市场进入持续增长和全面发展新阶段。2023年，中央经济工作会议就解决外籍人员来华经商、学习、旅游堵点作出针对性部署。2024年，国务院办公厅印发《关于进一步优化支付服务提升支付便利性的意见》。在中央和各地多项政策推动下，外籍游客来华旅游面临的支付难、购票难、住宿难等“堵点”得到明显改善，“中国旅游”迅速成为全球热点。2024年，我国接待入境游客约1.3亿人次，入境游客总花费942亿美元，同比增长均高于60%。其中，接待外国游客2694万人次，同比增长达95.5%。通过免签入境的外国人2012万人次，增长达112.3%。
	推动“十五五”时期旅游业高质量发展的着力点
	面向“十五五”时期，推动旅游业高质量发展还需要有效解决旅游发展不均衡、游客满意度不够高、发展动能不够新、市场主体不够强、居民获得感不够多等问题，在国家旅游业发展规划体系中，必须围绕这些问题部署一系列针对性的举措。
	以高质量供给满足高水平需求。一方面，盘活旅游行业存量，增强旅游业高质量发展的内生动力。全面实施旅游景区焕新、旅游度假区创新、旅游休闲街区赋新等工程。依托自然资源的旅游景区，引入现代化的旅游设施、旅游装备和文化娱乐项目，因地制宜发展低空飞行、沙漠酒店、温泉康养、科普研学、群众体育和文化娱乐项目，不断提升游客体验和重游意愿。另一方面，培育科技新动能，创造新场景，用好人文经济学推动城市休闲和乡村旅游。鼓励投资机构和市场主体建设更多小而精、小而美、小而暖的项目。加强对酒店、景区、旅行社等旅游细分领域的培育支持，鼓励文化、体育、交通企业等开展跨领域的“+旅游”服务。
	积极培育国家旅游线路，加快建设入境旅游首站城市。世界级旅游城市、旅游景区、旅游度假区、国家旅游线路、世界一流的旅游企业和服务品牌是高质量发展的基础支撑。依托长城、大运河、长征、黄河、长江五大国家文化公园，重点培育国家旅游线路。依托“八纵八横”高速铁路网和国家高速公路网，推进交旅融合，重点培育一批旅游专列和自驾旅游线路。加快建设海南国际旅游消费中心、青海国际生态旅游目的地、湖北世界知名文化旅游目的地、桂林世界级旅游城市等，加快建设河西走廊、巴蜀文化旅游走廊。依托上海、广州、北京、西安、成都、重庆等建设面向外国游客的入境旅游首站城市，依托深圳、珠海等建设面向港澳地区的入境旅游首站城市，携手港澳培育多目的地大湾区旅游城市群，依托厦门、福州等建设面向台湾地区的入境旅游首站城市。协调财政、税务、海关和金融部门，完善首站城市的市场免税店、离境退税点、国际信用卡支付体系。协调海关、民航、铁路、海事、邮政等部门，推广市区远程值机、酒店行李托运、入境转国内行李直挂，推动“旅游+物流”，建设国际游客友好型城市。
	推进文化和旅游深度融合发展。坚持以文塑旅、以旅彰文、宜融则融、能融尽融，推动中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化与现代旅游需求广泛融合，推动文化产业与旅游供给深度融合，为游客创造更多的文化体验新空间和旅游消费新场景。支持文化、科研和旅游企业在旅游目的地和旅游度假区投资建设大型主题公园。推动文物与旅游融合，分类完善文物主题游线路，培育和推广文化遗产游主题线路。推动教育与旅游融合，以中小学生课外实践为重点，倡导“书生意气的研学、家国天下的旅行”，完善全生命周期研学旅游保障体系，重点建设一批高水平的国家营地、研学基地和研学课程。推动影视文学与旅游融合，培育并推广一批“跟着电影去旅游”“跟着课本去旅游”“跟着名著去旅游”等影视和文学主题线路。推动艺术下沉和旅游向上，让广大游客在行程中领略自然之美、领悟文化之美、陶冶心灵之美。推进旅游与科技融合，积极发展智慧旅游，挖掘先进制造、大国重器、数字技术的资源潜力，让海内外游客在这片美丽的国土上看见历史悠久的文化遗产，更看见生生不息的未来场景。
	《光明日报》(2025年06月10日06版)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>