<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>303</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-10/10429588.shtml</url><title>国家重点研发计划高新技术成果产业化试点工作启动</title><datetime>2025-6-10 14:18:00</datetime><body>	中新网6月10日电据“工信微报”微信公众号消息，工业和信息化部近日印发通知，部署开展国家重点研发计划高新技术成果产业化试点工作。将聚焦国家重点研发计划先进制造、新材料领域高新技术成果，以试点工作为牵引，强化产业供需对接、活化创新主体动力、优化产业化服务保障，充分撬动人才、资金、政策等资源，通过中试熟化、孵化、市场推广、产业链整合等途径，加快推动科研成果向规模化生产、市场化运营阶段转化，以科技创新引领新质生产力发展，支撑建设以先进制造业为骨干的现代化产业体系。按照自主申报、兼顾不同主体、先进带动示范的原则，分试点区域和试点单位两大类申报。试点单位按照在成果产业化工作中承担的角色不同，分为产业化实施类、第三方服务类、金融服务类等三类主体申报。通知如下：
	关于开展国家重点研发计划高新技术成果产业化试点工作的通知
	工信厅高新函〔2025〕231号
	各省、自治区、直辖市及新疆兵团工业和信息化、高新技术主管部门：
	工业和信息化部主责国家重点研发计划对于推动先进制造、新材料、新一代信息技术等领域科技创新发挥了重要作用，持续产出一批战略性、基础性、前瞻性高新技术成果。为深入贯彻落实党中央、国务院关于推动科技创新和产业创新深度融合的决策部署，强化高新技术对产业的支撑引领作用，加快发展新质生产力，现组织开展国家重点研发计划高新技术成果产业化试点工作。有关事项通知如下：
	一、工作目标
	深入贯彻党的二十届三中全会精神，聚焦国家重点研发计划先进制造、新材料领域高新技术成果，以试点工作为牵引，强化产业供需对接、活化创新主体动力、优化产业化服务保障，充分撬动人才、资金、政策等资源，通过中试熟化、孵化、市场推广、产业链整合等途径，加快推动科研成果向规模化生产、市场化运营阶段转化，以科技创新引领新质生产力发展，支撑建设以先进制造业为骨干的现代化产业体系。
	二、申报对象及条件
	按照自主申报、兼顾不同主体、先进带动示范的原则，分试点区域和试点单位两大类申报。
	(一)试点区域。申报对象须承担本区域高新技术成果产业化相关管理职能，有开展成果产业化的工作基础，包括地市级工业和信息化、科技主管部门，国家高新区、经开区管委会，国家先进制造业集群发展促进组织等。
	(二)试点单位。申报对象须在中华人民共和国境内注册、具备独立法人资格，无违法违纪、侵犯他人知识产权行为，无重大失信记录，有承担试点工作的保障机制和人员力量。按照在成果产业化工作中承担的角色不同，分为以下三类主体申报。
	产业化实施类，包括国家重点研发计划项目承担(参与)单位(以下简称项目单位)，以及使用成果或提供应用场景的企业、中试机构等直接从事成果产业化的单位。
	第三方服务类，包括项目管理专业机构、产业技术基础公共服务平台、生产力促进中心、孵化器等为成果产业化提供专业化服务的第三方机构。
	金融服务类，包括银行、保险、创业投资基金、股权投资基金、产业投资基金等提供科技金融服务的机构。
	三、试点工作要求
	(一)明确工作重点。试点主体应认真研究制定试点工作方案，围绕工业和信息化部后续发布的国家重点研发计划推介成果，明确试点实施计划及预期成效，提出配套支持措施。试点实施周期为名单发布之日起2年，期间，试点区域/单位应至少围绕3个/1个工业和信息化部发布的高新技术推介成果推动开展产业化工作，至少参加1次工业和信息化部组织的高新技术成果产业化对接交流活动，每年底报送工作进展报告。
	(二)强化政策保障。试点区域应制定成果产业化落地引导政策，支持相关成果及单位落户当地；支持相关单位开展样品制备、小规模试验、中试验证；优先推荐相关成果参与首台(套)、首批次、首版次评定等；围绕推介清单，结合区域资源禀赋，每年组织不少于1场对接活动，推动有需求的央企、地方链主企业等与项目单位对接。
	(三)提升产业化能力。产业化实施类试点单位应通过自行实施、技术转移或孵化新企业等方式推进相关成果工程化、产业化；提供相关成果的技术、人才支持，开展技术人员培训；为相关成果开展概念验证、中试熟化等提供场地、设施条件。
	(四)加强专业化服务。第三方服务类试点单位应立足自身职能，搭建供需对接平台，推动供需匹配与交流合作；为相关成果提供技术孵化服务，优先向产业化实施类试点单位开放实验室、检测平台、试验验证平台等资源；为相关成果产业化提供政策解读、市场准入、知识产权、标准制定等方面的服务。
	(五)优化科技金融支撑。金融服务类试点单位应向推介成果或其他试点单位予以投资倾斜，设计有针对性的金融产品；整合金融资源，为企业治理、市场拓展、融资上市、产业链协同等赋能；加强同主管部门沟通磋商，构建协同服务机制。
	四、申报事项
	(一)申报单位线上申报。申报单位通过国家重点研发计划高新技术成果产业化信息服务平台(sd.miitip.com)注册并填写申报信息(申报书模板见附件1、附件2)，于2025年7月20日24时前完成线上提交，并对提交材料的完整性、真实性、合规性负责。
	(二)省级部门审核推荐。省级工业和信息化、高新技术主管部门分别负责组织开展辖区内试点审核、推荐工作，于2025年7月31日24时前在线出具推荐意见(含排序)。
	(三)综合评审。试点工作由部高新技术司组织实施。通过现场答辩、专家评审，择优遴选形成试点名单并公开发布。
	(四)保障措施。请推荐部门充分调动辖区内相关单位的积极性，指导和支持试点主体开展工作。工业和信息化部加强政策指导和服务，组织开展“创新引擎培育全国行”路演等活动，强化与国家产融合作平台等资源对接，跟踪评估试点成果成效，宣传推广典型经验，对于试点成效良好的，编入典型案例名录，并予以接续试点资格。
	工业和信息化部办公厅
	2025年6月6日【编辑:胡寒笑】
</body></doc>