<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3034</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-12/10414265.shtml</url><title>进一步健全生态环境保护督察工作体制机制——中央生态环境保护督察工作领导小组办公室有关负责人就《生态环境保护督察工作条例》答记者问</title><datetime>2025-5-12 19:39:00</datetime><body>	新华社北京5月12日电题：进一步健全生态环境保护督察工作体制机制——中央生态环境保护督察工作领导小组办公室有关负责人就《生态环境保护督察工作条例》答记者问
	新华社记者
	中共中央、国务院近日印发《生态环境保护督察工作条例》。为何要出台这一条例？条例有哪些主要内容？记者12日采访了中央生态环境保护督察工作领导小组办公室有关负责人。
	问：请介绍一下制定条例的背景和意义。
	答：中央生态环境保护督察是以习近平同志为核心的党中央作出的重大改革举措，是贯彻落实习近平生态文明思想的重大体制创新。根据党中央、国务院部署安排，2015年12月以来，已完成两轮中央生态环境保护督察全覆盖，第三轮完成3个批次督察任务，坚决查处一批破坏生态环境的重大典型案件、解决一批人民群众反映强烈的突出生态环境问题。
	新时代新征程，习近平总书记对生态环境保护督察作出一系列重要论述和重要指示批示，在2023年全国生态环境保护大会上强调推动督察工作不断深入，要求研究制定生态环境保护督察工作条例。
	条例总结新时代生态环境保护督察的理论和实践经验，进一步健全生态环境保护督察工作体制机制，对于坚持和加强党对生态文明建设和生态环境保护的全面领导，深入推进生态环境保护督察工作，全面推进美丽中国建设，具有重要意义。
	问：条例对生态环境保护督察工作原则有什么规定？
	答：条例明确了生态环境保护督察应当遵循的5项原则：一是坚持和加强党的全面领导，把牢政治方向；二是坚持以人民为中心，树牢宗旨意识；三是坚持服务大局，树立系统观念；四是坚持问题导向和严的基调，敢于动真碰硬；五是坚持依规依法，做到精准科学、客观公正。在督察工作中要切实把握这些重要原则，确保督察工作沿着正确政治方向、在法治轨道上行稳致远。
	问：条例对生态环境保护督察制度体系和组织机构是如何规定的？
	答：根据条例，在党中央集中统一领导下，实行中央和省、自治区、直辖市两级生态环境保护督察制度。省级生态环境保护督察是中央生态环境保护督察的延伸和补充。
	设立中央生态环境保护督察工作领导小组，在中央政治局及其常委会领导下开展工作。根据中央生态环境保护督察工作安排，经党中央、国务院批准，组建中央生态环境保护督察组。
	省、自治区、直辖市党委和政府组织开展本行政区域生态环境保护督察工作，根据工作安排，组建省级生态环境保护督察组。
	问：条例对督察对象和内容作了哪些规定？
	答：中央生态环境保护督察的对象包括四类：一是省、自治区、直辖市党委和政府；二是生态环境部、承担重要生态环境保护职责的国务院有关部门；三是从事的生产经营活动对生态环境影响较大的有关中央企业；四是党中央要求督察的其他单位。
	省级生态环境保护督察的对象是本行政区域内地市级党委和政府、省级生态环境主管部门、省级政府有关部门、有关省属企业等。
	在督察内容上，中央生态环境保护督察紧紧围绕区域重大战略实施、美丽中国建设等重大任务开展督察，将督察反馈问题整改及长效机制建设情况、人民群众反映强烈的突出生态环境问题及处理情况纳入督察，推动地方党政领导干部、相关部门和单位生态文明建设和生态环境保护责任落实。
	省级生态环境保护督察内容在中央生态环境保护督察重点内容基础上，进一步聚焦省、自治区、直辖市党委和政府生态环境保护工作要求及责任落实情况，行政区域内重点流域、区域、领域、行业和突出生态环境问题及处理情况，充分发挥延伸、补充作用。
	问：条例对督察工作的组织形式和工作程序有哪些规定？
	答：条例将行之有效的经验做法进行固化，明确中央和省、自治区、直辖市生态环境保护督察采取例行督察和“回头看”、专项督察、生态环境警示片等形式。
	生态环境保护督察一般包括督察准备、督察进驻、督察报告、督察反馈等程序环节。
	为推动精准科学、依规依法开展督察，条例明确，督察组对督察报告反映的问题制作问题底稿，同时成立独立审核组，对督察报告开展独立审核。对涉及的政策法规及其适用等情形，根据工作需要征求有关部门意见。
	问：条例对督察整改作了哪些规范？
	答：督察整改是生态环境保护督察的重要环节。条例设立督察整改专章，规范整改责任主体、推进落实、整改情况报告、调度督促等方面内容。明确被督察对象是督察整改的责任主体，主要负责同志履行第一责任人职责，组织编制整改方案，并按要求抓好推进落实，按时报送整改情况。中央生态环境保护督察工作领导小组办公室和省、自治区、直辖市生态环境保护督察有关工作机构对督察整改任务实施清单化管理，定期组织调度和盯办抽查，推动真正把问题整改到位。
	问：条例对督察成果运用作了哪些规定？
	答：为切实深化督察成果运用，条例设立专章规范督察成果运用。坚持部门协同，充分发挥纪检监察机关、组织部门、检察机关作用，建立中央生态环境保护督察生态环境损害责任追究问题线索移交机制，并细化相关工作要求，明确将督察移交生态环境损害责任追究问题追责问责工作方案作为单独部分纳入督察整改方案，追责问责情况与督察整改情况一并上报，切实推动严肃、精准、有效追责问责。
	条例还明确，中央组织部按照干部管理权限，将督察结果和督察整改工作有关情况作为党政领导班子和有关领导干部考核评价、选拔任用、管理监督、表彰奖励的重要依据，加强督察结果在干部管理工作中的运用。省、自治区、直辖市结合实际加强督察成果运用。
	问：条例对督察干部队伍建设和作风纪律提出了哪些要求？
	答：条例明确了督察人员保障机制、培养使用、监督管理等内容。中央生态环境保护督察工作领导小组和省、自治区、直辖市生态环境保护督察工作领导机制加强对督察干部队伍建设的整体谋划，建立健全相关制度机制。
	条例严格规范督察作风纪律，明确要求生态环境保护督察应当严明政治纪律和政治规矩，严格执行中央八项规定及其实施细则精神和《整治形式主义为基层减负若干规定》要求，严格落实各项廉政规定。对督察组成员、有关部门和单位、被督察对象的相关违规违纪违法行为，条例明确了相关责任条款。【编辑:梁异】
</body></doc>