<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3041</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-12/10414235.shtml</url><title>儿童哮喘管理中的“误操作”｜科普时间</title><datetime>2025-5-12 18:50:00</datetime><body>	作为一名从业15年的儿科呼吸科医生，我发现不少家长在精心照料孩子的过程中非常容易掉到“坑”里。如果家里有哮喘的孩子，就应该了解下面这些“误操作”，并尽量避免。
	01误操作
	不喘不治，喘了再用药
	“孩子不喘就停药”是门诊最常听见的“误操作”。有的家长把哮喘看作普通感冒，只在孩子发作时使用急救药物。殊不知，哮喘的本质是气道慢性炎症。当孩子接触花粉、尘螨等过敏原时，他的免疫系统会错误地攻击自身气道。此时，炎症细胞在气道壁“聚众闹事”，其释放的炎性物质导致气道肿胀、黏液分泌激增。若仅用支气管扩张剂(如沙丁胺醇)暂时“灭火”，就像用灭火器压制明火，深层次的炎症“火星”仍在闷烧中。
	持续抗炎治疗才能真正“灭火”。家长们要记住，既要“紧急灭火”即缓解症状，又要“日常防火”，即持续抗炎治疗。儿童哮喘的科学治疗要做到：长期使用吸入激素(如布地奈德)控制炎症，如同扑灭隐形火源(慢性炎症)；即使无症状也要坚持用药，让气道从“易激惹”的状态转为稳定；每3个月复查肺功能，根据随访结果调整治疗方案，切记不能随意调整药物的剂量和频次。
	02误操作
	雾化吸入，操作随意
	雾化吸入看似简单，但临床观察显示，90%的家庭存在操作失误。常见错误包括孩子哭闹时强行雾化、吸后不漱口、储雾罐清洁不当等。
	正确示范六步法：
	1.摇匀药物：检查药物，沿气雾剂纵轴方向用力摇匀。
	2.组装装置：将气雾剂喷嘴插入储雾罐接口，确保密封。
	3.正确姿势：让孩子坐直或站立，头部略微后仰，保持气道通畅，将面罩罩紧孩子的口鼻部，保持面罩鼻部位置与气雾剂药瓶均向上。
	4.呼吸节奏：在孩子安静状态下，按下定量气雾剂，喷出一剂药物，让孩子自然呼吸一分钟。
	5.清洁防护：让孩子用清水洗脸并漱口，减少激素对皮肤的刺激，避免口腔真菌感染。雾化后，药物可能会残留在口腔内，尤其是使用糖皮质激素类药物进行雾化时，若不及时清洁口腔，残留的药物可能会刺激口腔黏膜。
	6.器材养护：每周用温水清洗储物罐，自然晾干。请勿擦拭内壁，以防静电影响药物吸附。
	03误操作
	过度依赖止咳药
	很多家长在孩子咳嗽时会立即使用止咳药，这其实可能适得其反。咳嗽是人体一种重要的防御反射，可通过快速呼气动作清除呼吸道内的异物，如误入气道的食物残渣、灰尘、花粉等，以及痰液等分泌物或有害刺激物，以维持呼吸道的通畅和健康。咳嗽本质上是呼吸道的“自我清洁”，一般需要结合病因和症状判断是否需要止咳治疗。盲目止咳就像堵塞排烟管道，可能会抑制排痰，加重气道阻塞，不利于患儿康复。
	那么，孩子咳嗽时，应该如何科学应对呢？首先，可优先选用支气管扩张剂(如沙丁胺醇)或祛痰药。其次，1岁以上儿童可在睡前口服2.5毫升蜂蜜(注意：1岁以下禁用)。蜂蜜具有甘缓益脾、润肺止咳的作用，尤其可用于缓解夜间咳嗽。再次，保持环境湿度在50%～60%，以稀释痰液。最后，用拍背排痰法帮助患儿排痰，即用空心掌从下往上轻叩背部。
	04误操作
	只用药，忽视环境管理
	哮喘是一种慢性气道炎症性疾病，治疗需要药物控制与环境管理并重。单纯依赖药物而忽视环境管理，可能导致患儿症状反复发作、药物剂量增加甚至治疗失败。哮喘的“双轨治疗”(药物+环境)是国际哮喘指南的核心建议。
	打造安全空间，可以从四个维度入手。
	1.减少过敏原。使用防螨床罩，每周用55摄氏度以上的热水清洗床上用品。室内湿度适宜，减少地毯、毛绒玩具的使用。定期清洁浴室、厨房，避免霉菌。不要养宠物，尤其是对宠物皮屑过敏的患儿家庭，至少要禁止宠物进入卧室。
	2.避免烟雾和有害气体。严格避免室内吸烟，包括二手烟和三手烟。避免使用香水、空气清新剂、强清洁剂等挥发性产品。
	3.通风与空气质量。每日开窗通风。雾霾天气，可使用空气净化器，并减少外出。
	4.重视卧室等重点区域。卧室里不放置毛绒玩具，对床下、衣柜顶部等死角定期除尘。
	哮喘管理是一场持久战，需要医患双方共同制定个性化方案。患儿每季度应进行肺功能检测，每年评估生长发育指标。接受规范治疗的孩子完全可以正常运动和学习，享受充满活力的童年。
	来源：《大众健康》杂志
	作者：重庆医科大学附属儿童医院呼吸科副主任医师谢军
	审核：国家健康科普专家库成员、重庆医科大学附属儿童医院呼吸科主任医师罗征秀
	策划：余运西王宁
	(“健康中国”微信公众号)【编辑:梁异】
</body></doc>