<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3077</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-12/10414122.shtml</url><title>绿色消费：让“含绿量”转化为“含金量”</title><datetime>2025-5-12 16:15:00</datetime><body>	【记者观察】
	日前，北京市民张女士在电商平台选购了一台一级能效冰箱。令她惊喜的是，不仅旧冰箱能抵扣一笔钱，政府还提供“以旧换新”消费补贴，算下来省了不少钱。“选择绿色产品既省电费，又有补贴，何乐而不为？”她说。
	张女士的体验，正是我国绿色消费激励机制落地的一个缩影。今年《政府工作报告》明确提出，“健全绿色消费激励机制，推动形成绿色低碳的生产方式和生活方式”。这是绿色消费逐渐从理念迈向全民行动的又一个关键点。
	当“双碳”目标与消费升级浪潮相遇，如何让生态文明的“含绿量”转化为经济发展的“含金量”？记者走访企业、消费者和专家，探寻绿色消费的实践路径。
	绿色消费是“双向奔赴”
	在广东某空气能热水器生产基地，5条智能化生产线24小时运转。“政策东风打开了新蓝海。”企业负责人指着电子看板介绍，国家节能补贴政策实施后，超一级能效产品销量激增，“消费者不仅省下一笔钱，更获得了低碳生活。”
	这样供需两端的共振，并非个例。在浙江一家新能源汽车制造企业内，负责人介绍：“政府对新能源汽车的补贴政策持续推行，我们也不断进行技术研发，提升产品性能。现在订单量大幅增长，很多消费者就是冲着环保和节能来选择我们的车。如今充电桩在很多城市逐渐普及，消费者的后顾之忧也少了。”该企业的新能源汽车在过去一年里，销量增长了近50%，其中年轻消费群体成为购买主力。
	走进上海一家有机农产品超市，货架上摆满了各种贴着有机标签的蔬菜、水果和谷物。“消费者的健康和环保意识不断增强，对有机农产品的需求越来越大。我们超市的有机产品销量每年都保持着20%左右的增长。很多消费者认为，有机农产品不使用化肥和农药，对身体更好，而且生产过程也更环保。”超市负责人说。
	“这场‘双向奔赴’的本质是发展方式的深刻变革。”中国人民大学重阳金融研究院副研究员刘锦涛指出，当80后、90后成为消费中坚力量，他们的选择正在重塑产业链——从追求“性价比”到注重“绿价比”，从单一商品消费到全生命周期考量，绿色消费已成为撬动供给侧改革的支点。
	数据显示，2024年以旧换新8大类家电中，一级能效产品销售额占比达90%以上，新能源汽车渗透率连续多月突破50%，绿色消费正成为拉动内需的新引擎。
	打通制约消费的堵点
	不过，绿色消费蓬勃发展的背后仍存在一些瓶颈。中国人民大学环境学院教授李岩指出，国外一项调查显示，发达国家约80%的消费者认为自己有绿色消费意愿，但实际上存在绿色消费行为的不到17%。绿色产品的消费存在价格偏高、品类较少、公众认知不足等多重障碍。
	绿色产品溢价较高，影响了消费者的消费意愿。有研究报告显示，企业为更可持续的产品收取的平均溢价为28%，远高于消费者愿意支付的10%的溢价水平。现实中，产品越“绿”，价格越高。在咖啡店买一杯用低碳燕麦奶制成的拿铁，比牛奶拿铁贵3元；在超市里买一盒用大豆蛋白制成的环保植物肉，价格是普通肉的好几倍。购买一台有节能认证的空调，通常比普通空调贵几百至上千元。
	消费者王先生坦言：“虽然绿色空调更节能，长期来看能省电费，但购买时一下子要花这么多钱，还是会犹豫。毕竟普通空调也能满足基本的制冷需求。”企业方面也表示，绿色产品在研发、生产过程中需要投入更多的成本，包括采用环保材料、先进的节能技术等，这些成本最终都会体现在产品价格上。
	绿色产品的辨识问题也让消费者头疼不已。在化妆品柜台，各种标有“天然”“有机”“环保”等字样的产品让人眼花缭乱。消费者刘女士抱怨：“有时候看到这些标签，觉得产品应该很环保健康，但又不知道这些标签是不是真的靠谱。而且不同品牌对这些概念的解释也不一样，根本不知道怎么选。”
	目前，我国绿色产品的认证标准不够统一，市场上存在一些企业夸大宣传、虚假标注的现象。还有部分企业为获取高额利润虚炒概念，将“伪绿色”产品混入其中，以假充真，不仅损害消费者权益，也破坏了绿色产品的信誉。
	回收体系不完善同样制约着绿色消费的发展。在一些中小城市，旧衣物、废旧电子产品的回收渠道非常有限。消费者赵女士说：“我有一些不穿的旧衣服，想捐出去或者卖掉，但找不到合适的地方。拿到回收站，价格又低得可怜，最后只能扔了，感觉很浪费。”对于废旧电子产品，由于缺乏专业的回收机构和规范的回收流程，很多消费者担心个人信息泄露，不愿意轻易将其交给回收商。
	多方协力让绿色消费成为公众“心头好”
	面对这些困境，政府、企业和社会各界都在积极采取措施，推动绿色消费的发展。
	政府层面，不断完善相关政策法规。2022年，《促进绿色消费实施方案》发布，明确全面促进重点领域消费绿色转型，建立健全绿色消费制度保障体系。
	2024年，商务部会同各地方、各相关部门深入推进消费品以旧换新，7000多万台(件)绿色智能汽车、家电、家居产品进入百姓生活。今年继续推行“以旧换新”“节能补贴”等政策，并且在消博会期间举办绿色消费暨再生资源回收发展主题活动，发布一批二手商品流通试点城市和企业名单，开展商贸领域绿色消费推进行动。同时，政府还不断加大对环保产业的扶持力度，通过税收优惠、财政补贴等方式，鼓励企业研发和生产绿色产品。
	此外，政府还在加快制定统一的绿色产品认证标准，建立更加科学、规范、统一的绿色产品认证体系，提高绿色产品的可信度。今年3月，国家发展改革委、国家能源局等5部门联合发布《关于促进可再生能源绿色电力证书市场高质量发展的意见》，提出“构建强制消费与自愿消费相结合的绿证消费机制”，鼓励相关用能单位在强制绿电消费比例之上，进一步提升绿电消费比例。新政还关注到居民绿证消费场景，比如提出推广绿色充电桩，支持新能源汽车充绿色电力；推动电网企业、绿证交易平台等机构为居民购买绿证提供更便利服务，将绿色电力消费纳入绿色家庭、绿色出行等评价指标等。
	企业也在积极行动。一方面，加大研发投入，降低绿色产品成本。例如，一家手机制造企业通过研发新型电池技术，提高了手机的续航能力，同时降低了生产成本。该企业负责人表示：“我们希望通过技术创新，让绿色产品不仅环保，而且价格更亲民，让更多消费者能够接受。”另一方面，企业加强了品牌建设和宣传，提高消费者对绿色产品的认知度。某知名服装品牌推出了“可持续时尚”系列产品，并通过线上线下的宣传活动，向消费者传递环保理念和产品的绿色属性。
	社会各界都在广泛参与。环保组织通过开展公益活动、发布绿色消费报告等方式，提高公众的环保意识和绿色消费能力。一些社区组织“绿色市集”活动，鼓励居民将闲置的物品进行交换或出售，减少资源浪费。
	在推动绿色消费、促进低碳经济发展方面，二手市场发挥着重要作用。截至2024年底，某二手平台通过促进闲置物品流通，已实现518.5万吨的碳减排效果，相当于传统燃油汽车行驶291亿公里所排放的碳量；促成3208万册二手图书的交易，相当于保护27万棵树木资源。
	此外，专家建议，要进一步加强绿色消费教育。将绿色消费理念纳入学校教育体系，从小培养学生的环保意识和绿色消费习惯。同时，加强对消费者的培训和引导，提高消费者对绿色产品的辨识能力和选择能力。
	绿色消费是实现经济可持续发展的重要途径，虽然目前面临着一些挑战，但随着政府、企业和社会各界的共同努力，绿色消费的理念将更加深入人心，“含绿量”也将逐步转化为经济发展的“含金量”，推动我国经济向绿色、低碳、循环的方向发展。
	(光明日报记者尚文超)【编辑:梁异】
</body></doc>