<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3101</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-12/10414062.shtml</url><title>航班大量延误 塔台找不到飞机 美纽瓦克机场为何“漏洞百出”？</title><datetime>2025-5-12 14:54:00</datetime><body>	当地时间5月11日上午，因空中交通管制设备故障，美国联邦航空管理局对飞往纽瓦克国际机场的航班实施了地面停飞令，持续时间约45分钟，其间，飞往该机场的航班都不能起飞。近期，由于人员短缺和设备故障问题，这座机场陷入了混乱。
	电信故障雷达黑屏机场施工……
	纽瓦克机场持续陷入混乱
	根据美国航班跟踪网站发布的数据，截至5月11日9时45分，纽瓦克国际机场当天有约42架次航班延误，约78架次航班被取消。
	美国联邦航空管理局在一份声明中表示，负责引导飞机进出纽瓦克国际机场空域的系统出现了电信故障，该机构因此减缓了飞机进出机场的速度。
	此外，美国联邦航空管理局11日发布公告称，由于设备故障，部分飞往佐治亚州哈茨菲尔德-杰克逊亚特兰大国际机场的航班停飞。目前尚不清楚这一故障的具体细节，以及是否与纽瓦克国际机场的事故有关。
	纽瓦克国际机场位于新泽西州东部，距纽约州纽约市曼哈顿区大约26公里，是美国最繁忙机场之一，多年来饱受航班延误困扰。4月28日起，纽瓦克机场因人员和设备等问题，持续发生混乱状况。
	4月28日，纽瓦克机场发生紧急情况，引导飞机进出机场的终端电信和雷达设备发生故障。这些设备位于宾夕法尼亚州费城。这两个问题解决后，费城方面至少5名空管员请病假，影响了纽瓦克机场后续的航班管制工作。
	5月3日，空管员短缺致使纽瓦克机场大量航班延误、取消。抵达航班平均延误近2小时，起飞航班平均延误45分钟。美联航决定从当天起每日削减35个该机场日常航班。
	5月6日，纽瓦克国际机场仍有大量航班延误或取消。
	5月7日，美国有线电视新闻网报道称，纽瓦克国际机场的问题目前还没有能够得到快速解决的迹象。
	5月8日，美国联邦航空管理局连续第11天发布了针对纽瓦克国际机场的地面延误通知。
	5月9日凌晨，纽瓦克国际机场的空管雷达屏幕出现黑屏故障约90秒，空管人员无法通过雷达显示器看到飞机的状况。
	5月9日，因纽瓦克机场施工问题，美国联邦航空管理局发布地面停飞命令至当日11时15分。
	……
	塔台不知飞机在哪
	美媒主持人接连吐槽
	对于纽瓦克国际机场持续混乱的状况，美国媒体报道称，“仅过去一周，就有将近900架次往返纽瓦克国际机场的航班被取消”“纽瓦克国际机场简直是‘梦想破碎之地’”。
	美国广播公司获悉，空管人员无法看到雷达信息，也无法与飞机通话，持续长达60至90秒，飞行员被告知设备出现故障。
	美国《每日秀》节目更是进行了一番吐槽。主持人惊呼连塔台都不知道飞机在哪里，这实在是太可怕了。
	《每日秀》主持人德西·莱迪克表示，这一事件不仅影响了机场内的情况，“简直一团糟。塔台一片混乱，天空中一片混乱，航站楼里也一定是一片混乱。基础设施摇摇欲坠、人员短缺、员工超负荷工作”。
	她还喊话美国交通部长肖恩·达菲，“你要解决这些问题，所以，你在哪里？”
	而据美国媒体报道，交通部长肖恩·达菲称，他也在纽瓦克机场滞留。
	设备人员均出问题
	纽瓦克机场为何持续陷入混乱？美媒分析认为，这是系统老化、人员短缺等多重问题叠加造成的后果。
	设备老旧
	美国交通部长肖恩·达菲当地时间5月11日在接受美国全国广播公司的采访时，对纽瓦克国际机场近日频发的故障问题做出回应称，纽瓦克国际机场所使用的空中交通管制系统很老旧，可能已经使用了25至50年，美国国会此前没有及时关注这一问题，在纽瓦克国际机场出现的故障可能会发生在美国其他地方，美国政府必须修复这个系统以解决问题。
	肖恩·达菲表示，故障频发的原因与电信问题有关，相关软件也出现了一些故障，信息的输入使得一些线路超载，从而导致整个系统出现故障。
	跑道重建
	纽瓦克国际机场表示，自4月15日起，该机场关闭了一条跑道，以进行重建。美国联邦航空局将机场部分航班的延误归咎于跑道施工。纽瓦克机场方面称，施工会造成延误，但不会导致运营全面瘫痪。
	美国消费者新闻与商业频道报道说，纽瓦克机场的一条跑道正在施工，可能要到6月中旬才能恢复运营，到时能够改善纽瓦克机场飞机进出港的情况。这也是造成混乱、导致航班延误的原因之一。
	“人荒”
	美国哥伦比亚广播公司报道称，负责纽瓦克机场空域管制的费城终端管制中心长期存在人员短缺问题，降低了该设施为到达、出发或者过境飞机提供进近管制服务的能力。
	报道称，美国空管系统的人员配置严重不足。该媒体今年早些时候的一项分析显示，美国90%以上的机场塔台人员配备都低于美国联邦航空局的标准。美国交通部长肖恩·达菲也承认存在这一问题，并称“现在美国缺少约3000名空管人员，这种情况已经持续了差不多十年。”
	空管人员曾多次警告均被忽视
	据美国有线电视新闻网5月7日报道，早在去年，纽瓦克国际机场空管人员就已经反复就设备和人员问题提出警告，但均被忽视。
	其中，在去年8月，一名空管人员称，多架飞机为躲避雷暴而进入同一区域，而在这一过程中遭遇了通信系统故障。空管人员称，最终是靠着运气才避免了一场灾难性的空中相撞事故。
	报道指出，在去年，还有机场空管人员多次因失去雷达或无线电通信而无法与他们所追踪的飞机进行通话。报道还称，在去年夏天，部分‌空管人员被调到宾夕法尼亚州费城，这似乎更加剧了问题的严重性。
	计划花三年升级空管系统
	急招空管实习生补缺
	对于空中交通管理设备老旧问题，美国交通部长肖恩·达菲5月8日表示，美国航空系统目前使用的雷达是20世纪70年代的产品，已经严重落后。
	肖恩·达菲公布了一项计划，要求国会拨款数十亿美元，对美国老化的空中交通管制系统进行现代化改造，以解决机场拥堵、航班延误和安全问题。
	该计划要求在未来三年建造6个新的空中交通管制中心，以及对全国空中交通设施进行技术升级，引入新的无线电设备、网络设备和更换600多个雷达。
	为了解决空中交通管制员约3000人的短缺问题，肖恩·达菲5月11日在电视讲话中表示，他希望将空中交通管制员的法定退休年龄从56岁提高到61岁。他还提到，想要给空管员提供20%的预发奖金以鼓励他们留在岗位上。
	今年3月，美国联邦航空管理局的文件还披露了一项“大动作”：计划在2025年新增招聘2000名空管实习生，试图为捉襟见肘的指挥系统“打补丁”。
	根据美国有线电视新闻网的报道，美国目前空管员短缺问题已经成为困扰整个航空业的系统性危机。数据显示，美国现有约10800名持证空管员，而满足安全需求的数量应为14600人，缺口高达3800人。在繁忙的航空枢纽，比如纽约和华盛顿，空管员的“到位率”甚至不到65%。在许多机场，空管员不得不加班，每周工作6天，每天工作10小时。
	造成这一局面的原因错综复杂。首先，空管员培训时间长、淘汰率高。美国联邦航空管理局每年招募的大批实习生中，最终能通过培训并正式上岗的比例不到10%。再加上近年来疫情、政府停摆等因素，培训工作多次中断。此外，由于工作压力大、任务繁重，不少空管员选择提前退休，这使得人手短缺问题愈发严重。
	联邦政府大裁员
	美航空业人力短缺雪上加霜
	作为特朗普削减联邦政府工作人员行动的一部分，就在今年2月初，美国联邦航空管理局裁减了大批试用期员工，其中不乏在安全相关岗位上的工作人员。
	据美联社报道，从2月中旬起，大约有400名美国联邦航空管理局员工收到了“解雇通知”。虽然被裁人员中没有正式的空管员，但很多人担任的是航空安全助理、机械维修师等岗位。美国今年已发生多起航空安全事故，这一裁员举动引发了公众对飞行安全的进一步担忧。
	《福布斯》分析表示，即使空管实习生招聘计划如期推进，但由于培训和上岗周期长，短时间内仍难缓解人员短缺的危机。
	制片人丨文凡
	主编丨金律成
	编辑丨雷溦
	(央视新闻客户端)【编辑:付子豪】
</body></doc>