<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3103</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-12/10414059.shtml</url><title>中丹建交75周年｜“丹中合作根基深厚，两国关系未来可期”——专访丹麦驻华大使孔墨客</title><datetime>2025-5-12 14:32:00</datetime><body>	视频：中丹建交75周年|“丹中合作根基深厚，两国关系未来可期”——专访丹麦驻华大使孔墨客来源：中国网
	立夏前夕，午后的阳光斜穿过使馆的落地窗，在北欧风格的建筑里投下光影。丹麦驻华大使孔墨客(MichaelStarbækChristensen)坐在红色皮质沙发上，蔚蓝的眼眸中盈满笑意。窗外，北京暮春的风轻拂过使馆的草坪，与墙上悬挂的丹麦现代设计作品相映成趣，恰似中国与丹麦两国之间历久弥新的深厚情谊。“我为丹中之间有这样良好的合作关系深感自豪。”大使微笑着告诉记者。
	值此中国与丹麦建交75周年之际，孔墨客大使接受了中国网记者专访，就两国在文化、经贸、环保等领域的合作与发展进行深入交流。
	文化交流为桥拉近两国民心距离
	提及丹麦，许多人会想起哥本哈根的小美人鱼雕像。这个充满浪漫与梦幻气息的北欧国家，虽与中国相隔万里，却因安徒生笔下的童话世界，牵动着无数中国人的心。“《安徒生童话》是连接丹中两国文化的重要纽带。在中国读过安徒生童话的年轻人可能比丹麦本土还多，这令我倍感自豪。这位伟大的童话大师，让两国紧密相连。”孔墨客说道。
	在他看来，文化具有非凡力量，不仅能拉近不同国家人民之间的距离，还能促进对彼此文化渊源的理解。这一点从其个人经历可见一斑：孔墨客非常喜爱中国传统文化，去年8月来华履新后，在2025年农历蛇年春节体验了包饺子、看演出等年俗。他还特地为自己取名“孔墨客”——“‘孔’致敬先贤孔子，‘墨客’寓意文人雅士。我认为这个名字蕴含着对智慧与学识的向往。”
	正是这座“文化桥梁”，让两国人民越走越近。据孔墨客介绍，今年丹中还将举行诸多文化交流活动，“民间交流至关重要。目前，既有中国学子赴丹求学，也有丹麦青年扎根中国校园。此外，自从中国对丹麦试行免签政策以来，丹麦民众赴华旅游更加便捷。与此同时，每年约有14万中国游客到访丹麦，这也是一种探索和体验的方式。”
	孔墨客强调，丹中合作根基深厚，未来前景可期。在他看来，促进人文交流是进一步增进两国人民相互理解的好途径，这也是拉近两国民心、深化彼此认知的有效途径。
	经贸合作多元互补绿色转型创造新机
	当前，中国是丹麦在亚洲最大贸易伙伴。两国自1980年建立经贸联委会机制以来，已举行23次会议。在绿色低碳发展理念的深入人心的背景下，中丹经贸合作迎来新机遇。
	孔墨客谈及两国贸易关系时感慨：“丹中一直保持着良好的贸易关系。近年来两国贸易往来十分活跃，基本方向保持稳定。”这种稳定且活跃的贸易态势，不仅源于两国深厚的历史渊源，更得益于双方在经济结构上的多元互补。据孔墨客介绍，目前，丹麦对中国出口的产业领域丰富多样，其中医疗保健业务作为丹麦最大的产业领域，贡献突出；丹麦黄油曲奇虽规模在贸易占比中较小，却凭借独特风味与品质，品牌知名度甚至超过了部分药品，成为中国消费者熟知的丹麦特色产品；此外，各类机械设备也是重要组成部分。
	面对不断发展的中国市场，丹麦驻华大使馆也在持续“做功课”。自履新以来，孔墨客考察了中国很多地方和产业，希望能够增进两国经济合作交流。他特别提到山东的清洁能源合作案例：“近日，我到访了山东省，同当地政府工作人员以及与丹麦企业合作的中国公司进行了交流。在能源领域，丹麦企业与济南等地积极合作，推进了多个供热项目，为当地提供清洁、高效的能源解决方案。”这只是丹中在多领域开展合作的一个缩影。在服务领域，丹麦百年集装箱承运输公司马士基在中国各大港口频繁往来，凭借其先进的物流技术与全球网络，为丹中贸易的货物运输提供有力保障。
	与此同时，从中国出口到丹麦的产品同样丰富多元，孔墨客认为，新能源汽车作为中国的重要领域之一，正逐渐在丹麦市场崭露头角；同时，中国制造的机械设备和消费品也正进入丹麦市场。
	尽管全球贸易正面临一些不确定性因素带来的风险，但孔墨客对丹中贸易的未来发展充满信心。“如今，全球其他地区在贸易方面面临不少挑战，这也许意味着我们会在中国市场看到更多机遇。”他强调，“我认为丹中贸易关系结构多元互补，也相信双方贸易合作能持续保持良好态势。”
	求同存异共谋发展中丹友好启新篇
	多年来，丹麦与中国始终在多领域保持着深入且广泛的合作。孔墨客回忆，早在2008年，双方就极具前瞻性地建立了全面战略伙伴关系，为两国关系的长远发展奠定了坚实基础。2023年，双方又进一步共同制定了中丹绿色联合工作方案。如今，丹中合作已全面展开，在气候、能源、环境、水资源、医疗健康、粮食安全和海事等领域均有紧密合作。他强调，这种全方位、多层次的合作，充分彰显了两国之间长期而深厚的友好关系，为两国企业创造了更多商业机遇，“我为丹中之间这样良好的合作关系深感自豪。”
	今年以来，已有三位丹麦部长级官员先后访华，在教育、税务、农业和渔业等多个重要领域与中方进行沟通。这一系列高级别对话如同纽带，将两国更加紧密地联系在一起。
	“可以说，丹中合作不仅紧密无间，基础更是坚如磐石。我们在北京设立了丹麦文化中心，双方在青年学生交流方面也积极开展合作，经贸作为构建良好双边关系的最佳平台，为两国关系的发展提供了源源不断的动力。”他强调。
	在欧洲国家中，丹麦与中国的关系十分紧密。孔墨客表示，尽管丹麦国土面积相对较小，而中国幅员辽阔，但这丝毫不影响双方作为两个独立国家开展高效合作。多年来，两国已经用实际行动证明，丹中能够实现协作与互利。
	在亚洲地区，中国是一个重要的合作伙伴，孔墨客告诉记者：“尽管在部分议题上，两国存在分歧。但这非常正常，毕竟两国分处不同地域，有着各自考量。”他强调，“关键在于，丹中始终在所有议题上保持沟通，努力从中找到共同利益所在，并在这些领域加强合作，携手实现共同发展。”
	从童话情谊到绿色伙伴，从人文交流到贸易往来，无论是丹麦企业深耕中国市场，还是中国文化走近丹麦，中丹合作将继续坚持务实和互利的原则。站在中丹建交75周年的新起点上，必将会涌现出更多跨越山海的中丹友好故事。
	制片人：薛立胜
	监制：蔡晓娟
	主编：刘颖
	记者：李智
	编导：周海伟
	摄像：吴亮
	后期：刘佃水
	翻译：梁玉玲
	编审：王月博【编辑:刘欢】
</body></doc>