<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3124</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-12/10413983.shtml</url><title>一枚钻头见证新疆石油开发</title><datetime>2025-5-12 11:51:00</datetime><body>	天山物证七十载①丨一枚钻头见证新疆石油开发
	5月10日，又是一个周末，阳光下，折射出梦幻光晕的克拉玛依大油泡，迎来一拨又一拨游客打卡。在这座高15米、最大直径28米的城市地标建筑下，封存着一口有70年历史的功勋井——克拉玛依一号井。如今，该井已停止生产，但打井使用过的三刮刀钻头依然保存完好。
	今年是新疆维吾尔自治区成立70周年，新疆日报社(集团)启动“天山物证七十载”实物征集活动，通过一件件物件讲述新疆发展变化的故事。这枚作出卓著贡献的三刮刀钻头，不仅折射出我国石油装备制造技术的发展，更见证了新疆石油勘探开发事业的变迁。
	荒原上的惊天一喷
	时间回到1955年10月29日，完钻井深约620米的克拉玛依一号井喷出工业油流，宣告发现新中国第一个大油田。“疤痕”清晰可见的三刮刀钻头，为凿开地下油层立下了汗马功劳。
	那天，井场上沸腾了，人们欢呼、跳跃、拥抱，很多人激动地把黑油抹在脸上。当时全国原油年产量仅能满足社会需求量的三分之一，克拉玛依一号井喷出工业油流，唱响了新中国石油工业第一曲凯歌。
	勘探开发克拉玛依油田，全国人民进行了支援。1956年，北京军区选调2043名复转军人，编成37个钻探队奔赴克拉玛依；石油工业部调260辆汽车、新疆生产建设兵团调180辆汽车支援克拉玛依；塔城地区各族人民用50多峰骆驼，驮运食盐、干柴等物资到克拉玛依。
	克拉玛依市委史志办(市档案馆)原三级调研员刘宝宏介绍，发现克拉玛依油田后，自治区党委于1956年5月4日发出《关于克拉玛依油田当前急需解决的几个问题的通知》，尽一切力量支援油区开发；人民日报于1956年9月5日发表《支援克拉玛依和柴达木油区》社论，号召全国各有关单位给予必要支援；国务院组织13个部委支援克拉玛依，从6个国家为克拉玛依进口设备和配件，全国16个省(区、市)的35个城市为克拉玛依支援生产设备和器材。
	与此同时，新疆石油公司党委于1956年4月4日发出《关于加强黑油山钻探工作的决议》，在全公司掀起支援黑油山、开发黑油山、到黑油山去的热潮。独山子矿务局发挥老基地作用，抽调精兵强将1801名，从独山子来到克拉玛依，成为克拉玛依第一批创业者。
	克拉玛依油田建设凝聚起全国人民的爱国热情和建设激情。在那个物资匮乏、制造一枚钻头都困难的年代，全国一盘棋的协作精神，成为我国石油工业史上浓墨重彩的一笔。
	1956年7月1日，新疆石油公司更名为新疆石油管理局。1956年10月1日，新中国成立7周年之际，游行队伍中出现了克拉玛依油田巨大模型，通过天安门检阅台时，特别振奋人心。
	雪野中冰与火的淬炼
	克拉玛依一号井喷出工业油流后，石油工业部决定再打43口探井，迅速拿下黑油山。
	准噶尔盆地的冬天滴水成冰。克拉玛依2号井开钻时，戈壁滩下起大雪。1956年2月，克拉玛依2号井钻入500米地层时发生井喷，巨大的水柱喷涌而出，泼洒在井架上，很快凝结成冰。
	当时我国石油装备技术极其落后，打一口浅井都难以避免井喷，但石油工人却有着钢铁般的意志。克拉玛依市文博院(展览馆)展示的“冰塔冰人”照片记录着那个时代石油工人的坚韧。只见天寒地冻的荒原上，巍巍屹立的钻塔被喷出来的水柱浇筑成“冰塔”，“冰塔”前站着一群溅满油泥的石油工人，衣帽早已冻成“冰甲”，但依然坚定地站在茫茫雪野中，脸上挂着自豪乐观的笑容。
	“当时，工人陆续冲上钻台抢险，冲落下来的水柱很快就打湿了棉衣。后来，有人想出一个办法，干脆将水泼在棉衣上，先让衣服结一层冰，防止棉衣被水柱全部浇透。”中国石油新疆油田分公司党委宣传部部长范大平解释。
	1958年，克拉玛依油田原油生产列入国家计划。也就是这一年，新疆油田采油二厂地质研究所助理工程师冯雪的爷爷，从河北保定复员来到克拉玛依油田。“爷爷刚来时住的是帐篷，经常有九级、十级大风把帐篷刮飞。”冯雪说。
	克拉玛依油田开发点燃了我国石油工业第一把火。1960年，克拉玛依油田原油产量166.23万吨，在全国总产量中占比39.6%。
	从克拉玛依到万米深地
	在没有草、没有水、鸟也不飞的荒凉戈壁，石油工人战天斗地，在克拉玛依及周边开发出集中连片油区。其中，南起红山油田、北至乌尔禾217国道两侧全长150公里左右的“百里油区”，成为我国石油工业的一道亮丽风景线。
	中国石油集团西部钻探工程有限公司工程技术部一级高级主管闫杰介绍，上世纪五十年代，三刮刀钻头是打井“主力”，在钻柱带动下，钻头的3个刀翼不停旋转，刮开泥石。上世纪七十年代，三刮刀钻头退出舞台，被牙轮钻头取代。
	三刮刀钻头适合打地质松软的浅井，牙轮钻头使用寿命更长，适用不同地层岩石，软硬都能打。依靠牙轮钻头，克拉玛依油田勘探开发范围进一步扩展，截至1975年，先后发现克拉玛依、白碱滩、百口泉、乌尔禾等18个油田区块。
	上世纪七十年代末，我国开始进口人造金刚石复合片钻头，八十年代末，开始自主研发生产。相比牙轮钻头，人造金刚石复合片钻头破岩性更好，更适合打地球深部较硬难钻地层。改革开放后，利用牙轮钻头和人造金刚石复合片钻头组合，新疆在塔里木盆地和吐哈盆地相继凿开西北油田、塔里木油田、吐哈油田。
	1999年12月，新疆石油管理局改制，中国石油新疆油田分公司和中国石油新疆石油管理局分立。2011年6月13日，打克拉玛依一号井使用过的三刮刀钻头被列为国家一级文物，入藏克拉玛依市文博院(展览馆)。
	“十三五”以后，新疆石油勘探开发不断向地球深部挺进。截至目前，塔里木盆地已钻出超300口8000米以深井，今年1月完钻的深地塔科1井，井深达10910米，成为亚洲第一、世界第二垂深井。
	自治区统计局数据显示，2024年新疆油气产量当量达6664万吨，连续四年位居全国第一。通过科技自立自强，新疆已打开地球超深层大门，未来必将在保障国家能源安全中展现更大作为。
	石榴云/新疆日报记者于江艳【编辑:惠小东】
</body></doc>