<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3133</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-12/10413967.shtml</url><title>煤渣倾倒耕地为何多年难以恢复？记者调查</title><datetime>2025-5-12 11:22:00</datetime><body>	本报记者史一棋金歆
	编辑同志：
	2016年前，有人多次把煤渣随意倾倒在我们村东头的耕地里。2016年后，虽然没有再倒煤渣了，但原来的煤渣一直没完全清除，仍留在地里，共有10多处。我们担心这些煤渣不仅影响庄稼生长，还会污染土壤和地下水。希望有关部门尽早清理废弃煤渣，还我们一个良好的生态环境。
	河南洛阳市新安县正村镇白墙村村民
	村民反映，随意倾倒煤渣影响庄稼收成，还可能造成地下水和土壤污染
	按照来信提供的信息，记者近日来到河南洛阳市新安县正村镇白墙村，看到村东边1公里外，坐落着以煤炭开采为主营业务之一的新义矿业有限公司(以下简称“新义公司”)。一条东南—西北向的公路上，不时有装载着煤炭的卡车驶过。
	在新义公司北侧，这条运煤公路的起点，记者远远望见一些土地是黑色的。这是一处读者来信里所说的煤渣倾倒地，煤渣让这片土地呈现黑色。有的煤渣成堆堆放在路边；有的平铺在地里，形成20至60厘米不等的厚厚的煤土层。
	“记得2013年的一天，一家企业的负责人找到我，要把我家土地用来堆放煤渣，同时给些钱作为补偿。”村民赵丽(化名)一家有5口人，共有3亩1分耕地，本就人多地少，加上当时地里种着的小麦还未成熟，她当即拒绝了这个提议。
	但来人不由分说，夜里把地里的小麦推平，倒上一车煤渣。“我发现时，庄稼已经被毁了，没办法，只好以每亩每年1000元的价格签订了耕地租用协议。之后他们又来倒过几次煤渣。”赵丽指着一个煤渣坑对记者说，这是当年煤渣集中堆放地之一，“那年有两家洗煤厂和村民签了协议，共占地37.2亩。”
	记者看到，有的煤渣堆上面长着杂草，有的覆了一层土，种着一些农作物，但生长态势不是很好。据赵丽介绍，后来镇里组织人手把煤渣铺平，在上面覆了土，以便种植农作物，但她的地“覆土太薄，庄稼营养不够，也不抗旱，种过小麦、花生、油菜，种啥啥不行”。现在地里种的是油菜苗，不少苗发黄打蔫。
	沿着运煤公路往西北走，记者发现了另一处煤渣倾倒地。
	这里是块台地，从侧面看煤渣厚约15厘米，上面覆了一层五六十厘米厚的土，地里种着小麦。
	“这些煤渣倒在这里至少12年了。”村民刘华(化名)担心的是，煤渣留在地里，风吹雨淋的，如果煤渣里含有害物质，会不会污染地下水？这样的地，种出的庄稼会不会有问题？
	继续向西北走，记者又发现第三处煤渣倾倒地。
	和之前两处不同，这里多数是大块煤渣，捡起来，用力一捏，大块煤渣会分层碎成一片片。而且这里的煤渣明显被人修整过，铺成了一条1米多宽的黑色小路，小路两边种着小麦。
	当地有关部门表示，村民反映的煤渣倾倒地共有12处，已取缔煤厂，并要求开展复耕
	带着村民的疑问，记者采访了新安县有关部门。
	据当地干部介绍，村民所说的煤渣，是煤矸石。据新安县生态环境保护委员会办公室副主任周光介绍，煤矸石是煤炭开采和洗煤过程中排放的固体废弃物，是一种黑灰色岩石，在煤炭形成过程中与煤层伴生，含碳量较低，质地比煤炭硬。
	“村民反映的倾倒地共有12处，都在正村镇域内，分布在白墙、上坡、西白、十万、太平这5个村。”新安县正村镇镇长高苏苏说，现在这12处里，除了三四处以外，其余要么是耕地，要么是林地。
	煤矸石常年在地里堆积，是否会造成地下水和土壤污染？
	“是否会造成污染，得看煤矸石里硫化物含量有多少，理论上存在一定风险。”新安县环境保护局局长张银环对记者说，他们对煤矸石集中堆放地展开水质初步检测，“测了自备井、地下井5口，以及从附近取样的土壤，各项数值都在正常范围内。近年来，疫控部门会定期对集中供水进行水质检测，一旦地下水被污染就能测出来。”
	据了解，当地多数耕地分两季种植，6月至9月种植玉米，10月至次年5月种植小麦，还会种植少量油菜、红薯、花生等作物。除了正逢雨季的玉米，都是抗旱品种。
	那么，煤矸石长期堆放甚至埋在耕地里，是否会影响庄稼种植？
	2016年新安县进行了一次生态环境整治集中行动，两家洗煤厂被依法取缔，同时按当时要求开展复耕。
	新安县农业农村局副局长王宝表示，根据复耕标准，煤矸石上覆盖的可耕种土层厚度应达到60厘米，坡度不能大于25度，土壤里相应的有效成分也应该达到标准。
	对于农民反映的一些经过覆土治理后的耕地“种啥啥不行”的问题，接受采访的当地农业部门和乡镇有关干部均表示并不掌握该情况。
	相关企业表示，一些耕地的覆土工作没做到位，引发村民不满
	按照土层厚度应达到60厘米的标准，“一些耕地没有达到复耕的条件，难怪种不好庄稼。”赵丽说。
	对此，王宝回应：“2019年前后，因为接到村民反映，我们又让企业对不达标的耕地重新覆土。复耕工作都是由县有关部门以及乡镇监管涉事企业开展。如果发现不达标的情况，也会督促企业进一步整改。”
	“随意倾倒煤矸石的问题确实存在，属于历史遗留问题，当年倾倒的煤矸石都来源于新义公司。”高苏苏表示，新义公司应该承担整改责任。
	对此，新义公司总经理闫利表示，按照公司规定，煤矸石处理应该运到县域内的荒沟，填沟造地，因为公司没有设置专门堆放煤矸石的场地。“至于村民反映2016年之前煤矸石随意倾倒的问题，我接任总经理不久，当年情况不是很清楚。”他说。
	当年是怎样整改的？据新义公司环境保护科科长王超介绍，公司根据县环保局出具的环保意见书，请第三方的环保咨询公司制定具体整改方案，之后找施工队开展覆土等整改工作。
	“先前，一些耕地的覆土工作没做到位，引发村民不满。”王超说，一种情况是填沟造地后的土地不好耕种；另一种情况是覆土后的耕地因为刮风下雨出现土壤流失、煤矸石裸露的问题。
	未处理到位的煤矸石问题已经存在多年，为何至今仍未解决？
	作为新安县环境保护主管部门负责人，张银环解释道，历史形成的旧煤矸石堆之前已经整治过，近几年采用人工与无人机相结合的方式，重点巡查是否有新的随意倾倒现象。
	当地干部也表示，今年3月，县有关部门就已经接到了村民对这一问题的投诉，正在着手调查。“目前正在几个点位打深井，从更深的地下取水样来检测，进一步确认地下水是否污染。另外，煤矸石堆周边的土壤也会进一步检测。”张银环说，等检测结果出来，会找地方机构和相关专家进行系统评估，按照“一堆一策”的原则对煤矸石堆开展系统修复。
	就村民关心的煤矸石可能引发的相关问题，记者咨询了中国农业科学院农业资源与农业区划研究所研究员卢昌艾。他表示，煤矸石是否产生污染主要看煤矸石本身是否含有重金属等有害物质，“煤矸石碎渣是否会造成污染以及造成多大污染，要看管理是否妥当。如果煤矸石所含的硫氧化后，变成酸性物质，会造成土壤pH值快速降低，即土壤酸化。如果降水量或灌溉量大，较为细小的煤矸石颗粒有可能渗出田地，流向河道、地下水，造成污染。”
	“煤矸石上面覆土复耕，农作物是否能正常生长，取决于覆盖土层的厚度、肥力、质量等指标状况，农业部门对此有相应标准。如果覆土太薄，农作物便无法正常生长。”卢昌艾说。
</body></doc>