<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3152</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-12/10413923.shtml</url><title>拍一次近400元 撕拉片为何成摄影界新晋“顶流”</title><datetime>2025-5-12 09:59:00</datetime><body>	本报记者钟菡张熠
	“瘦了，奖励自己一组撕拉片。”日前，演员林允分享的一组撕拉片成为小红书热点，这已经不是撕拉片的第一次热搜。一拍即成像的撕拉片正成为摄影界新晋“顶流”。鞠婧祎、刘诗诗等明星都在社交平台晒过撕拉片，并带动众多年轻人效仿。
	由于撕拉片相纸已停产，商家声称“拍一张少一张”，其价格自然水涨船高。原价70元左右的撕拉片相纸，如今在二手平台上最高卖到3000元，有人称之为摄影界的“纸片茅台”。在照相馆里，拍一次撕拉片近400元，且成像效果“开盲盒”，但在不少人看来，能拍下“人生照片”值得体验。如何看待撕拉片的走红？
	撕拉片不是第一次火出圈
	撕拉片是一种可剥离即时显影胶片。使用专业的撕拉片相机拍摄后，可以手动将相纸拉出，当场撕开覆膜显影，充满仪式感。由于最早由宝丽来公司生产，所以也被称为波拉片。
	最近，众明星拍摄的撕拉片在网上火爆出圈。拍完当场显影的方式，也被认为少了“中间P图”环节，最能还原明星美貌，成为新的明星美貌营销神器。除了“原图直出”，还有不少明星晒出撕拉片的拍摄花絮视频，向网友介绍其玩法。
	撕拉片突然被炒火，摄影人强尼表示不意外。“每一次撕拉片的风行，都与明星效应有关。这不是撕拉片第一次火起来。从最早安迪·沃霍尔用bigshot拍摄，到周润发在片场用宝丽来110B拍摄撕拉片，在我玩摄影的很长一段时间里，撕拉片火了有3到4次。”
	“撕拉片有点类似于拍立得，两者相同的是在拍摄完成后都有一小段等待成像的时间，区别在于撕拉片多了一个手动将相纸拉出的步骤。”摄影师余儒文说。
	热度的回归推动价格走高
	据悉，作为主要生产厂家的宝丽来和富士，分别于2008年和2016年宣布停产撕拉片，也给这种相纸带来“绝版限量”的价值光环。一位自媒体博主晒出自己在线下拍摄撕拉片的过程，拍摄前店家特地强调，所使用的相纸是2018年最末期的，“欧阳娜娜去巴黎拍的同一批”。这也带给被拍摄者拥有“明星同款”的兴奋。
	强尼给记者出示了他2015年购买的撕拉片相纸价格，当时一盒FP-100c的售价仅67元。但最近如果在闲鱼等二手网站搜索撕拉片，会发现一盒撕拉片的价格已炒到数百乃至数千元不等。尽管都是“过期”胶片，但撕拉片的价格仍与其保质期有关。在二手网站上，一盒2015年8月到期的撕拉片FP-100c，售价为1500元。而一盒2018年10月到期的撕拉片FP-100c，有卖家则开出了2400元的高价。至于低于千元价格的FP-100c，可能早在2007年4月就过期了。
	余儒文认为，最近撕拉片相纸的二手市场价格飙升由供需关系决定，“撕拉片是一种摄影耗材，尤其是在已停产多年的情况下，热度的回归自然会推动价格走高”。
	“除了明星带动外，撕拉片这次火起来，应该也与它成像质量好，能即时成像等特点有关。”胶片摄影爱好者小张分析，早就停产的撕拉片，由于商家宣传的“拍一张少一张”，也会吸引一些人去体验并使用撕拉片。他认为，胶片的溢价存在多种原因，比如原材料涨价、制造商停产、经销商囤货炒作，甚至关税因素，“胶片不是固定定价的东西，如果是我特别喜欢的胶片，尽管存在溢价，我还是会考虑购买”。
	在强尼看来，由于撕拉片已经停产，所以商家所宣传的“拍一张少一张”确实没有错。“当时停产前我就买了一批慢慢拍，如果密封做得好，合理保存下，胶片可以保存足够长的时间。”
	年轻人追求感受摄影过程
	如今，在照相馆拍摄一张撕拉片价格普遍在300元以上，且仅有一次机会、不能修片，仍吸引不少追逐潮流的年轻人体验。有网友认为，拍一次绝版撕拉片，记录下不可复制的瞬间，体验“撕拉”过程中揭幕一般的激动心情，会带来难忘的人生体验。而且，撕拉片需要等待显影，成像效果受温度、湿度影响，过程如同开盲盒，这种不确定性也增加了用户的期待感。
	在撕拉片爆火的同时，不少被高价劝退的网友，则开始探索手动调色，用数码照片修出仿撕拉片的效果，社交媒体上也因此多了很多网友分享的攻略和调色教程。“撕拉片火了，可能也是因为大家看烦了过度精修的图，渴望看到一些真实美。”80后夏雪玫说，“线下拍摄一张撕拉片价格相对较高，体验过拍立得的不一定要追赶这个风潮，目测不久后AI工具就要出撕拉片效果。”
	余儒文认为，复古的撕拉片突然在年轻人中走红，在于它能去追求、感受摄影的过程，一定程度上也回归了摄影的本质：定格美好瞬间，冲印出来珍藏。“撕拉片属于一种即时成像的胶片摄影，从技术而言，它几乎没有后期处理的空间。在今天数码后期主流的大环境下，撕拉片的回归也是一种返璞归真的现象。它让人能记录真实的自己。”不过，从摄影艺术的角度，他表示自己不太可能去尝试撕拉片，“撕拉片更适用于情怀摄影，它不符合我的摄影需求，特别是我对于抓拍和自然表现力要求极高”。【编辑:刘湃】
</body></doc>