<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3154</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-12/10413914.shtml</url><title>捡到一包证件，他用18年找到失主</title><datetime>2025-5-12 09:52:00</datetime><body>	4月下旬，拥有380万粉丝的知名博主吴佩发布微博，称18年前去深圳捡到一包证件，主人是湖北黄冈一所学校的顾老师，对方把大学毕业后所有的证件都丢了。吴佩捡到后，一直努力寻找证件主人未果。近日，他终于辗转联系上了失主，并相约见面后交还相关证件。
	吴佩告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，当年由于信息相对落后，打电话到学校没有找到老师，原因是老师有数年在新疆支教。
	扬子晚报/紫牛新闻记者梅建明
	2007年捡到一包证件，他一直保存着
	“我在重庆上的大学，当时是2007年8月份，我到了深圳福田，租房子的时候，在楼下一个垃圾桶旁边捡到一个牛皮纸袋，当时还以为里面装的是钱呢，打开一看，发现是十几本证件，其中有一些证件很重要，比如大学毕业证之类的，失主是一位受人尊敬的老师。”吴佩告诉扬子晚报/紫牛新闻记者，当时他曾四处询问，试图找到失主，但未能如愿。
	吴佩最早也在传媒干过，后来又换了好几处工作。“在深圳搬了6次家，在广州搬了2次家，来北京后又搬了5次家，总共搬了13次家，但这些证件一直被我随身携带着，跟我自己的证件放在一起。”每一次搬家，都是一次“断舍离”，很多东西都扔了，但这些证件都被吴佩好好地收藏着。“这些证件对我来说，没有价值，但对其主人来说，这就是‘来时路’，我一定要想办法找到他。”吴佩说，18年来，他都在想办法找人，但几次得到的信息都是失主已经离校，没有新的联系方式。
	这期间，吴佩找过公安的朋友帮助寻找失主，但均未有回应。他通过证件发现顾老师曾就职于湖北黄冈的一所学校，为此他多次致电该校，得到的回复是对方不在学校。
	“应对方的要求，我留下了联系方式，说是等顾老师回校后再联系他，但一直未能接到顾老师的电话，证件也便一直伴随我从南走到北。”吴佩说，辗转到北京后，因为自己开始创业，相对稳定下来了，网络也开始普及，他通过微博、抖音等诸多平台发布了寻找失主顾老师的信息，同时也通过网络试图寻找顾老师的信息，但一直没有结果。
	时隔18年，一个巧合联系上证件主人
	“很开心，18年的自我承诺，今天办成了。”4月19日吴佩在微博上如此说道。当天，吴佩和那些证件的失主顾老师取得了联系。微博中，吴佩道出了这些年未能联系上顾老师的原因之一：顾老师一度援疆支教。
	和顾老师联系上，真的是一个巧合。吴佩告诉记者，转机出现在4月18日，我当时到武汉出差，正好跟一个汽车工程师朋友聊天，得知他曾在湖北黄冈的那所中学就读过。一问之下，发现证件的主人顾老师他还认识。这个朋友通过自己学校的老师很快便联系上了顾老师。
	吴佩跟顾老师联系上后，顾老师也很激动，根本想不到18年前丢失的东西即将完璧归来。
	“我跟顾老师原本约好了，我把东西尽快快递给他。后来一聊天，顾老师说现在也不急，他有可能到北京，而我最近也有可能到武汉，两人可以见上一面。”吴佩说。
	吴佩没想到的是，他时隔18年找到证件失主的事情在网上居然惹起了不小的争议。他说，我以为自己做了一件好事，于是发了一个微博，结果被网友骂惨了。有网友质问，“为啥不交给警察叔叔查找失主？”“这些东西交给警方会更有效率……”
	为什么不交给警察？事实是这样的……
	“我觉得如果是‘80后’的朋友，应该会跟我有共鸣。那就是不能用2025年的网络状态，去考量18年前的状态。”面对非议，吴佩解释说，自己当时是刚刚毕业的学生，也是第一次遇到这种事，第一反应是在附近寻找失主。
	至于为什么不把东西交给警方？吴佩称，那时大部分省市并没有联网，自己也曾找过公安朋友，对方告诉他“东西你先保管着，等找到当事人我们联系你”。其间吴佩自己还多次联系过顾老师的工作单位，点对点也没有找到人。
	扬子晚报/紫牛新闻记者咨询一名熟悉公安工作的朋友，据其介绍，全国联网始于2000年，到2005年全国公安信息通信主干网基本建成。他称，即使到现在，也不见得能查找到当事人的相关信息。
	最近数年来，吴佩因自己创业，没怎么用毕业证，他把捡到的证件和自己的大学毕业证放在一起，锁到保险柜里。
	“我保留了18年，终于找到了失主，我自觉问心无愧。”吴佩说，有时候缘分就是这样，妙不可言，在坚持中出现奇迹。
	失主顾老师的叙事&gt;&gt;
	证件都留有复印件找回正本很开心
	“吴佩同志一直想着找我归还我的证件，我觉得他太棒了，是个好人。”日前接受扬子晚报/紫牛新闻记者采访时，顾老师这样说。
	“我是化学老师，当时30多岁，到深圳一所学校短暂工作了一段时间，后来还是决定回湖北黄冈工作，走时有些急匆匆。”顾老师向记者介绍了当年丢失证件的经过，当时他租住在深圳福田区一个一室一厅的房子，离开时走得急，这一包证件估计放在抽屉里面没有拿出来。
	顾老师说，这包证件有十几个，包括大学毕业证、学位证、结婚证、独生子女证及自己教学上诸多的获奖证书。“反正重要的证件都在那一次掉了，毕业证后来到学校补办了，但学位证没法补办，其他的证件我都有复印件。后来这些证件用得不太多。如果有需要，我有复印件可以对付一下。”
	就这样，顾老师也没有再去烦神证件丢失这件事。至于吴佩联系顾老师黄冈学校找人而不得，顾老师表示，学校教职工有四五百人，如果是本校毕业的学生能和老师取得直接联系最为便捷，外人不了解情况，确实不太好找。
	据了解，顾老师是一位优秀的人民教师，30多岁即获评高级教师，2011年至2015年到新疆支教四年——这期间吴佩曾联系学校试图寻找顾老师。
	“吴佩人很好，我也很开心，我期待相见的那一天。”顾老师说。【编辑:刘湃】
</body></doc>