<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3156</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2025/05-12/10413904.shtml</url><title>赵心童夺冠催生新一波台球热 好台位要提前三天预订</title><datetime>2025-5-12 09:35:00</datetime><body>	斯诺克世锦赛冠军的奖杯，终于被中国选手高高举起。
	北京时间5月6日凌晨，中国选手赵心童以18:12战胜三届世锦赛冠军马克·威廉姆斯，成就斯诺克世锦赛亚洲首冠。社交平台上，“赵心童夺世锦赛冠军”话题阅读量近2亿，多个“台球教学”相关视频点赞量近百万。
	这一胜利不仅打破了欧美选手对斯诺克顶级赛事的垄断，更点燃了国内台球爱好者的热情，成为撬动中国台球产业升级的支点。“当年丁俊晖崭露头角的时候，曾经推动了斯诺克在中国的发展，而这一次赵心童所带来的影响，可能会更加深远。”1997年斯诺克世锦赛冠军达赫迪这样评价。
	从街头娱乐到千亿规模的商业赛道，从个人爱好到全民参与，台球运动正在中国书写新的篇章。“最近打台球的人确实很多，订好一点的台位都要提前三天，直接来店里肯定是打不到的。”5月9日，成都某台球厅老板告诉记者，最近球房基本是满的，包括工作日。
	从街头娱乐到全民运动
	斯诺克被称为“绿色象棋”，其融合策略、技巧与心理博弈的竞技特性，吸引了从青少年到中老年群体的广泛参与。
	“现在每天下班都想去台球厅练球，真的很喜欢进球的感觉！”王翼告诉华西都市报、封面新闻记者，自己最开始接触打台球是跟朋友，总觉得台球厅是不太正经的场所，没有认真学习过，只是随便打着玩。“后来朋友教我怎么看角度、击球的发力和站姿，练习几次之后居然体验到了打球的乐趣。”
	当被问及是否关注斯诺克比赛时，王翼说今年才算是认真地看了比赛。“以前只知道丁俊晖，对斯诺克比赛以及国内打斯诺克的选手都不是很了解，但看着赵心童在世锦赛上一场场地赢，自己也觉得燃起来了。”
	“90后”赵心童俊朗阳光的形象，成为台球运动年轻化的催化剂。或许斯诺克这项赛事还未在中国普及，但这并不妨碍国人“捣台球”的热情。品牌方也迅速跟进：某运动服饰品牌推出联名球杆，预售首日售罄；短视频平台上线“挑战赵心童同款走位”互动游戏，吸引百万人参与。这种“体育+娱乐”的传播模式，使台球从街头娱乐升格为兼具竞技性与潮流感的全民运动。
	40万家企业背后的千亿市场
	台球经济有多火热？企查查数据显示，国内现存台球相关企业40.06万家，2024年新增注册13.71万家，同比增长28.57%。这一增长与政策支持密不可分：2023年国家体育总局将台球纳入“全民健身公共服务体系”，鼓励社区配套台球设施；北京、成都等地对民营球房提供最高50万元补贴。
	资本层面，红杉资本、高瓴等机构近年投资了“台球帮”“智慧球房”等项目，单笔融资最高达2亿元，推动行业从“小散乱”向标准化、连锁化升级。政策与资本双轮驱动，台球产业进入高速增长期。
	“开台球厅成本主要是两部分，一部分是场地、台球桌、球杆这些，另一部分是运营费用，比如维护台面、台球厅的员工工资和物业费等。”2002年就开始经营台球厅的葛先生告诉记者，自己刚进入这个行业时，国人对这项运动的了解程度很低，来打球的也基本是年轻男性。“现在打台球好像成了聚会的热门选项。”
	传统球房正转型为多元娱乐综合体，消费升级催生“台球+”新业态。上海某台球厅融合台球、轻食、直播观赛区，人均消费达150元，复购率超60%；西安“量子台球”引入AI陪练系统，可实时分析击球角度并提供训练建议，单店月营收突破百万元。据中研普华产业研究院发布的《2024-2029年桌球行业市场深度分析及发展规划咨询研究报告》，预计到2025年，中国台球市场规模将达到千亿级别，其中“智能球桌”“赛事直播”等细分领域增速最快，年复合增长率超25%。
	从“野蛮生长”到提质进阶
	尽管规模扩张迅猛，但台球行业仍面临服务参差不齐的痛点。调查显示，30%的消费者投诉球房“设施老旧”“收费标准混乱”，部分场馆甚至存在消防隐患。
	智能硬件与数据服务正在改变行业生态。深圳企业“台科智能”研发的“云鹰”系统，可通过摄像头捕捉击球轨迹并生成技术报告，帮助玩家提升水平；杭州“共享球杆”项目通过物联网技术实现扫码租用，单杆日均周转率达8次，设备成本回收周期缩短至6个月。此类创新既降低了参与门槛，又为球房开辟了增值服务空间。
	此外，国际赛事本土化运营成为突破口：2024年世界斯诺克上海大师赛首次引入“球迷开放日”，门票收入同比增长120%，衍生品销售额破千万元。
	作为全球台球培训水平最高的学府之一，CBSA世界斯诺克学院(西南分院)即将在成都开院，成为中国西南地区首个世界级斯诺克专业培训基地。
	华西都市报-封面新闻记者边雪【编辑:刘湃】
</body></doc>