<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3157</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-12/10413901.shtml</url><title>AI的风吹到洗头界：一键洗头 10-20分钟完成</title><datetime>2025-5-12 09:30:00</datetime><body>	一键洗头10-20分钟完成“适合旅游救急”
	AI的风吹到洗头界
	有商家称尚处引流阶段，加盟一家精品店需12万元
	AI的风吹到了洗头界。
	红星资本局5月10日消息，近期，广州、深圳等多地开始出现“AI洗头机”，有消费者体验后表示满意，“很适合旅游救急”，也有人表示洗头机像个自动冲水器。
	红星资本局了解到，目前出现的AI洗头机大多来源于小微企业。有企业已经拓展了近20家门店。
	目前，一台“AI洗头机”市场价约为3万元。有从业者表示，仅靠一个设备推向市场非常单调，未来产业的发展方向可能是头发和头皮养护。
	AI洗头兴起消费者称适合旅游中途救急
	当下，AI洗头有着一套较为标准化的流程。顾客踏入AI洗头店，店员首先会对其进行头皮检测，随后顾客佩戴耳塞，躺上按摩椅。店员将顾客头发置入洗头池，盖上盖子，确保面部硅胶紧密贴合，防止进水。整个清洗过程大约10-20分钟，结束后店员会打开盖子，为顾客擦干头发。
	根据厂家不同，有机器采用“高压水冲”实现自动洗头，也有机器用“仿生小手指”通过贴合头皮实现洗头和冲水。在头发擦干后，顾客可以移步去旁边用吹风机吹干。
	记者发现，市面上的“AI洗头”主打价位为9.9元至19.9元单次。
	以目前有近20家门店的“976AI洗个头发”小程序为例，新客“AI健康洗头”为19.9元一次，涵盖AI健康洗、全身按摩、精油护发、头皮报告。同时，小程序还推出了许多附加产品，比如养发、乌发、生发项目，价格从99元到499元不等。
	网友小胡告诉记者，日前，她以14.9元的价格体验了一把“AI洗头”，她的感受是：“作为油头感觉头皮洗不干净，但是头发本身会干净，吹完的效果也不错，很适合旅游途中救急一下，另外按摩椅很不错！”
	苏女士认为“AI洗头机”像个自动冲水器，她在抖音刷到相关宣传后去到广州天河的一家门店，店长交给她一个耳塞，帮忙调好水温开启洗头和自动按摩设备。苏女士分享：“刚开始冲水感觉很刺激，幸亏有耳塞。店家的无人吹风机很不错，需要自行撩头发，吹完感觉很柔顺，但是因为有刘海，店长也帮忙吹了一下。”
	一台机器3万元有商家表示尚处于引流阶段
	天眼查信息显示，上述“976AI洗个头发”来源于深圳玖柒陆科技有限公司，成立于2024年，位于广东省深圳市，是一家以从事居民服务业为主的企业。企业注册资本50万人民币。
	记者梳理发现，目前入局AI洗头的多为小微企业。
	记者在淘宝搜索发现，一台AI洗头机价格在3万元左右。有两家店铺的客服表示，产品来源于深圳洗喜乐智能科技有限公司(以下简称“洗喜乐智能”)的“养志洗”品牌。天眼查信息显示，洗喜乐智能成立于2024年，位于广东省深圳市，是一家以从事居民服务业为主的企业，企业注册资本122万人民币。
	现阶段，AI洗头主要以两种方式拓展，第一种是机器售卖，第二种是加盟。
	广州鹊美科技有限公司产品总监黄先生说自己从1998年踏入美发行业开始，迄今已有27年。从2018年开始，他就想做无人洗头机，通过数次迭代，他的团队选择了悬浮式、自适应头套，通过压力传感器来模拟人手的抓捏与按摩感。目前，他们推出的是于2024年5月上市的自研发第三代智能洗头机器人。
	“目前我们的商业模式是设备加产品加项目。”黄先生介绍，他们目前以招商加盟为主。在他看来，“AI洗头机”最大的作用是引流，仅靠一个设备推向市场非常单调，项目主体其实是头发和头皮养护。黄先生还提到，他们的设备市场价是3万元一台，如果是加盟合作门店，可以提供不到2万元的价格。
	5月10日，记者以加盟者的身份咨询了位于福建的一家AI洗头吧运营方，工作人员告诉记者，他们的加盟费是29800元，开设一家精品店预计总投资为12.28万元。现在该品牌已经开设了4家门店，来自广西、福州、呼和浩特的商户都有意向加盟。
	在工作人员给出的资料中，该公司称“独特的AI智能洗头技术与草本精华液养护理念，开辟了一条全新的蓝海赛道。”同时，该公司定位的客户群体年龄为“Z”时代，性别比例男士40%，女士60%，客单价为19.9元/次至99.9元/次。
	业内人士：
	当前AI洗头处于概念阶段
	“AI洗头”的风吹到理发店，是AI改变生活还是概念大过实际？
	资深互联网观察家丁道师告诉记者，从长远来看，搭载AI服务的洗护产品有望成为未来趋势：“随着智能化在各个领域渗透，洗护行业向智能化迈进也是顺应时代潮流。AI能够依据个人的发质、头皮状况、生活习惯等多维度数据，精准提供个性化的洗护方案，这是传统洗护产品难以企及的优势。”
	丁道师同时指出，就当下而言，AI洗头更多停留在概念阶段，噱头大于实用价值。
	“多数所谓的AI洗护产品，其AI功能就是简单添加一些智能感应装置，或是配备一个能提供基础洗护建议的APP，距离真正成熟、能为消费者带来显著差异化体验的AI洗护服务还有很大差距。而且，这类产品价格普遍偏高，消费者很难从中切实感受到AI带来的颠覆性改变。”丁道师说。
	在广州市社会科学院区域发展研究所副研究员葛志专看来，人工智能技术快速发展，许多商家借此嫁接传统行业，出新招带流量，活跃消费市场，广大市民也“过把AI瘾”。葛志专提醒：“需要注意的是，市民朋友在体验新科技带来新服务的同时，首要是注意安全、理性消费，其次对新业态的不成熟之处也怀有包容心态。”
	对于未来AI将在多大程度上代替人工工作，丁道师表示看好AI辅助人类开展各种工作，尤其在一些危险领域。但他坦言，距离大家所期待的AI机器人落地普及，还需跨越重重关山。
	“技术难题、续航焦虑、大容量电池小型化、快速无线充电技术突破等，这些问题都需要解决。还有成本控制，高端零部件、研发人力耗费不菲。未来的发展难点，更多是人工智能怎样从虚拟世界到物理世界的进阶，这个过程还有很长的路要走。”
	成都商报-红星新闻记者俞瑶实习记者周颖综合广州日报记者卢梦谦【编辑:黄钰涵】
</body></doc>