<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3178</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-12/10413838.shtml</url><title>“鼠标手”被纳入职业病，覆盖范围能扩大吗？</title><datetime>2025-5-12 07:25:00</datetime><body>	《职业病分类和目录》“上新”，受访工人点赞职业健康保障力度加大，同时呼吁——
	“鼠标手”被纳入职业病，覆盖范围能扩大吗？
	阅读提示
	为适应经济社会发展新形势新要求，新版《职业病分类和目录》新增职业性腕管综合征、创伤后应激障碍，直击制造业工人、医疗卫生人员、消防救援人员等群体的职业健康“痛点”。受访工人盼望将颈椎病、腰椎疾病纳入职业病范畴。
	今年4月25日至5月1日是第23个全国《职业病防治法》宣传周。其间，各地结合新版《职业病分类和目录》(以下简称《目录》)开展法治宣传以及关爱劳动者心理健康等活动。
	为适应经济社会发展新形势新要求，国家卫健委会同人社部等部门有序开展《目录》调整工作。去年12月，新版《目录》发布，新增“职业性肌肉骨骼疾病”“职业性精神和行为障碍”两个类别，将职业性腕管综合征、创伤后应激障碍纳入《目录》，直击制造业工人、医疗卫生人员、消防救援人员等群体的职业健康“痛点”。
	《目录》将于今年8月1日起实施。受访劳动者与专家表示，《目录》的扩容是切实保障劳动者的职业健康权益的福音，建议出台相关配套措施，推动职业健康保障落到实处。
	《目录》“上新”，保障“加码”
	日前，重庆某汽车配件制造企业的模具工熊友明刷到了一条“职业病目录‘上新’，‘鼠标手’被纳入职业病”的新闻。他不自觉地摩挲着微微发胀的手腕，眉头微蹙，“这不就是我每天工作后手腕的感觉吗？”
	职业性腕管综合征也被称为“鼠标手”。熊友明说，他的工作涉及模具的搬运、安装、调整、操作等流程，每个环节都需要手腕用力。例如，搬运时单手托举数十斤模具底座，安装时悬空反复校准定位销，调试时蜷缩在狭小空间内，用扳手精准扭动螺丝。
	“由于手腕要频繁进行高强度的屈伸、旋转动作，一天下来，有时连拿筷子都成了‘技术活’。”说话间，熊友明挽起袖口，指着手腕上因长期贴膏药而显得白皙的皮肤说道，“瞧瞧，膏药贴得久了，皮都捂白了。”他轻轻转动手腕，关节处随即发出“咔咔”声响。
	“以前总觉得是小毛病，熬一下就过去了，现在知道这叫腕管综合征，是职业病。”熊友明补充道，“将‘鼠标手’纳入《目录》，若是病情严重到影响工作，还能拿到合理补偿，这真是给我们一线工人添保障。”
	对此，重庆市某三甲医院重症ICU的医护人员彭冰也有着类似的感慨。她长期面对重症患者，突发情况较多，工作强度和心理压力较大，“经常失眠、焦虑，却不敢请假，怕患者得不到及时救治，也怕影响团队整体工作。很多时候，‘心病’比身体上的疲惫更难熬。”
	在彭冰看来，把创伤后应激障碍纳入职业病范畴，“这不仅是保障，更是对职业尊严的认可。”
	采访中，还有不少制造业工人、医护人员、消防救援告诉记者，他们期待着《目录》的实施，“治愈”他们的“身心伤痛”。
	既能更好地治疗，又能减轻负担
	在北京德恒(重庆)律师事务所律师李建看来，将腕管综合征、创伤后应激障碍纳入《目录》，不仅是对劳动者健康权益的有力保障，更是对新形势下职业健康“痛点”的精准回应。
	他坦言，一直以来，社会各界呼吁将“鼠标手”“创伤后应激障碍”纳入职业病防治领域，这些伤病曾让不少劳动者陷入维权困境。
	李建举例道，此前，他曾接待过一位因高强度工作患上严重腕管综合征的工人。起初，这位工人并没有在意，只是自行购买膏药缓解疼痛，但随着症状加重，导致无法正常工作。为此，这位工人向企业申请调岗和工伤赔付，但由于该病未纳入职业病范畴，企业只给了一点慰问金。
	“《目录》的调整，让劳动者可以正当地要求用人单位依规安排治疗、康复和定期检查，调离不适宜岗位并妥善安置。”李建说，一旦劳动者被认定为职业病，用人单位应当保障患有职业病的劳动者依法享受国家规定的职业病待遇。
	“以前，这两种病不被认定为职业病，职工患病后往往只能自己承担治疗费用。”重庆市职业病防治院相关负责人表示，长时间腕部重复作业或用力作业的制造业工人是腕管综合征高发群体，将职业性腕管综合征纳入《目录》，不仅能让工人得到更好的治疗，还能通过工伤保险减轻经济负担。从企业和社会角度来看，有助于促进企业改善劳动环境和条件，减少职业危害因素，提高劳动者的健康水平。
	重庆工商大学教授莫远明表示，《目录》的适时更新，可以让“受伤”劳动者从“忍伤干活”转变为依法维权，推动企业主动加强职业防护，有助于形成政府、企业、劳动者共同参与的职业健康防护体系。
	呼吁扩大覆盖范围
	“《目录》更新后，我们最关心的是能否落到实处。”熊友明和工友们希望相关部门尽快出台相关配套措施，如明确诊断标准、治疗流程和认定程序等。“这样我们在患‘鼠标手’后，能更顺利地得到治疗和保障。”
	重庆应急救援领域的多名从业者也表示，对于职业性创伤后应激障碍的治疗和支持，需要更加专业和细致的服务，希望相关部门加大对心理健康服务的投入，建立更加完善的心理健康服务体系，比如设立心理咨询热线、组织心理专家定期开展辅导、建立回访跟踪机制等。
	职业病防治领域有关人士认为，《目录》的更新是一个好的开端，要让其发挥作用，还需政策组合发力。以“鼠标手”为例，要制定涵盖症状表现、检查指标等多方面的诊断标准，减少诊断的模糊地带；在认定程序上，要尽可能简化手续、缩短时间。此外，还要加强对企业的监管和引导。
	记者注意到，随着《目录》的更新，建筑业、服务业等多个领域的职工期待“鼠标手”“心病”能扩大覆盖范围。
	中铁建工华南公司云阳高铁站停车场及综合枢纽工程项目部在开展职业病防治宣传时，工友们盼望能将颈椎病、腰椎病纳入职业病范畴。项目部党支部书记张后辉坦言，由于常年在外地工作，家人不在身边，加上工期紧张，工友们面临巨大的心理压力和孤独感。
	“尽管项目部常态化开展健康体检、亲子活动、心理健康讲座等，但仍难以从根本上满足他们深层次的心理需求，因此，我们也希望有政策支持，以及专业的职业病防治专家进行现场指导。”张后辉说。
	“随着经济社会的发展，新的职业危害因素不断涌现，《目录》也需要进一步与时俱进、动态更新。”莫远明建议，定期评估新的职业危害因素对劳动者健康的影响，并及时将相关疾病纳入《目录》。
	本报记者李国《工人日报》(2025年05月12日06版)【编辑:刘湃】
</body></doc>