<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3181</id><url>http://www.chinanews.com/fz/2025/05-12/10413836.shtml</url><title>校园怎么成了短视频流量“秀场”？</title><datetime>2025-5-12 07:14:00</datetime><body>	老师随意上传师生互动画面学生炮制剧本上演“校园日常”
	校园怎么成了短视频流量“秀场”？
	“奖励你不写五一作业(笑了就作废)。”一张写着这样内容的纸条被老师(拍摄者)递到一个学生手上，学生接过纸条后看到内容，努力控制自己的表情走回座位。
	镜头一转，出现了另一张纸条，上面写着“把刚刚上来的同学逗笑，你就不用写五一作业了”，被老师递给了下一个学生。学生接过纸条，看到内容后立刻走到第一个同学身边，开始竭尽所能逗他笑。
	之后的视频内容都是一个学生努力逗笑对方，另一个学生努力憋笑的画面。
	这是近日某短视频平台上的一则热门视频，视频场景明显是小学教室内，视频发布者的配文是“今天的快乐是学生给的”。截至发稿日，该视频点赞量近10万，有8000多条评论。评论区内，不少人表示被逗笑了，“一个把这辈子最伤心的事都想了一遍，一个把这辈子最开心的事都想了一遍”“以前：逗同学；现在：逗学生”。
	这样以教室等校园场景为主的短视频十分常见。近日，《法治日报》记者在多个短视频平台搜索“师生日常”“校园生活”“班主任视角”等关键词，大量标注老师身份的博主分享学生出镜短视频和教室监控视频，从幼儿园到高中都有。
	例如，在上述“不用写作业笑了就作废挑战”的话题下，有不少疑似中小学教师的视频博主上传同类视频。这些视频都是在中小学教室拍摄，学生校服、容貌清晰可见，很容易定位到具体学校甚至个人。不少视频点赞量过万甚至上百万，有些视频打出“小学教师”“教师日常”“零零后老师”等标签，还有老师给视频配以文字“看上层‘资本’是如何左右你的情绪的”。
	记者随机点开几个发布过此类视频的账号主页发现，多个账号直接在主页写明自己的身份是中小学教师，有的甚至直接公布了自己所在的学校名称，粉丝数最高的上百万。在这些账号发布的视频中，有不少学生直接出镜的画面，其中不乏师生互动、上课过程等内容。这些主打“校园日常”的短视频，让评论区内不少网友大呼“有趣”，但也有声音质疑“不理解为什么要在课堂上拍短视频，还让学生直接或间接配合”“这样怎么能上好课”“学生的隐私谁来保护”等。
	此前，这种聚焦“校园日常”的视频就曾引发争议。去年11月，一则“给上课爱说话的学生戴小蜜蜂”的视频火了。视频中，女老师为管理上课喜欢讲话的学生，给学生戴上了小蜜蜂扩音器，成功让学生保持安静。随后，视频被疯传，甚至有人模仿其做法。最终，该老师遭到家长投诉后主动离职并发布道歉视频：“由于自己的法律意识淡薄，给家长和孩子带来了伤害，同时也给校方带来了麻烦，在此我想对你们说一声对不起。”
	除了学校外，一些校外培训机构的老师，也将学生视频当作账号卖点随意发布，甚至打起了擦边球。
	在某模特培训机构发布的视频中，孩子们模仿成年人的穿着打扮，浓妆艳抹，摆出各种夸张的姿势，视频标题还带有“小小网红出道”等字样。
	某舞蹈培训机构发布的“舞蹈课堂随拍”系列视频中，多是穿着舞蹈服的未成年女生练功、拉伸画面，有一些镜头甚至刻意对准女生高抬腿拉腿、下腰、压腰时暴露的胸部、臀部等隐私部位。评论区内不乏一些猥琐言论。
	在短视频风靡的当下，校园被悄然卷入流量漩涡之中。不少学生为打造“网红”账号，以校园为背景创作短视频引流。
	记者在短视频平台上以“初中日常”“中学生活”等关键词进行检索，发现大量以第一视角拍摄记录的视频，并且多个视频中拍摄者都穿着校服出镜。视频内容多为记录上学的一天、同学间互动，还有的视频夹杂着剧情，如某视频记录自己的“暗恋日记”，主角是自己和男同桌，评论区里大呼“好甜”“什么时候表白”等。
	在一则文案为“中学生校园穿搭”的视频中，记者看到，两名穿着校服白上衣、蓝裙子的中学女生互相向对方身上泼水，白上衣很快在水渍浸染下露出肉色。视频点赞量过万，评论区内不少人留言“带我一个”“镜头拉近点”。该视频账号简介中，直接标明自己是山东滨州某中学学生，并称“加关注持续发作品完整版”。
	北京一中学英语老师兼班主任王红(化名)近年来明显感觉到，在短视频的影响下，学生的社交方式发生了异化。他们更注重网络上的点赞和评论，有些学生无时无刻不在拿手机拍摄。就算学校严格限制学生在校内使用手机，也仍然防不胜防。“我曾经遇到过班上学生在晚自习自拍手势舞，还有人恶搞同学拍短视频发在自己的平台账号上，但他们都不觉得自己有什么问题，美其名曰是在‘记录生活’。”
	记者调查发现，有未成年人为了流量甚至不惜炮制剧本，恶意摆拍校园视频。例如，部分账号频繁发布涉未成年人不良导向内容，炮制所谓“网红儿童”，违规引流牟利。包括让未成年人摆拍校园霸凌视频，售卖所谓“小混混鞋”等商品。
	2024年10月，福建省厦门市公安局思明分局官方账号发布消息称，短视频博主“Yyyy”发布一则“实力多大还要我说吗抽烟扇巴掌霸凌女同学古田某中学初一二班大姐大陈某某”的校园欺凌信息。经有关部门核查，发帖人(系未成年人)因恶搞好友、博取关注，随意编造具有地点、人物等要素的虚假校园欺凌事件信息，扰乱了网络空间秩序，造成不良影响。
	不少家长对这种情况忧心忡忡。北京某中学高二学生家长陈女士在接受记者采访时说：“孩子的主要任务是学习，现在把大量时间浪费在拍摄短视频上，每天想的不是学习而是怎么成为‘网红’，以后怎么办？学校应该加强管理，制止这种影响学生学业的行为。”
	“校园是培养学生正确价值观和道德观的重要场所，无论是老师还是学生，都不应该过度将学校生活曝光在短视频平台上。将校园变成短视频的‘秀场’，用流量至上的理念影响学生，会让他们忽视知识学习和品德修养，长此以往，后果不堪设想。”王红说。
	稿件来源：法治日报法治经纬
	本报记者孙天骄【编辑:李岩】
</body></doc>