<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3194</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-13/10414951.shtml</url><title>【中国那些事儿】十年逐光同行路：经贸领航，文化添翼，中拉合作共赴美好未来</title><datetime>2025-5-13 23:11:00</datetime><body>	中国日报网5月13日电中国－拉美和加勒比国家共同体论坛第四届部长级会议于5月13日在北京举行。时光回溯至十年前，中拉论坛首届部长级会议的成功举行，正式开启了中拉关系双边合作与整体合作并行互促的新阶段。本届会议的主题为“共商发展振兴共建中拉命运共同体”，充分彰显了中拉在求和平、谋发展、促合作方面的坚定决心。
	经贸蓝海助力中拉合作扬帆远航
	自2012年以来，中国已是拉美第二大贸易伙伴国，巴西、智利、秘鲁等国第一大贸易伙伴。中国驻巴拿马大使徐学渊今年4月表示，截至2024年，中拉双边贸易总额达到5000亿美元，比2000年增长了近40倍。截至目前，中国在拉美地区已先后与智利、秘鲁、哥斯达黎加、厄瓜多尔、尼加拉瓜签署了5个自贸协定，均已生效实施。
	“一带一路”架起中拉合作新桥梁
	经贸合作的蓬勃发展为中拉关系奠定了坚实基础，而“一带一路”倡议的推进则为双方合作搭建起更为广阔的新桥梁。十多年来，“一带一路”合作从亚欧大陆延伸到非洲和拉美，成果斐然。尽管中国同拉美相距遥远，但山海挡不住的是“双向奔赴”。据报道，拉美有23个国家同中国签署了共建“一带一路”谅解备忘录。
	近年来，来自拉美的车厘子、牛肉、红酒等商品频繁出现在中国消费者的日常生活中。一份近期调查显示，87%的中国受访者使用或购买过来自拉美的商品。
	在农业领域，中拉双方的研究合作同样硕果累累。以马铃薯研究和育种合作为例，2005年，国际马铃薯中心专家维克多·奥塔苏来到青海，与中国相关领域专家开展合作。双方合作的成果“青薯9号”如今已在中国广泛种植。同时，中国研发的许多种子生产和防病技术已在秘鲁得到应用，使当地农民从中受益。
	在基础设施建设方面，中国助力拉美发展成效显著。在阿根廷西北部胡胡伊省海拔4000米以上的安第斯山区，有中国企业承建的高查瑞光伏电站。该项目解决了近10万户阿根廷家庭的用电需求。而钱凯港作为南美首个智慧港口和绿色港口，由中秘合建，钱凯港从昔日的渔村小港到如今成为连接南美和亚洲的重要枢纽。秘鲁驻华大使马尔科·巴拉雷索表示：“钱凯港启用后，将深刻改变从南美洲到中国的航运状况。”
	正如古巴哈瓦那大学哲学与历史系副教授帕维尔·阿莱曼(PavelAleman)所言，拉中伙伴关系是互利共赢的典范——中国经济的活力为拉美地区发展提供重要动力，而拉美地区也为中国的持续增长提供关键支持。在迅速变化的全球格局中，拉中合作的战略意义不断增强，双方深化务实合作有助于有效应对全球风险。
	由“握手”到“交心”文化纽带牵起中拉民心相通情
	在文化领域，中拉交流同样精彩纷呈。以4月份刚结束的北京国际电影节为例，作为展现全球电影多样性的平台，它体现了中国对不断发展的国际电影市场的开放和包容态度。巴西和阿根廷曾分别受邀担任2024年第十四届和2022年第十二届北影节的主宾国。
	在2025年北影节上，秘鲁家族企业StarFilms三代人深耕中国电影发行的故事，备受关注，吸引了众多观众的目光。卡普尔一家多年来始终保持着对中国电影的热爱，成功培育了一批对中国电影怀有浓厚兴趣的拉美观众群体。
	自2024年11月初以来，《三大队》和《热辣滚烫》等高质量中国影片陆续在拉丁美洲各地影院上映。向拉美人民展现了当代中国的风貌，吸引了众多拉美人士来到中国，用镜头与中国民众交流，记录当地发展以及中国文化的核心内涵。在秘鲁首都利马，中国电影节也会举办相关活动。观众被影片中“深刻动人”的中国故事所打动，许多人表示，未来秘中应抓住更多机会在电影制作方面开展合作。
	近年来，一些年轻的拉美电影人通过“聚焦中国青年电影计划”等合作项目来到中国，用眼睛和镜头记录真实的中国。他们不仅见证了中国在脱贫攻坚、保护文化遗产和推进现代化方面的历程，还与中国民众结下深厚友谊，跨越语言、距离和文化差异，感受到中国人民的热情好客。
	电影领域的交流合作拉近了中拉人民的心灵距离，而这种文化共鸣也激发了更多拉美青年对中国文化的探索热情。越来越多的拉美青年因为热爱而主动成为中国传统文化的“传播者”，来自委内瑞拉的南开大学西班牙语系外教吴瑞龙(RaydisFranco)就是其中之一。2015年，他通过文化交流项目来到中国，在天津大学开启学习生涯。过去十年间，吴瑞龙不仅能说一口流利的中文，还爱上了天津文化瑰宝之一“相声”。
	他向专业演员学习，并通过在茶馆现场表演实践所学。2023年，吴瑞龙加入面向西班牙语世界的天津相声文化推广项目，和同事、学生们将中国相声作品改编成西班牙语，融合两种语言的幽默元素，通过互联网传播到世界各地。吴瑞龙表示：“通过学习相声，我觉得自己与中国文化紧密相连。”这份热爱，不仅源于相声，更源于中国丰富的历史和文化。
	展望未来，中国与拉美和加勒比国家之间的合作前景广阔。在经济、文化等各个领域的持续深化合作，将进一步巩固中拉命运共同体，为双方人民带来更多福祉，也将为世界的和平与发展做出更大贡献。
	(编译：马芮编辑：高琳琳、韩鹤)【编辑:梁异】
</body></doc>