<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>321</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-10/10429567.shtml</url><title>这里为何能引来京津创新活水——来自河北唐山的调查</title><datetime>2025-6-10 13:01:00</datetime><body>	作为重要的能源原材料基地和百年工业重镇，河北省唐山市如何塑造老工业基地发展新优势？近年来，唐山市深度融入京津冀协同发展战略，以产业协作为核心，以创新链与产业链融合为突破，通过平台承载产业、创新驱动转型、人才赋能发展的三维联动，摸索出“对接京津、服务京津、发展自身”的创新模式，实现区域经济高质量发展。未来，随着京津冀协同发展向纵深推进，唐山有望进一步强化区域协同创新，打造更多特色产业集群。
	唐山市位于河北省东部，地处渤海湾中心地带，毗邻天津市，位于环首都“一小时交通圈”。近年来，唐山市抢抓京津冀协同发展战略机遇，以产业协作为牵引，以创新链、产业链融合为突破口，承接京津科技溢出效应和产业转移，加强人才柔性引进，打通“京津研发、唐山转化”的科技成果转化廊道，在对接京津、服务京津中加快自身发展。
	自2014年京津冀协同发展上升为国家战略以来，唐山累计承接京津亿元以上产业项目948个，总投资达6065.92亿元，累计完成投资4917.75亿元以上，承接京津疏解转移项目个数、总投资额均居河北省前列。
	承接平台建起来
	2005年，百年首钢启动搬迁，从北京石景山搬至唐山曹妃甸，成立了首钢京唐钢铁联合有限责任公司。从传统螺纹钢、盘条钢到钢卷厚度只有0.07毫米的“蝉翼钢”，再到以海水淡化为主的循环用水体系，首钢走上了高端化、智能化、绿色化转型发展之路。
	回顾首钢的搬迁发展史，京冀曹妃甸协同发展示范区发挥了积极作用。2014年，京津冀协同发展上升为国家战略，同年7月北京市政府与河北省政府签订协议，共建京冀曹妃甸协同发展示范区，并制定出台相关工作方案。平台发挥区位、港口等优势，承接北京产业转移，优化发展环境，让企业来得了、留得下，形成强大“磁场”。首钢京唐公司的“邻居”逐渐多了起来，北京巴威、华润电力、华电煤码头等一批优质企业和项目纷纷前来“安家”。
	巴威装备制造唐山有限责任公司内，各种型号的原料钢管有序码放，生产车间一派繁忙景象。“这是北京巴威公司打造的高端装备制造新基地，主要生产大型电站锅炉。依托临港优势，新基地大大降低了运输成本。”公司党委书记曹明明说，该基地自2023年8月投产以来订单不断。
	机制协同有力有序，产业协同持续加快，创新协同日趋深入，公共协同成果丰硕，交通协同扎实推进……京冀曹妃甸协同发展示范区做强承载平台，释放综合优势，全域承接、全面发力，取得一系列重要成果，曹妃甸成为京津产业转移的重要承载地和非首都功能疏解的新空间。
	津冀(芦台·汉沽)协同发展示范区是唐山市承接京津产业转移的另一个平台。
	在唐山市汉沽管理区临津产业园，天津华瑞新材料科技有限公司是一家从北京整体搬迁到示范区的企业，2023年投产，专门研发和生产各种高纯金属、合金、陶瓷靶材等功能材料。“这里不仅区位条件优越，新厂房也比之前大很多，可以承载更多先进设备，扩大企业布局。”公司总经理助理王玉鹏说。
	以“融入天津、服务京津”为导向，示范区在基础设施、产业布局、公共服务、体制机制等多方面与天津开展合作。2019年10月，河北省政府与天津市政府签订深化津冀协同发展战略合作协议，在规划编制、道路交通、基础设施共享、生态环境联防联控等领域固化了一批协同机制。2024年10月，唐山市汉沽管理区、芦台经济开发区与天津市宁河区政府签署了深化“宁芦汉”协同发展战略合作框架协议，共同梳理谋划需重点推动的9个领域、20项具体合作事项，为后续协同发展拓宽渠道。
	唐山还做优做精高新区京唐智慧港、玉田中华老字号产业园等特色承载平台，打造京津产业转移高地。各县区对承接项目优先配置土地、环境容量等要素指标应保尽保，特色产业平台亮点纷呈。
	位于玉田县的河北唐山国家农业科技园区内，北京同仁堂河北中药材科技开发有限公司中药材加工车间项目主体已经完工。这是北京同仁堂入驻玉田的第五家企业，主要产品为制剂工序前的净料药材，建成后年产能可达400万公斤。“中药材加工车间项目落地后可以快速融入本地生态，与企业在本地的既有项目构建起完整的中药制剂加工生产链条。”该项目负责人杜航介绍，北京同仁堂的示范效应，吸引了王致和、甜水园等多家“老字号”企业到玉田投资建厂。
	创新资源融起来
	创新是经济发展的原动力。唐山从提高科技成果转化能力、技术联合攻关能力和产业配套能力等方面入手，加快构建与京津优势互补的区域创新链、产业链、供应链，从而承接京津地区的产业转移和技术溢出。
	——建立协同创新共同体。
	北京理工大学唐山研究院是唐山市与北京理工大学合作建设的“教研产”创新机构。该研究院研发的新一代卫浴陶瓷复合专用树脂材料，解决了唐山市卫浴陶瓷企业树脂原料依赖进口、综合成本高等难题，企业原料采购成本降低62%。
	目前，北京理工大学唐山研究院与中车唐山机车车辆有限公司、唐山松下产业机器有限公司等企业广泛合作，助力唐山制造业数字化、智能化转型。北京交通大学唐山研究院、中关村信息谷、中关村机器人产业创新中心等平台，也吸引了大量创新资源和高端人才，促进科技成果转化和应用。
	近年来，唐山市相继出台建设京津冀协同创新共同体规划和行动计划，截至2024年底，全市企事业单位与京津合作建设省级科技创新平台21个。此外，出台推进与京津联合技术攻关工作方案，鼓励企业联合京津优势资源承担省、市级科技计划项目，开展核心技术靶向攻关。2024年，唐山引进京津科技成果(项目)78项，吸纳京津技术合同交易额168亿元。
	——京津研发、唐山转化。
	位于唐山高新区京唐智慧港的河北第六镜智能科技有限公司，是一家提供城市治理和智能制造人机协作解决方案的人工智能公司，研发部门在北京，生产基地在唐山。该公司研发生产的热态长材表面尺寸及质量检测装置，能在高温状态下对型材进行实时自动质量测量和监督检查，为钢铁、冶金等工业企业智能制造赋能。“唐山机器人企业云集，对我们做好产品扩充和优化有积极推动作用。”该公司总经理杨胜为说。
	唐山国轩电池有限公司年产10GWh新能源重卡电芯项目建设加速推进，北京诚联恺达科技有限公司高端装备制造项目竣工达产……“自2017年以来，京唐智慧港先后引进26个具有示范引领作用的项目，完成投资100亿元，其中24个来自京津。”京唐智慧港管理办公室主任卢兵介绍。
	巨视(唐山)机器人科技有限公司是一家科技型企业，在北京研发、在遵化生产，聚焦人工智能机器人和高端智能装备制造。轻点屏幕，机械臂便开始工作，激光闪过，板栗被划出一道小口，方便后续深加工。“这台智能激光板栗划口机可以智能计算出板栗的最大开口直径，进行精确的划口操作，并自动统计已开口板栗的数量。”公司总经理周建军介绍，水果分选机器人、农产品装箱机器人等农业机器人产品也在生产中。
	——促进本地产业转型升级。
	唐山是钢铁大市，京津优质钢铁企业迁到唐山，融入当地产业，促进本地企业向集群化、高端化发展。
	“首钢京唐公司与当地港口、钢铁企业等合资建设矿石码头，与当地水泥企业合资建设水渣细磨项目，延长了产业链条，也带动了当地循环经济、先进装备、港口贸易等产业加速兴起。”唐山市发展改革委党组书记、主任郎文昌介绍。
	位于曹妃甸装备制造园区的鑫华源曹妃甸智能停车设备制造有限责任公司，是京煤集团旗下装备制造企业，于2018年从北京搬到唐山，主要生产智能立体停车设备、矿用机械产品等。企业负责人仲丛和介绍，公司搬迁到曹妃甸7年来，利用曹妃甸钢铁电力、装备制造等配套产业优势，在全国多地建设了各种类型智能立体车位，为国内外各大煤矿提供产品及维保服务，并积极开拓光伏支架产品市场。
	区域协同为唐山引来创新活水，促进唐山区域特色产业集群借势崛起，一批特色园区成为新的经济增长点。
	位于河北乐亭经济开发区的华北康港钢构有限公司内，一垛垛标准化钢构件整齐码放在堆场，等待发往雄安新区建设工地。“随着越来越多来自京津的建筑支护企业落户，乐亭县将建筑支护装备产业培育为县域特色产业，建起以新型脚手架、模板、大型金属结构件等为主的建筑支护装备产业园。”公司总经理杜玲说。目前，该产业园已入驻相关企业70余家。2024年，乐亭县建筑支护产业营业收入突破100亿元。
	专业人才引进来
	京津对人才的“虹吸效应”曾困扰唐山。没有梧桐树，哪有凤凰来？随着京津冀协同发展战略深入实施，越来越多资源要素向唐山聚集，为各类人才到唐山就业创业提供舞台，虹吸逐渐变成辐射。唐山市借势把人才工作融入协同发展大局，实施“凤凰英才”计划、“京津冀人才互联”等系列人才工程，对接京津开展深层次合作，以人才协同为高质量发展赋能。
	——畅通渠道，来得了。
	为让更多京津人才了解唐山，唐山连续几年发布“凤凰英才”政策，围绕岗位、资金、服务等提供全流程全要素保障。相较之前，最新的“凤凰英才”政策进一步加强对人才个体和用人主体双支持，促进人才引进量质齐升。
	唐山主动为京津各行各业人才搭建交流平台，依托唐山市驻中关村引才引智工作站以及研究生社会实践基地等平台，先后与128家北京高校科研院所和人才机构开展紧密合作。唐山市人力资源和社会保障局副局长郑建民介绍，2020年以来，唐山举办科技创新企业走进北京科研院所、京津冀专家唐山行等各类引智活动197场，签约智力技术项目452项，培训企业中高层经营管理人才6000人次。
	3月13日，以“人工智能与机器人产业创新发展技术对接”为主题的京津冀专家唐山行活动举办，来自北京航空航天大学、天津大学等高校的专家与80名企业负责人及技术人员面对面交流。唐山新禾智能科技有限公司总经理葛鼎新说，这种活动让企业有更多机会与科研院校展开深度合作。
	聚焦高层次紧缺人才需求，唐山面向京津编制发布紧缺人才需求目录。连续12年举办“河北省沿海经济崛起带高层次人才交流大会”，面向京津冀重点高校、科研院所，引进优秀毕业生来唐山创业发展。每年赴北京、天津开展招聘活动，2020年以来全职引进京津院校研究生1170余名。
	3月，北京—唐山高层次人才基地挂牌设立。依托该基地，唐山进一步加深与北京各大高校在产学研深度融合、创新创业孵化等领域的合作。
	——优化政策，留得下。
	买房有补贴，就医有通道，旅游有门票减免，孩子读书也有政策支持……了解到唐山的人才政策后，在北京工作的么晓勇选择来唐山发展。“能充分感受到唐山对人才的重视与关心，把家安在这里，心里很踏实。”么晓勇说。
	截至目前，唐山为青年人才提供医疗“绿色通道”、免费体检、子女入学、免费乘坐公交、配偶安置等服务超5万人次。
	除了招揽英才来唐山发展外，唐山还注重柔性引才，加强与京津人力资源共享和人才政策互通。与北京市通州区、天津市宝坻区联合发布“通宝唐”人才一体化实施方案等4个文件，建立“通宝唐”人才交流合作机制。与北京市石景山区、通州区，天津市武清区、宝坻区等共同签署京津冀“五区三市”就业创业协作协议。2024年，唐山市柔性引进京津专家155人，围绕发展急需签约智力技术项目65项。
	——搭建舞台，用得好。
	先后入职唐山百川智能机器股份有限公司的张天浩、贾欣蔚两位硕士研究生，于2023年参与了河北省重点研发计划项目“地铁车辆车顶智能检修机器人关键技术研究”，获3项授权发明专利，实现了地铁车辆车顶无人化检测及清洁作业，是国内轨道交通机车车辆检修检测领域的一次重大技术突破。
	“正是因为政府重视人才，资源保障充分，我们才能攻克技术难题。”贾欣蔚说。张天浩表示，他切身感受到了唐山市对产学研协同的重视，企业能让人才充分发挥特长，这是吸引他扎根唐山的重要原因。
	就业有舞台，创业有扶持。唐山人社部门为人才创业提供担保贷款支持，个人最高30万元(合伙400万元)、小微企业400万元，期限2年至3年，且均可享受3次。财政还给予50%贴息，助力创新创业。“我们坚持‘人尽其才、大胆用才’理念，在科研创新领域充分放权，给予人才科研项目自主权，最大化盘活人才价值，同步完善生活服务保障体系，通过‘科研赋权+生活护航’，为京津人才来唐山搭建施展才华的广阔舞台。”郑建民说。(经济日报记者王胜强)【编辑:梁异】
</body></doc>