<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3275</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-13/10414735.shtml</url><title>从3亿到18亿美金 看29次会议纪要里的投资信心</title><datetime>2025-5-13 17:42:00</datetime><body>	随着稳外资相关举措逐步落地实施，中国市场的“确定性”正在全球收获更多信任。不少外资企业选择持续加码投资，长期扎根中国。
	开放试点加快落地
	助推外资加码中国
	罗氏制药是第一家入驻上海浦东张江的跨国药企，30多年来，罗氏在这里实现了生产、研发、商业化完整的价值链落地，相继落成了生产基地、创新中心、中国加速器大楼等。近日，这家跨国企业又宣布，继续增资20.4亿元人民币在上海建设全新的生产基地。
	总台央视记者张歆：距离上海浦东新区张江高科技园区几百米的地方是罗氏在中国现有的生产基地。这家跨国企业刚刚宣布，将投资超20亿元建设新的生产基地，不断完善在中国的生产供应链。
	在罗氏制药的规划图上，记者看到，新的生产基地占地约53亩，采用国际领先的生产工艺，100%采用绿色电力。企业负责人告诉记者，这个项目历经了两年内部评估，最后落子上海，背后的重要助推力是一份试点方案。
	罗氏制药中国总裁边欣：得益于分段生产这个好政策，因为这样可以集合全球的创新力量，结合本地的一些特点，比如人力资源的特点、生产成本的特点。
	去年10月，国家药监局发布了《生物制品分段生产试点工作方案》，正式启动试点。今年2月，《2025年稳外资行动方案》进一步明确提出，推动生物医药领域有序开放，支持符合条件的外资企业参与生物制品分段生产试点。这意味着，对于像罗氏这样的生物医药企业，生产的某一个环节可以在一个国家进行，而另一环节，在接近市场的其他国家进行，从而实现全球化布局的高度灵活性和适配性。
	边欣：分段生产实际上现在是全球制药企业的常规实践。中国的改革开放政策跟全球不断接轨，这样就允许我们把生产环节中很重要的环节落地到中国，而不需要全部搬到中国来。
	作为跨境分段生产的首个试点，罗氏制药受益于中国扩大对外开放的政策突破；与此同时，上海市政府在这个新项目投资落地的过程中，加大服务保障并提供了包括选址、环评在内的一系列指导。
	边欣：每一步都在为企业贴心、务实地解决每一个问题和挑战，同时也给了我们一些指导。目前中国改革开放的大门越开越大，政策也在不断优化，我们觉得这是一个完美的时机。
	上海浦东新区区委常委、副区长徐徕：外资项目科技创新的同时，也带着很多制度的创新。依托浦东先行先试的优势，此次推动跨境分段生产试点，是罗氏在这样的大背景下，投资中国、信任上海、扎根浦东，做出了非常前瞻性的决策，把罗氏的强项大分子生物医药能率先在中国进一步生产，服务于中国市场。
	从3亿到18亿美金
	投资信心从何而来？
	益海嘉里青岛食品工业园是山东近年来引入的外资大项目之一。项目落地6年来，企业投资从最初的3亿美元，持续增加至18亿美元，持续增加投资的信心从何而来？
	在益海嘉里青岛食品工业园，一桶桶成品食用油正下线装进集装箱，即将通过铁路发往陕西、新疆等地。此前这些产品都是通过公路运输，运费成本高阻碍了企业在中西部市场的拓展。
	益海嘉里(青岛)食品工业园物流经理赵月鸿：换成了铁路之后，我们的运费一吨下降了50多元，销量也比原来有了明显增长，市场占有率也在逐渐提升。
	这个问题的解决源于一场政企联席会议。记者从会议纪要上看到，这场会议由益海嘉里主动召集，9个政府部门参加。
	青岛胶州市洋河镇副镇长徐冰：以前是由政府牵头召集会议，现在改为企业牵头。做到了有求必应、无事不扰。像“公转铁”问题，立马联系了物流中心、铁路局。
	物流中心以及铁路部门经过现场调研，根据企业订单情况匹配了符合条件的运费优惠政策，经过多方努力，企业整体运费最终下降了近30%。徐冰告诉记者，项目落地以来，已经召开29次联席会议，解决了200多项建设和发展问题。从交通到水、电、土地，一项项问题的解决使得这家世界500强企业决定不断追加投资，将项目扩展到三期。
	益海嘉里(青岛)食品工业园总经理徐拥军：感受到了投资环境的好，营商环境的好，慢慢从3亿美金变成5亿美金到10亿美金，甚至到合同金额的18亿美金。
	目前，企业的一二期项目已经实现部分投产，而会议纪要所聚焦的问题也慢慢从“如何建设得更快”变成了“如何发展得更好”。最近一场联席会议探讨的，就是如何打造一个特色食品产业园，让企业进一步降低原料物流的成本。
	青岛胶州市科技和工业信息化局四级调研员李勃：以益海嘉里作为链主企业，进行产业链招商，目前已签约中储粮、福佳祥物流、大丰预制菜等17家上下游企业，总投资115亿元。这样，既提高了外资黏性，也通过一个龙头项目，打造了一个特色产业集群。
	加力稳外资
	各地陆续出台新举措
	近期，各地加大引资稳资力度，陆续出台稳外资的各项新举措。商务部表示，将适时梳理总结《2025年稳外资行动方案》落实进展情况，20条具体措施将于今年年底前落地见效。
	近日，为进一步落实《2025年稳外资行动方案》，江苏省从多个维度发力，出台一系列稳外资措施：全力招引高质量制造业项目，提升服务业领域开放水平，扩大独资医院领域开放试点，鼓励外资布局养老、文旅等多元服务业态；生物医药领域，积极争取国家支持开展全产业链开放创新试点，积极鼓励外资企业境内再投资。
	广东支持外资在高端装备制造、新一代信息技术、新材料、生物医药等领域进一步延链补链强链，加快先进制造业和现代服务业扩大开放，支持外资发展知识密集型服务业，促进金融、信息、商务服务等与先进制造业深度融合发展。
	上海进一步支持跨国公司地区总部集聚功能，提升能级，支持外资企业投向绿色发展、数字化转型、科技创新等重点领域，鼓励外资企业利润再投资，健全外资项目专班和专员服务机制，推进解决外资企业关心的实际困难和问题。
	(央视新闻客户端总台央视记者吴昊张歆吴琼周力山东台)【编辑:梁异】
</body></doc>