<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3292</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-13/10414691.shtml</url><title>新华时评丨中美经贸会谈为全球经济纾压增信</title><datetime>2025-5-13 16:37:00</datetime><body>	新华社北京5月12日电 题：中美经贸会谈为全球经济纾压增信
	新华社记者叶书宏
	中美经贸高层会谈10日至11日在瑞士举行，受到国际社会高度关注。经过双方共同努力，中美在多个领域进行了坦诚、深入、具有建设性的沟通，达成一系列重要共识，取得实质性进展，迈出了通过平等对话协商解决分歧的重要一步，为进一步弥合分歧和深化合作打下了基础、创造了条件。
	中美经济总量超过世界三分之一，双边贸易额约占世界五分之一，两国经贸关系对两国意义重大，对全球经济稳定和发展有着重要影响。当前全球经济复苏受阻，地缘政治冲突频发，维系中美间沟通渠道的重要性不言自明。世界最大的两个经济体能够重新坐回谈判桌前，本身就向国际社会传递了积极信号。瑞士会谈举行并取得实质性进展，是双方在复杂国际经济形势下，为管控分歧、寻求共识做出的重要尝试。双方一致同意建立中美经贸磋商机制。世界贸易组织总干事伊维拉称赞中美经贸高层会谈取得了“积极成果”，认为这是向前迈出的重要一步。
	回顾过去一个多月，美国单方面挑起的关税战，对中美两国乃至全球经济造成冲击。美国企业和消费者首当其冲，承担了加征关税带来的额外成本，多个行业供应链受到干扰，通胀压力持续攀升。更广泛地看，这场关税战扰乱了全球产业链、供应链的稳定，破坏了以规则为基础的多边贸易秩序，加剧了全球经济的衰退风险。国际货币基金组织、世界银行等国际机构多次警告，贸易保护主义是全球经济复苏面临的主要威胁之一。此次会谈无疑为处在十字路口的全球经济减少了阴霾。
	这次会谈举行并取得积极成果也再次证明，平等对话应是大国间解决问题的基本态度。作为两个国情不同的大国，中美之间难免会有一些分歧，关键是要尊重彼此核心利益和重大关切，找到妥善解决问题的办法。通过平等对话机制，中美双方可以清晰表明对各自主要关注问题的态度，澄清相关事实，解释提出关注的原因，探讨导致相关问题的因素，商量可能的解决方案。发展中出现的问题要依赖发展解决，短期内出现的问题在中长期视角可能不再是困扰。事实上，任何国家都不会为了迎合或满足其他国家不合理的要求而放弃自身合理的发展利益，但这并不妨碍双方通过平等对话寻找可能的解决路径。
	双方之所以能够达成一系列重要共识，其底层驱动还是来自于中美经贸关系互利共赢的本质。过去几十年里，中美两国“合则两利，斗则俱伤”，双方的经济结构、资源禀赋、市场需求等方面存在高度互补性，合作空间远大于分歧。无论是货物贸易、服务贸易还是双向投资，都为两国企业和人民带来了实实在在的利益。中方一贯主张，对于两国经贸关系中出现的分歧和摩擦，唯一正确的解决路径是通过平等、理性的对话和协商，在相互尊重的基础上寻找彼此都能接受的解决方案。任何单边施压、极限讹诈的做法，不仅无助于问题的解决，反而会使局势更加复杂化，损害双方的根本利益。
	此次会谈可视为中方向美方再次阐释这一核心理念的契机。通过充分沟通甚至交锋，既要让美方清晰地认识到，贸易战没有赢家，中方不愿打，但也不怕打，始终坚定维护国家核心利益和国际公平正义的一贯立场；更要让美方从更长远视角审视双边关系，充分意识到：维护中美经贸关系健康、稳定、可持续发展，符合两国和两国人民的根本利益，也有利于全球经济增长。与中国进行建设性合作，共同做大合作蛋糕，远比试图通过施压来遏制中国发展，更符合美国自身的长远利益。推动中美经贸关系重回健康、稳定、可持续发展的轨道，需要双方共同努力，相向而行。
	此次会谈的举行是中美经贸关系的一个积极动向，为后续沟通与谈判奠定了基础。然而，冰冻三尺非一日之寒，中美之间结构性矛盾和深层次分歧依然存在，解决这些问题不可能一蹴而就。对于此次会谈乃至未来一段时间中美经贸关系走向，应抱有理性预期。能坐下来谈，是避免冲突升级的必要姿态。但指望通过一两次会谈就能彻底消除所有分歧，显然不切实际。我们既乐见对话的重启，也对中美消弭分歧的长期性、复杂性和艰巨性有充分的思想准备。双方需要维护好当前的对话势头，在平等协商中管控分歧、积累共识、强化信任。
	中美双方都应从两国人民的根本福祉和世界和平与繁荣的大局出发，以更长远眼光和更广阔的胸怀，处理好这一世界上最重要的双边关系。在互利共赢的基础上加强合作，在相互尊重的前提下管控分歧，这不仅是中美两国的责任，也是国际社会的普遍期待。此次会谈是漫漫征途中的一步，前路依然需要双方以智慧和勇气共同探索与塑造。【编辑:李岩】
</body></doc>