<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3313</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-13/10414638.shtml</url><title>新闻1+1丨婚姻登记服务，如何跑出幸福加速度？</title><datetime>2025-5-13 15:54:00</datetime><body>	5月10日，新修订的《婚姻登记条例》开始正式实施，其中大家非常关注的是婚姻登记“全国通办”，尤其是去婚姻登记的时候不用再拿着户口本，拿着自己的身份证就可以了，程序上就大大便利了很多，另外，非常值得关注的是，婚姻登记条例新修订后还有哪些变化？这些变化的背后它反映的是一些什么样的问题，一起来关注。
	值得一提的是，5月份是结婚登记的高峰月，近年来，“520”“521”两天，因为谐音寓意，也逐渐成为恋人们选择登记结婚的良辰吉日。根据媒体报道，福建福州、江西南昌和江苏常州、无锡等地，5月20日当天婚姻登记处都已经约满；广州市民政局官网也发布温馨提示称，近日，较多新人选择预约5月20日、21日当天办理结婚登记。广州市各区婚姻登记机关将动态调整预约号源，全力保障市民婚姻登记需求。也呼吁大家结合自身实际，错峰预约办理，避免“扎堆登记”。
	根据新修订的《婚姻登记条例》，一方是内地居民，另一方是外国人、港澳台居民或者华侨的结婚登记、离婚登记和补领婚姻登记证件也属于“全国通办”的受理范围。双方都可以在国内任一婚姻登记处办理婚姻登记。
	婚姻登记新规的实施，不仅让结婚登记更加便捷高效，也更成为撬动相关服务全方位优化的一个新支点。眼下，不少地方都在积极打造婚姻登记新场景。在新修订的《婚姻登记条例》开始施行之际，南京市玄武区民政局，就把婚姻登记处整体搬迁至景色宜人的玄武湖公园，这里整体建设以“园林＋婚俗”为特色，内设置婚姻登记区、中式颁证区、现代仪式区等功能区域，在打造新的网红地标的同时，也吸引更多情侣“为领一张证，赴一座城”。
	鼓励新人和父母一并到婚姻登记中心
	北京市西城区民政局婚姻登记服务中心主任李君研：我觉得您的顾虑是有，但我觉得不必要去担心。首先刚才说到我们可以通过人口库包括婚姻登记的系统对新人的身份进行相应识别，降低了您说的这种风险可能。还有一个，我们也提出了对新人进行了家庭婚姻相应的辅导，在这里我们会对比如刚刚您提到的冲动结婚这种情况，我们会对新人进行相应的辅导，包括新人相应的责任，包括权利和相应的义务。还有一点，在新的婚姻登记条例里，也鼓励新人和家长，和父母一并到婚姻登记中心，来共同见证这个幸福又难忘的时刻。
	全国通办对提高结婚率有一定的积极作用
	中华女子学院教授、中国婚姻家庭研究会常务副会长李明舜：我认为全国通办对提高结婚率有一定的积极作用，当然全国通办它的重大意义还表现在以下几个方面，一个是它打破了户籍限制和地域的壁垒，应该说对于流动人口权益的保障上了一个新台阶，是一个历史性的突破，而且它为将来以后教育、就业、医疗，打破地域限制、户籍限制，应该是起到了非常好的示范作用。第二个，就是它的全国通办的这种便捷性，它是一项利民措施，它也体现了我们政府从管理型向服务型的一个重大转变，它是我们以人民为中心的立场和全心全意为人民服务这个宗旨，在婚姻登记制度和工作当中的体现。再一个就像前面说的，这个全国通办是让数据跑腿，避免流动人员来回劳碌奔波，应该说这个是极大地降低了婚姻登记的综合成本。
	只用身份证去结婚是不是赋予了更大的婚姻自主权？
	中华女子学院教授、中国婚姻家庭研究会常务副会长李明舜：这个问题要从两方面来讲，一个是从法律的角度来看，根据我们国家法律的规定，婚姻自由、婚姻自主，这是结婚当事人的权利，法定的权利，那么任何人是不得干涉的，哪怕即使是父母也不能够干涉，如果你暴力的形式去干涉还可能构成违法犯罪，这是从法律的角度来讲。应该说不要户口本等等，这个对于权利的顺利实现，避免一些不必要的干预，确实是有好处的。另外，从情理的角度来看，结婚毕竟是一件人生大事。在这个过程当中，不用户口本，并不意味着鼓励年轻人不告知父母，不告诉家里人，那么在这个里面，我觉得征求家长的意见、父母的意见还是必要的，因为毕竟结婚是两个家庭的结合，这样有利于以后关系的处理。
	全社会形成尊重婚育、支持婚育的良好氛围
	中华女子学院教授、中国婚姻家庭研究会常务副会长李明舜：最主要的还是我们要构建一个婚姻全生命周期的这样的一个支持体系，也就说从婚前的辅导，然后到结婚，再到婚后生活的关系的调试，以及甚至出现了危机以后怎么样去处理，那么这样一个支持体系来讲，对于当事人来讲是非常重要的。
	另一方面，我们还要完善支持和尊重婚育行为一系列的政策，比方说我们的婚检的免费、结婚的奖励，以及生育的补贴等等这样一系列政策都需要完善，以此来降低这种生育、养育和教育的成本，在全社会形成尊重婚育、支持婚育一个良好的氛围。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>