<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3317</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-13/10414616.shtml</url><title>“我们在这里收获了太多感动”</title><datetime>2025-5-13 15:26:00</datetime><body>	“我们在这里收获了太多感动”
	——谢依特小学戍边支教西部计划志愿者服务队的故事②
	漠风吹过原野，天空泛着昏黄。5月，大地返青的帕米尔高原，依然不时出现沙尘天气。
	5月5日，谢依特小学支教教师宿舍楼里，西部计划志愿者王鹏飞、麦麦提伊敏·库迪热提、李轲凡围坐在一起研讨教案。
	“我们早就习惯了沙尘。周末或节假日，不管天气如何，我们要么一起琢磨教学，要么去孩子们家里家访。”谢依特小学戍边支教西部计划志愿者服务队队长王鹏飞说，三年来，志愿者们在高原历经严寒酷暑、风霜雨雪，却无人退缩，所有人都坚持到服务期满才离开。
	谢依特小学位于阿图什市哈拉峻乡谢依提村——这是阿图什市的抵边村之一，距边境线仅47公里。2022年8月起，三批共54名来自全国各地的大学毕业生汇聚于此，组成戍边支教西部计划志愿者服务队。一批志愿者在服务期满后离开，又有新一批志愿者加入，目前服务队有23人坚守在这里。
	2022年8月，谢依特小学成为克州首个西部计划志愿者包校支教的试点学校，全部教学工作均由志愿者承担。三年间，一批批年轻的志愿者们在帕米尔高原挥洒青春，助力边境村孩子们成长。
	“我们在这里收获了太多感动。”志愿者高潮说。
	来自山西的高潮2023年8月抵达谢依特小学，负责多个班级的数学和英语教学，同时担任班主任。
	“刚上课时，孩子们和我比较陌生，后来一次次家访，我们亲近起来。”她回忆道，带二年级时，有个叫买买提艾萨·热斯别克的孩子数学计算能力出众，却因语文基础薄弱读不懂数学题，成绩总不理想。
	为帮买买提艾萨提升成绩，高潮开始有针对性地辅导他的语文。不久，买买提艾萨的语文成绩显著提高，数学优势也得以发挥。一次，买买提艾萨过生日，一大早便找到高潮和另一位老师，转达父母的邀请：“我爸妈想请你们去家里做客！”考虑到会给家长添麻烦，高潮和那位老师婉拒了。没想到放学后，买买提艾萨蹲在校门口眼巴巴地一直等，两人深受感动，答应去做客。看到老师点头，买买提艾萨兴奋得跳起来，提起书包就往家跑，要第一时间告诉父母。“那一刻，我的眼眶突然就红了。”高潮说。
	服务队队员平均年龄仅24岁，大多是刚毕业的大学生。他们到村里后，村民们幽默地说：“这是一群娃娃在教娃娃。”
	“娃娃”如何教出“好娃娃”？在学校领导和老教师的指导下，队员们每天交流教学心得，分享感动与故事。
	2023年8月从晋中师范高等专科学校来的李磊，对同为志愿者的王艺枝老师的故事记忆犹新。
	王艺枝带低年级时，发现班上一个孩子吃穿用度十分简朴。一次批改作业，她发现孩子成绩进步明显，便拿了一盒牛奶作为奖励。喝完牛奶，孩子说：“老师，原来盒装牛奶这么甜……”
	“这件事让我们意识到，除了成绩，更要关注孩子的成长环境。”李磊说，此后，大家为每个孩子建立档案，记录家庭情况和学习细节，并效仿王艺枝的做法：自掏腰包购买零食、文具、玩具等，作为对孩子们进步的奖励。“我买得最多的是彩笔，按一下换一种颜色，孩子们特别喜欢。”李磊教四年级语文，所带班级曾在全市63所小学语文期末统考中位列第三。
	志愿者的付出，村民们看在眼里、记在心上。
	“刚来时，家长对我们的教学能力有疑问。”来自运城师范高等专科学校的志愿者兰佳惠说。
	2023年8月到岗的她，带三年级数学时，和大家一起用“放羊数羊”“分地种菜”等生活实例讲解知识，结合“一对一”帮扶和赏识教育理念，将班级数学平均分从16分提升至70多分，在全市63所小学中冲进前三。
	“成绩上来了，家长们就放心了。”兰佳惠回忆，一次讲课用的扩音器找不到了，她只能哑着嗓子授课。学生阿克拉依·坎加洪回家后告诉外婆，老人立刻让家长网购了一个。“扩音器送到时，我自己买的也到了，但孩子坚持让我收下，说‘看老师嗓子哑了还在讲课，心里特别难受’，我深受感动，当时眼眶就湿了。”
	谢依提村村民对志愿者老师充满敬重。村党支部书记买买提艾沙·吐尔都说，谢依提村这几年在党的惠民政策指引下，各项产业发展较快，2024年村集体收入达60万元，人均收入达19484元，不少村民买了车。“生活好了，大家总想表达心意，常常邀请老师去家里做客，但老师们总说，要省下钱多带孩子出去开阔眼界，说孩子们将来上大学也需要用钱。”
	“我们与学生、与乡亲们之间的故事说也说不完，我要用镜头来记录。”爱好摄影的志愿者闫泽峰说，“未来，这些影像将成为我们在帕米尔高原最珍贵最美好的记忆。”
	(石榴云/新疆日报记者魏永贵闫啸天)【编辑:李岩】
</body></doc>