<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3329</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-13/10414587.shtml</url><title>责任担当铸就幸福保障 大家保险绘就普惠金融幸福画卷</title><datetime>2025-5-13 14:40:00</datetime><body>	根据国家统计局数据，2024年中国农民工总量近3亿人，个体工商户总量超1.25亿户。这两大群体既是市场经济的重要参与者，也是普惠金融服务的关键对象。近年来，保险业作为社会运行的“稳定器”和“减震器”，通过优化产品结构、创新服务模式，不断丰富拓展普惠金融服务的内涵和外延，为包括农民工、小微经营主体等在内的民生重点群体筑牢风险屏障，将金融活水精准滴灌至国民经济的毛细血管末梢。
	作为行业创新发展的积极践行者，大家保险始终秉持“因责任而生，守护大家美好生活”的企业使命，一方面持续深化改革创新，另一方面扎根民生服务需求，不断扩大保险服务的覆盖范围。从田间地头的农业生产保险，到贴近百姓生活的“惠民保”；从特定群体的专属保障方案，到小微企业的风险缓释举措，大家保险在普惠金融领域持续深耕，已在助农惠农、扶持小微企业、守护弱势群体等领域，构建起多层次、广覆盖的风险保障网络。通过精准对接不同群体的普惠性保险需求，以暖心的金融服务提升国民生活幸福感，切实履行金融企业的社会责任。
	守护田间地头：让“中国饭碗”端得更牢
	农业作为国民经济的根基关乎粮食安全与社会稳定，然而，极端天气、病虫害等风险时刻威胁着农业生产，制约了农业高质量发展。在此背景下，农业保险作为分散风险、助力灾后复产的重要金融工具，成为守护农业生产的“稳定器”。大家保险积极响应国家乡村振兴战略，将农业保险产品作为支持农业发展的重要手段，推出392款农业产品，仅2024年就新开发了2款农业气象指数保险、2款高标准农田保险、10款无害化处理联动养殖保险等。其保障从最北端黑龙江到最南端海南，从东南沿海到西部边陲，覆盖全国22省、160地市、6,280个行政村，参保农户达到365.28万户/次，共为9,860.92万亩农作物及森林、915.17万头/只牲畜，提供风险保障超过378.29亿元，用全天候的风险保障筑牢农业“防护堤”。
	除此之外，大家保险还主动创新服务模式，前置介入农业风险管理，在河南省推出生猪价格“保险+期货”，实现了农险由“保成本”向“保收入”创新；在辽宁省东港市推出地方财政鸡蛋价格指数保单，助力农户鸡蛋保价；聚焦地方优势特色，在辽宁省丹东市创新开发包括“种植风险+大棚保险+质量安全+价格风险”在内的草莓全产业链保障；在黑龙江省，采用卫星遥感RS、地理信息系统GIS等高科技手段甄别易发生灾害地区，在易出现强降雨的黑龙江省甘南县启动筑坝清淤工程，降低强降雨风险，“向前一步”提供风险减量服务，为农户创造更多价值。
	托举小微梦想：给经营者一颗“定心丸”
	小微企业作为就业的“蓄水池”和经济活力的“毛细血管”，为我国贡献了超80%的就业岗位。但因规模小、融资难、抗风险能力弱，发展受到了一定限制。近三年，大家保险推出一系列资产支持计划，累计为个体工商户、小微企业提供210亿元生产经营资金，解决资金周转难题，优化融资环境，支持小微企业生态繁荣和可持续发展。其中“安心系列资产支持计划”已发行第14期，累计发行规模达200亿；2024年新设“大家-润泽系列普惠金融资产支持计划”，投放10亿元。同时，大家保险通过发行“大家-火种系列资产支持计划”超过160亿元，为小微企业提供金融服务赋能业务，带动就业岗位增长，为小微主体注入发展信心，维护经济韧性与社会稳定。
	温暖城市角落：为新市民撑起“保障伞”
	新市民群体是推动城镇化进程的主力军，一直以来，因流动性强、职业灵活等特点，难以被传统社会保障全面覆盖。大家保险洞察到这一社会痛点后，将新市民群体保障纳入战略规划，持续优化“惠民保”及新市民专属保险产品，以市场化方式补足保障短板，助力新市民群体更好融入城市，其中推出农民工工资支付保证保险，累计为农民工群体提供超10亿元风险保障；为外卖骑手和月嫂等新市民提供针对性的普惠保险保障，推广外卖骑手雇主险及意外险，为月嫂提供专项保障，累计保额2.49亿元。此外，大家保险还成立了业内首支30亿元规模长租大基金，在北京、上海等核心城市多模式投资落地5个普惠保租房项目，让新市民在城市“无痛安家”的梦想不再遥不可及。
	自成立以来，大家保险通过精准适配的保障产品与下沉延伸的服务网络，将普惠金融实践与民生需求深度对接，让金融资源更均衡地惠及城乡百姓。未来，大家保险还将继续以有温度的普惠金融服务贴近民生关切，助力实现人民对美好生活的向往，服务大家百岁人生。【编辑:黄钰涵】
</body></doc>