<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3335</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-13/10414573.shtml</url><title>国内需求持续回暖 彰显经济动力稳步增强</title><datetime>2025-5-13 14:13:00</datetime><body>	【光明时评】国内需求持续回暖彰显经济动力稳步增强
	国家统计局近日发布数据，初步核算，一季度国内生产总值(GDP)318758亿元，按不变价格计算，同比增长5.4%。这一增速高于去年全国5%的增速，也高于去年一季度5.3%的增速，在全球主要经济体中名列前茅，延续了去年以来持续稳中向好、稳中回升的态势，为全年经济发展奠定了坚实基础。
	近年来，以习近平同志为核心的党中央坚持实施扩大内需战略，不断增强内需对经济发展的支撑作用，消费的基础性作用持续强化。2024年中央经济工作会议提出“大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内需求”，并作出了一系列重要决策部署。
	消费作为扩大国内需求的重要抓手，对经济增长的拉动作用显著。提振消费信心、扩大消费规模成为增强经济增长内生动力的必然选择。近日，中共中央政治局召开会议，进一步强调了“增强消费对经济增长的拉动作用”的重要性。在一系列政策的作用下，今年第一季度，国内消费市场强势复苏，不仅反映了量的恢复，而且展现出质的提升。社会消费品零售总额达12.5万亿元，同比增长4.6%，增速较上年全年提升1.1个百分点。得益于消费品以旧换新政策，2025年一季度，家具类商品零售额同比增长18.1%，增速比上年全年加快14.5个百分点，家用电器和音像器材类商品零售额增长19.3%，连续7个月保持两位数增长。
	此外，消费业态革新加速国内消费市场下沉，进一步释放了消费潜力。一季度，全国网上零售额36242亿元，同比增长7.9%，全国农村网络零售额6697.5亿元，同比增长5.1%，已成为扩大内需的重要战略支点，展现出国内消费市场广阔的成长前景。消费市场的复苏离不开居民收入增长的有力支撑。一季度，全国居民人均可支配收入12179元，比上年同期名义增长5.5%，扣除价格因素，实际增长5.6%，为下一步的消费带动注入了持续动力。不断通过拓展消费场景、创新消费产品激发消费需求，消费的可持续性还将进一步增强。
	伴随着国内需求的有力复苏，我国也充分展现了不断深化对外开放的坚定决心和战略定力，始终秉持开放发展理念，坚定不移地扩大高水平对外开放，积极稳外贸稳外资扩外需。最新数据显示，在全球贸易壁垒叠高、贸易政策不确定性加剧的背景下，今年一季度我国货物贸易进出口总值达10.3万亿元人民币，实现了同比正向增长。我国正以开放促改革、促发展，持续为全球经济复苏注入强劲动力。
	投资作为国内需求中的重要一环，在推动经济增长中扮演着关键角色。一季度，我国的投资呈现总量复苏与结构优化的双重特征。从总量上看，全国固定资产投资(不含农户)103174亿元，同比增长4.2%，比上年全年加快1.0个百分点。从交通、能源、水利等传统基础设施，到5G基站、“东数西算”等新型基础设施建设，一系列重大项目有序落地实施，“两新”“两重”政策成效斐然，带动广义基础设施投资同比增长11.5%，计划总投资亿元及以上项目投资同比增长7.4%。这些项目不仅有力拉动了钢铁、水泥等传统产业的投资需求，还为中高端制造业和高技术产业投资增长注入了强大动力。一季度，全国规模以上工业增加值同比增长6.5%，比上年全年加快0.7个百分点，装备制造业增加值同比增长10.9%，新能源汽车、3D打印设备、工业机器人产品产量同比分别增长45.4%、44.9%、26.0%，充分彰显了我国制造业正加速转型升级，坚定朝着高端化、智能化、绿色化方向大步迈进。
	值得关注的是，民间投资也出现积极向好的变化。随着政府在优化营商环境、降低企业经营成本、拓宽融资渠道等方面持续发力，政策预期明确，保障投资回报率稳步回升，民间投资信心正逐步恢复。一季度，民间投资同比增长0.4%，其中民间项目投资(扣除房地产开发民间投资)增长6.0%。从未来投资的持续性来看，利润率较之前明显改善，呈现出积极向好的态势。投资的整体向好和结构改善，深刻体现了我国“稳中求进、以进促稳、先立后破”的转型思路。
	2025年一季度，中国经济交出了一份亮眼的成绩单，展现出中国经济在动能转换关键期的强大韧性。未来，我们必将坚定不移地深化社会主义市场经济体制改革，坚决破除一切限制内需扩大的体制机制障碍，加快发展新质生产力，推动经济增长动能转变，为实现中国式现代化的宏伟蓝图而不懈奋斗。
	(光明日报作者：刘瑞明，系中国人民大学国家发展与战略研究院教授、国有经济研究院执行院长)【编辑:李岩】
</body></doc>