<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3337</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-13/10414574.shtml</url><title>大模型能帮忙预测？别把“押题”当成备考“神器”</title><datetime>2025-5-13 14:02:00</datetime><body>	进入五月中旬，距2025年高考已不足一个月。应届学子和家长紧张备考的同时，“高考周边”也在持续火热销售。其中，“考题”显然是关注度最高也最有“文章”可做的部分。一时间，“绝密”预测卷满天飞，名师和AI齐上阵……对待种种“押题”路数，考生还需端正心态，勿被纷繁说法扰乱节奏。
	高价试卷能押题？
	踩上知识点就算
	“不算泄题吧？2025高考预测卷已曝光，速来！考试就像抄答案”“年年押中，拼的是硬实力”……冲刺阶段，能够帮助考生培养手感、保持应试状态的成套试题是必不可少的。相较售价几十元的模拟试卷，一些试卷打出“预测”甚至“押题”的名号，换用厚实的牛皮纸袋包装，价格便飙升至三四百元。
	记者发现，与往年相比，今年的试卷还出现了抢先预售、限期优惠、限时销售等模式。一家机构在直播间称，所出押题卷5月起发售，优惠价每套298元，5月10日恢复原价398元，6月1日停止销售。
	为什么5月才发货？商家给出的理由显得颇为神秘，“是为了避开每年高考命题的‘反押题’，并加入三四月份的新信息，使得押题更新更准。”这样的表述无形中营造出与命题组“斗智斗勇”，或许能“押中”高考真题的氛围。
	那么，这些高价试卷的“押题”战绩如何呢？在某考卷详情中，以2024高考真题为例，列举了各科多道“押中”题目，细看却令人哑然失笑。一道数学几何题，真题为五面体，押题卷为三棱锥，题干、设问均不相同，因均考查了“二面角的大小”，即判定为“押中”。一道物理解答题，只是与真题共同考查了“粒子在圆筒形磁场中做螺旋线运动”的情境，也视作“押中”。更夸张的是，在另一家机构所出的押题卷中，一道化学选择题只因“均涉及物质间的相互转化”，同样划归为押中范畴。如此宽泛的判定，显然与惯常认知相去甚远。
	曾购买过此类试卷的李同学告诉记者，押题卷的题量题型，包括答题卡等，与正式考卷颇为相似，主要提供一种“考前感觉”，有精力的话可以练手，但指望“押中原题”并不现实。“本来试题就是围绕着知识点有各种变化，考查同一个知识点就算押中的话，学校模拟考不都押中好多回了？”
	大模型帮忙预测？
	噱头十足为引流
	除了各家机构推出的传统“名师押题”，记者发现，近期爆火的AI大模型，也陆续被不少社交平台上的博主引入“押题”阵容，配合充满噱头的图文视频标题，显得十分吸睛。
	“Deepseek超强预测2025高考押题全流程，用算法打败高考的筛选！”有博主感慨，“AI真的太神奇了，仅用38秒钟就给出了完整的出题内容和思路框架，让我们觉得非常的震惊！”视频中，她从教大家输入指令，让AI大模型自动生成高考题目切入，侃侃而谈。
	为佐证AI押题的可行程度，博主将自己通过1号软件生成的数学题目，与去年的真题共同输入到2号软件中，让2号软件来对比判定，得到“总体相似度高达87.5%”的结论。
	乍听之下，如此高的相似度令人称奇，然而这一结论是如何得出的呢？当记者暂停视频画面，细看2号软件给出的相似度数值分析表，发现AI完全抛开具体题目，只是将真题与生成的预测题的题型，以及大致考查方向分别列出进行对比，例如二者均包含基础题和难度题、数学文化元素、集合复数概率等考点，即判定为“相似度极高”。较之传统押题密卷而言，精准度更是无从谈起。
	但这并不影响一众博主仿佛发现新大陆般的激动，相关帖子的收藏、点赞量也非常可观。在“投喂Deepseek近五年的高考数学题，得到2025的预测卷”帖子下，尽管博主晒出的卷子难度较高考差了一大截，评论中仍不乏“求资料”的声音。而从博主回复来看，要么需私信关注，要么需申请加群，还有的则直接挂出链接。记者看到，某博主出售的“历年高考真题+Deepseek预测2025高考题”，已有111份销量。
	“用AI辅助学习是可行的，让它生成考题，需要对考点掌握透彻，对指令输入尽量细致。”对此有网友评论，“要是有这个能力，哪儿还需要做AI出的题啊！”
	扫描版成了平替？
	为获利盗版横行
	更有甚者，竟从形形色色的押题密卷中进一步发掘“商机”，推出高考押题卷的“平替”，即扫描电子版，做起复习资料的“二道贩子”。
	“目前已经出了大部分，五月份会全部出完。”记者咨询一位卖家，对方发来一份资料截图，称已上传了十余家机构所出押题卷，后面还会陆续更新王后雄、天星、张雪峰等所出的押题卷。“包更新，以后挂上去的也都可以下载。”该卖家已获114份销量。
	店主购买一份押题卷，将其扫描为电子文档，再作为商品出售，通过网盘“发货”。甚至无需亲自购买纸质押题卷，而从其他卖家处购买电子文档，再低价转卖，可谓一本万利。消费者只需支付几十元钱，就能获取这些资料，自行打印即可。记者看到，社交平台上这样的资料“吆喝”比比皆是，评论中不乏“资料齐全，更新速度快”“各科都有，省下大几百”等表述，而这属于典型的盗版行为。
	在各版“押题卷”外，还有考生和家长不满足于“预测”，而对一些所谓“捷径”心动不已，导致落入诈骗分子的陷阱。去年高考前夕，多地教育部门整理汇总与高考相关的诈骗套路，其中兜售“高考试题及答案”被高频提及。
	不法分子通过制作钓鱼网站，用发短信、贴广告、网页弹窗等方式借口出售所谓的“高考真题和答案”，一旦点击后就会以“预付订金”等名义要求受害者付款，或是借传送“样题试卷”的名义向受害者发送非法链接，套取用户信息。考生切不可心存侥幸，在网上购买所谓的考题答案，给犯罪分子可乘之机。
	延伸
	讨彩头买安心更要多些理性
	护身符、文昌塔、孔庙香囊……临近高考，一些与“掌管学习”传说相关的文创生活类产品受到考生欢迎，价格也随之水涨船高。
	有商家不失时机，推出印有“金榜题名”“学业有成”等字样的酥油蜡烛。记者看到，这样一对能燃烧7天左右的蜡烛，价格从40元起步，到上百元。而普通蜡烛印有“吉祥如意”等字样，同样能燃烧7天，一对售价仅二三十元。
	此外，种种与考试本身并不沾边儿的商品，也借势大力营销。某饮料品牌在高考倒计时100天之际，推出2025高考限定新品“状元罐”，大红色罐体印制着卡通状元郎的形象。每箱12罐，售价为60元左右，优惠后也要50元，平均每罐4至5元。而普通包装版本，每箱容纳20至24罐，以24罐规格计，价格为75元左右，平均每罐3元。换了一个包装，售价提升就超过三分之一。
	哪怕没有现成产品，只要排列组合一番，便可称为“定制礼盒”。一份礼包内含四罐可乐、芬达等饮料，罐体印上祝福语，加上一小朵毛绒向日葵、祝福卡片，即售价49.8元。如再多加一小盒5颗装的巧克力、毛绒小鸭子等，即售价79.8元。而记者细看发现，礼盒中所放入的唯美斯巧克力为代可可脂制品，网购平台上的5颗装每盒售价仅5元。
	“专注思维、改善记忆”“备考冲刺季，高分抢先跑”……冲刺阶段，不少主打“补脑”的学生保健品同样热销。这些鱼油、神经酸藻油类产品被包装为“学霸套餐”，打出“成绩噌噌长”的名号，十分吸睛。不过在一些产品的评论区，面对“有用吗”的咨询，有购买者称“没办法量化”，有的则称，“就一保健品，你能指望它有啥作用，吃不坏人就行。”
	事实上，截至目前，我国尚未批准具有“补脑”“增强记忆”等保健功能的保健食品。已批准的具有“缓解体力疲劳”“增强免疫力”等功能的保健食品，也不适用于补脑、增强记忆和缓解脑力疲劳等。
	本报记者魏婧文宋溪插图【编辑:付子豪】
</body></doc>