<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3347</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/05-13/10414552.shtml</url><title>高盐饮食有哪些危害？这份减盐方案赶紧收藏</title><datetime>2025-5-13 13:29:00</datetime><body>	盐，生活中必不可少的调味料，尤其很多人都非常喜欢重口味的菜肴，然而高盐饮食会对健康造成危害。
	最新版《中国居民膳食指南》建议，每天吃盐控制在5克以内，但实际上，中国人的平均盐摄入量高达10.5克。如何更有效地控盐？
	1
	高盐饮食有哪些危害？
	研究发现，高盐饮食不仅会导致高血压、引发卒中等各种心脑血管疾病，还会促使钙排出，增加骨量丢失、骨质疏松的风险。
	高盐饮食对肾脏的危害也不容忽视，长期每天摄入10克以上盐会使患慢性肾病风险增加30%。高盐饮食还会引发胰岛素抵抗，增加肥胖超重隐患；同时还会大大增加患胃癌、结肠癌的风险。
	“减盐”，迫在眉睫。《全民健康生活方式行动方案(2017-2025年)》将“减盐”列为六个专项行动之一。
	2
	外卖场景如何控盐？
	降低吃含盐量高的菜肴的频率
	包括但不限于干煸、干锅、水煮、酱爆、鱼香、卤味等，可以多选一些清蒸、凉拌、煮炖菜肴。
	少吃菜汤拌饭
	不少朋友喜欢用菜汤拌饭，但这类菜汤含盐量通常比菜本身要高。如果吃饭时觉得口渴，可以喝水，别用菜汤“解渴”。
	用水涮降低含盐量
	很多健身人士会将外卖用开水涮过再吃，这是非常值得提倡的做法。需要提醒的是，最好用白开水涮菜，而不是用配餐的蔬菜汤，这类蔬菜汤中含盐量也不低。
	另外，在单位食堂就餐也可以采用类似方法，多数食堂菜品含盐量也不低。
	3
	家庭场景如何控盐？
	(步骤1～7的难度递增，可以结合家庭情况选择实施。)
	1
	评估家庭食盐摄入量
	如果一日三餐主要在家吃，可以用一个简单的方法粗略估算家庭人均食盐摄入量：每次买盐后在盐袋子上记录下购买日期，用吃完一包盐的时间推算每天每人摄入了多少盐。
	有了统计结果后，可以据此制定家庭周期性减盐目标。比如利用3个月时间，从10克/天降至8克/天；再用4至6个月时间，降低到6克/天，甚至5克/天。
	使用限盐勺、限盐罐也是不错的方法，既能大致评估用盐量，也能起到提示减盐的作用。
	2
	减少含盐调味品
	除了盐本身，酱油、蚝油、鸡精等各种调味酱中都有不少盐，做饭时最好不要重复使用两种或两种以上调味品。
	3
	将含盐调味品换为香料
	大多数食物并不是多放盐才好吃，如果觉得少了含盐调味品影响菜品口味，可以多用香料替代。
	除了中餐中常用的葱姜蒜、香菜、洋葱、花椒、辣椒、八角、桂皮、香叶等，也可以多尝试柠檬、香草、罗勒、迷迭香等调料。尤其是柠檬汁，其酸味可以“放大”菜肴本身的咸味，非常适合减盐。
	4
	善用可以“减盐”的食材
	和柠檬一样，醋的酸味也能凸显咸味，达到减盐目的。还有游离氨基酸(如谷氨酸)带来的鲜味，以及辣味、辛香味，甚至苦味都能在一定程度上使咸味更明显。大家除了用这些味道的调料，也可以用这些味道的食材，如菌菇、海带、西红柿游离氨基酸含量丰富，能提供鲜味；苦瓜、苦菜、苦菊的苦味可能会让咸味在其对比之下更突出。
	相反，甜味和咸味互相有“削减”作用，大量糖的存在会降低人们对咸味的感知。尽量避免将菜肴做成甜咸口，降低高糖又高盐的危害。
	5
	挑选低盐的烹饪方式
	在家做饭尽量多使用清蒸、煮后蘸汁或凉拌的方式，不仅可以降低用盐量，还能减少带盐汤料和食物的接触时间。急火快炒或用空气炸锅、烤箱无油烘烤、微波炉煎煮也可以。
	还有一个小窍门是，先放其他调料，临出锅或出锅后放盐。
	6
	学习不同食材含盐量
	食材自身的含盐量也不可忽略，有些朋友爱吃咸鱼、火腿等加工肉制品，以及腌菜、咸菜、酱菜，用它们做菜的确提味增鲜，但因为含盐量太高，一定要减少盐和其他含盐调味品的用量。
	一些天然食材含钠量也高，比如西芹、芹菜、茴香、茼蒿、空心菜以及各类海产品，也要注意减盐。像西芹炒香干中西芹和香干本身含盐量都不低，做菜时可以大幅度减盐。
	7
	尝试使用低钠盐
	如果肾功能正常，可用低钠盐替代普通盐，降低高钠对健康的影响。对于习惯普通盐的人，一下换成低钠盐可能反而会因为“觉得不够咸”而放更多，因此建议先习惯减盐饮食后再更换。
	8
	“正常—低盐—无盐餐”循环减盐法
	正如减重期使用轻断食一样，减盐也可以使用“正常-低盐-无盐餐”循环的方式。
	可以在周末安排一天“无盐餐”，周一到周三自带低盐餐，或吃外卖用水涮减盐，周四周五如常吃饭。如此循环，会慢慢爱上食物清淡天然的本味。
	一日无盐餐示例：
	早餐：牛奶/豆浆+烤馒头片+甜椒；
	午餐：杂粮米饭+无盐卤牛肉+烫菠菜+水果；
	晚餐：杂粮粥+水煮生菜+原味坚果。
	需要特别强调的是，“减盐”对于儿童和老年人的健康意义尤为重要。为了家人的健康，请务必重视减盐这件事！
	▌本文来源：央视新闻微信公众号(ID：cctvnewscenter)综合科普中国【编辑:刘欢】
</body></doc>