<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3360</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/05-13/10414525.shtml</url><title>错误洗碗方式可能引癌上身 专家建议这几个习惯尽快改掉</title><datetime>2025-5-13 11:42:00</datetime><body>	刷碗这看似简单的活儿
	其实包含了不少“技术含量”
	很多人有可能都“洗错”了！
	一些坏的洗碗习惯
	不仅不能把碗筷真正洗干净
	反而会滋生细菌
	影响健康
	1错误洗碗方式可能引癌上身
	擦碗布不更换：
	洗碗布和海绵用久不换，容易变成细菌、霉菌的藏身之处，通过餐具进入人体，对健康构成威胁。
	建议：
	最好一个月左右换一个洗碗布，并且洗碗布要专门用来洗碗。
	洗涤剂直接涂碗上：
	有的人觉得“洗涤剂直接抹在碗上，去油污效果更强”，但这样不仅浪费大量水源，滥用的洗涤剂也会造成水污染。一旦冲洗不干净，人体摄入洗涤剂后会引发腹泻等肠胃不适。
	建议：
	戴上手套，将几滴洗洁精倒入水中，用洗碗布蘸着稀释后的水来刷碗，冲洗后放在另一个漏篮中，最后再用清水冲干净并控干。
	食物残渣清洗不干净：
	洗碗时，务必将锅碗瓢盆上残留的食物残渣清理干净，长期积累可能增加患癌风险。
	碗洗后摞着放：
	细菌滋生需要几个必要的条件↓↓↓
	需要营养物质
	适宜温度
	水分
	我们的碗筷或碗盘即使残留了一点点食物残渣，都可以作为细菌的营养物质。如果摞着放，积了很多水，房间温度又适宜，细菌就会疯长。
	立起来后水分容易沥干，即使有一点食物残渣也不容易滋生细菌。
	试验发现：
	该试验设置了两组对比。试验员首先给餐具进行了消毒，在餐具表面涂上了无菌肉汤，之后将餐具分为两组，其中一种碗盘清洗后直接摞起来放到了碗柜中储存，另一组洗后立着放于置物架上，并放于通风处。
	三天后对比显示，立着餐具的菌落总数为8000CFU/套，符合我国相关卫生标准，而摞着放的细菌数量是560000CFU/套，为立着放的70倍。
	建议：
	清洗后，应将它们放在通风干燥的地方晾干。也可以使用干净毛巾或纸巾擦拭碗筷表面，加快晾干速度。
	同时，要确保收纳碗筷的橱柜或收纳盒保持干燥和清洁。
	餐具不消毒：
	长期不消毒餐具可能成为多种疾病的传播媒介，从急性肠胃炎到慢性癌症均存在风险。
	建议：
	通过煮沸、蒸汽或紫外线定期消毒，并保持干燥存放，切断微生物滋生链。
	条件允许的话最好买一个消毒机，把碗筷专门放里面高温消毒。
	2厨房一不小心就会变成卫生死角
	其实厨房是我们的卫生死角，碗盘如果放得不合适或有一些不注意，可能会滋生细菌、病毒，影响身体健康。
	短期内急性影响：
	比如一些致病菌，最常见的致病性大肠杆菌、沙门氏菌、诺如病毒、轮状病毒，这些都可能造成我们急性胃肠炎，上吐下泻甚至还会脱水、休克，危及生命。
	长期影响：
	长期摄入的霉菌里可能含黄曲霉毒素这样的一类致癌物，长期接触可能会致癌，甚至有研究表明黄曲霉毒素跟肝癌、胃癌、食道癌都有一定关系。
	另外碗筷也是幽门螺杆菌传播的媒介，幽门螺杆菌感染跟很多胃病、胃溃疡甚至胃癌都有一定关系。
	厨房里的健康问题一定要引起重视，要做好餐具消毒，包括在存放的时候也要注意消毒，防止细菌或病毒滋生。
	3正确清洗和处理餐具是保障饮食卫生的重要环节
	要根据餐具材质和油污程度选择合适的清理方法，以下是科学且实用的步骤指南：
	预处理阶段：
	1.初步清除残渣
	用餐后立即倒掉食物残渣，避免蛋白质凝固附着。
	用纸巾或软布擦去表面油脂，减少后续清洗难度。
	2.浸泡软化油污
	温水(40～50℃)浸泡10至15分钟，可加速分解油脂(热水可能使蛋白质变性更难清洗)。
	顽固油污可加少量中性洗涤剂辅助浸泡。
	清洗步骤：
	陶瓷/玻璃：
	用软海绵+中性洗涤剂，避免钢丝球刮花表面。
	不锈钢：
	用百洁布沿同一方向擦洗，防止水垢堆积。
	木制/竹制：
	仅用温水冲洗，禁用洗洁精(易吸水膨胀开裂)。
	塑料：
	避免高温浸泡，以防变形释放有害物质。
	消毒杀菌：
	煮沸法：水沸腾后持续煮10分钟(适合耐高温餐具)。
	蒸汽法：高压锅上汽后蒸5分钟，适合不耐煮的塑料制品。
	紫外线消毒柜：按说明书操作，适用于所有材质。
	干燥与存放：
	1.自然沥干
	避免叠放导致水渍残留滋生细菌。
	木质餐具需阴干，禁止暴晒或烘干(易开裂)。
	2.储存要求
	存放于通风干燥处，密封容器内可防二次污染。
	长期不用的餐具需定期晾晒防潮。
	错误洗碗方式可能引癌上身
	1.厨房是我们的卫生死角，碗盘如果放得不合适或有一些不注意，可能会滋生细菌、病毒，影响身体健康。
	2.错误洗碗方式：
	洗碗布不更换；
	用水泡碗，等空闲了再洗；
	洗涤剂直接涂碗上；
	食物残渣清洗不干净；
	碗洗后摞着放；
	餐具不消毒。
	3.正确清洗和处理餐具：
	初步清除残渣；
	浸泡软化油污；
	分类清洗；
	消毒杀菌；
	自然沥干，避免叠放导致水渍残留滋生细菌；
	存放于通风干燥处，密封容器内可防二次污染。【编辑:刘欢】
</body></doc>