<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3370</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-13/10414486.shtml</url><title>高水平开放助力中国经济行稳致远</title><datetime>2025-5-13 10:28:00</datetime><body>	当前，全球范围内贸易保护主义不断加剧，国际社会上不时出现关于贸易保护方面的错误观点，不仅严重混淆视听，而且会对全球经贸合作体系构成严重冲击。贸易合作能够做大共同“蛋糕”、实现互利共赢是经济学理论的普遍共识，在开放条件下实现经济发展并保持经济繁荣是大多数国家的普遍经验，保护主义只会作茧自缚。中国经济牢牢践行互利共赢的开放合作理念，不断拓展多元平衡的开放合作格局，以开放包容、持续健康发展的生动实践，有力驳斥贸易保护主义的错误观点和“中国经济崩溃论”的噱头谬论，为深刻变化的世界注入重要而宝贵的稳定性。
	近来，美国流行的一种观点认为，外贸逆差意味着美国“吃亏”，产生的原因是他国“占了美国便宜”，停止进口能够“节省费用”，并以此噱头怂恿民粹情绪、鼓吹保护主义、干扰国际贸易。这种观点是完全错误的。从本质上看，外贸进出口是改善国民福祉的重要手段。那种将本国进口视为“吃亏”的观点忽视了贸易进出口建立在比较优势基础上，也就是说通过国际贸易可以以相同的成本得到更富性价比和更高质量的产品。在美国社会贫富分化日益严重的今天，来自中国等国物美价廉的产品在一定意义上是稳定物价水平、保障底层民众基本生活、提升中产阶级消费品质的重要条件。冻结进口不仅不能“节省费用”，反而更加“靡费”，将迫使美国民众以更高的代价购买质量更低的产品，并进一步加剧社会的撕裂和对立。因此，要深刻认识贸易的本质是互利共赢，拒绝贸易就是拒绝发展、否定合作就是否定未来。
	从逆差原因看，美国巨额贸易逆差的根源是国内“低储蓄、高消费、高负债”的经济增长模式。由于储蓄不足、需求过剩，美国需要进口外国产品来弥补国内的储蓄投资缺口，从而导致贸易逆差的不断积累。在此基础上，美国对中国等实施严格的科技封锁政策，限制了高科技产品对华出口，人为扩大了贸易逆差。有人认为“特里芬难题”是美国产生逆差的原因之一，美国是为了向世界提供美元流动性才造成持续逆差。这个观点不成立。从历史事实看，美国从未以向全球提供美元流动性为目的主动地扩大外贸逆差，反而一直希望缩小逆差而不可得。美国在2008年国际金融危机之后的全球流动性过剩时期依然出现大量逆差就是例证。与此同时，美国凭借美元国际货币地位，不仅收获了“铸币税”等巨额收益，而且常常出于自身经济利益考虑推行不负责任的货币政策，如2022年3月后美联储为控制自身通胀连续11次加息，造成全球金融动荡。美国贸易逆差的根本原因是自身经济的结构性矛盾，以被“占便宜”为由“掀桌子”“搞讹诈”，不仅违背客观事实，而且将在伤害自身经济的同时拖累世界经济的发展。
	美国是中国的贸易伙伴之一，中美现有贸易格局的形成是供需对接、市场配置的结果，不以某个国家、某个政客的意志为转移。近来，我国对外开放格局的多元平衡特点更趋显著，应对特定国家贸易战关税战的能力不断提升。一是中欧合作不断深化。今年一季度，我国对欧盟进出口1.3万亿元，增长1.4%。在全球经济不稳定不确定因素增多的形势下，中欧合作前景广阔，为世界注入更多稳定性、确定性。二是东盟继续稳居我国第一大贸易伙伴地位。一季度，我国对东盟进出口1.71万亿元，同比增长7.1%，占我国整体外贸的比重提升到16.6%。目前中国—东盟自贸区3.0版谈判已经实质性结束，未来贸易增长前景可期。三是与共建“一带一路”国家贸易进出口合作不断深化。一季度，我国对共建“一带一路”国家进出口5.26万亿元，增长2.2%，占进出口总值超过一半，对我国外贸的稳定作用更加彰显。四是内外贸一体化不断推进。2024年，全国规模以上的工业企业当中有8.7万家企业已实现内外贸一体化经营，增长6.3%。目前，全国已培育出2200多家内外贸一体化的领跑企业。国际市场与国内市场有效联动、国际经济循环与国内经济循环相互激荡，为外贸企业高质量发展提供了重要助力。五是外贸进出口与双向投资、海外工程承包等的协同联动效应加快释放。近来，我国企业积极“走出去”开展海外布局，境外直接投资与货物贸易尤其是中间品、资本品贸易的良性互动日益壮大，基础设施互联互通不断推进，为稳定经贸投资合作形势、应对外部冲击奠定了坚实基础。
	总之，我国的对外开放进程正深度参与到全球新一轮科技革命和产业变革之中，深度参与到广大贸易投资伙伴国民生福祉的显著改善之中，深度参与到广大新兴市场和发展中国家的工业化、现代化建设之中，内涵更加丰富、根基更加牢固、格局更加优化、前景更加广阔，不断汇聚起中国经济高质量发展的澎湃动力，唱响“中国经济光明论”的时代强音。“中国经济崩溃论”必然崩溃，中国将与全球各国携手合作，共同开辟共生共赢、普遍繁荣的发展新空间。
	(经济日报作者：原倩系国家发展改革委宏观经济研究院研究员)【编辑:李岩】
</body></doc>