<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3377</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-13/10414469.shtml</url><title>2024年浙江考古成果集中展示 生动勾勒万年文化长卷</title><datetime>2025-5-13 10:09:00</datetime><body>	“五一”假期，杭州西湖畔，浙江省博物馆孤山馆区的“浙里寻珍——2024年度考古成果展”吸引各地观众前来参观。该展览由浙江省考古学会主办，浙江省博物馆、浙江省文物考古研究所承办，汇聚2024年浙江26处重要考古遗址出土的400余件文物，以考古之笔勾勒出万年文化史的壮阔长卷。
	梳理史前至明清文明脉络
	长江下游是中华文明的重要发祥地之一。浙江这片土地，以稻作火种点燃文明曙光，凭海港帆影书写丝路传奇。此次展览以时间为轴，分为文明新证、越地风华、东南肇兴、海陆交响4个单元，系统梳理浙江从史前至明清的文明发展脉络。
	4月下旬揭晓的“2024年度全国十大考古新发现”中，浙江仙居下汤遗址入选。在展览的开端，就可以看到下汤遗址的考古成果。下汤遗址位于台州市仙居县横溪镇下汤村，面积约3万平方米，文化层堆积厚达2.5米，包含上山文化、跨湖桥文化、河姆渡文化、好川文化4个阶段，贯穿了浙江地区新石器时代的始终，是中国万年文化史的重要实证。该遗址丰富的聚落要素、清晰的聚落结构，为研究中国早期稻作农业社会提供了重要样本。展柜里展示了下汤遗址出土的石磨盘、红色陶器等，均是上山文化的典型器物。考古工作者在下汤揭露出上山文化时期外围人工土台环绕中心台地的聚落格局，各土台可能对应基本的社会单元，这是研究上山文化社会结构的重大突破，而高等级墓葬的出现，表明社会已开始分化。
	萧山鲁公桥遗址的古代文化堆积自良渚文化时期开始，历经商周、汉晋、隋唐、两宋、明清，尤以良渚文化时期的遗存最为重要和丰富。该遗址的发现补充了钱塘江以南地区良渚文化基层聚落的实物资料，对研究良渚文化南传具有重要意义。遗址延续时间长，堆积变化大，反映了独特地理环境下人类适应自然、繁衍发展的过程。
	绍兴稽中遗址的发现去年被国家文物局公布为“考古中国”重大项目重要进展，引起广泛关注。研究人员首次在绍兴古城确认存在战国时期越国大型建筑，印证了文献记载的越王勾践建都历史。汉代建筑叠压于越国基址之上，包括几组单体建筑和水井等，井内出土五铢钱、越窑青瓷和“会稽郡壁”铭文砖、“山阴丞印”封泥等带地名的遗物，结合墨书木刺、刻划文字瓦片，专家推断该遗址与汉代六朝时期会稽郡山阴县治官署密切相关。此地还发现成组铁矛、甲胄片、陶鼓风管等冶炼遗存，可能是一处官营兵器作坊。
	温州朔门古港是迄今国内发现的序列最清晰、内涵最丰富的古代港城遗址，入选“2022年度全国十大考古新发现”，并被列入《中国世界文化遗产预备名单》。2024年发掘揭露宋代城门奉恩门，填补了温州古城考古的最后缺环；新发现唐宋码头遗迹，进一步丰富了港航设施体系；北宋2号沉船的清理和测绘初步完成，该船形状结构有明显的地域特色，可能由温州本地造船场制造。展柜中陈列着朔门古港出土的瓷器，令人遥想海上丝绸之路的贸易盛景。
	宁波镇海口海防遗址扼守甬江、小浃江出海口，是明清以来东南沿海军事防御体系的重要组成部分，1996年被列为全国重点文物保护单位。镇海口炮台是中国近代海防炮台发展的实物例证，是东南沿海军民守土御敌、反侵略斗争的宝贵历史见证。2024年的考古发掘厘清了靖远、宏远2座炮台的平面布局与构筑技术，深化了对清代梯次防御体系的认识。
	展现浙江先民的勤劳智慧
	从稻作渔猎到建房筑城，从陶瓷烧制到航海贸易，展览中的一件件文物、一幅幅图片生动展现了浙江先民的勤劳与智慧。
	“这件战国时期的青铜鱼钩，看起来和现代的鱼钩似乎没什么差别，上面有锋利的倒刺，确保鱼儿一上钩就难以挣脱。”浙江省博物馆历史文物部馆员、策展人吴丝禾说，青铜鱼钩出土于宁波慈溪湾山遗址，其设计有一定的科学性，说明在战国时期，浙江沿海居民的垂钓技术达到了较高水平。
	湖州吴兴三湾窑址群从汉代延续至三国时期，其产品丰富，纹饰多样，为研究原始青瓷(高温釉陶)向成熟青瓷的演进提供了重要实物依据。这里的龙窑整体结构保存完整，由东向西分别为操作间、火膛、窑床、烟道，是浙江地区经科学发掘的最早汉代龙窑。
	嵊州缸山村遗址发现了专门烧制筑墓材料的砖窑群。窑炉营建适应地势及风向，布局规范合理；窑砖制作精良，种类较多。展览中可以看到缸山村遗址出土的画像砖，有鱼纹、钱纹、龙纹等，人首鱼身的鱼妇形象尤为特别。
	江南土地松软潮湿，如何防止建筑物下沉是一个重要问题。河姆渡文化时期的柱坑垫板、战国时期的垫土台基、宋代建筑中的缸基和磉墩，均体现了先民们对环境的适应能力和高超的建筑营造水平。
	河姆渡先民积累了在潮湿地带建房的经验，创造了栽桩架板、高于地面的干栏式建筑，具有防潮效果，并在柱坑中使用木质垫板，扩大接触面，避免建筑沉降。
	绍兴稽中遗址发掘的战国建筑基址包括垫土台基和木构基础。木构建筑基础埋于台基面上深挖的基槽之中，由成组筏状地栿及立柱垫板构成。这体现了南方传统干栏式建筑与中原台基式建筑的有机结合，是中国古代建筑考古的重大发现。
	嘉兴东塔寺遗址揭露的塔基遗址反映了北宋时期江南建筑基础营建的较高水平。东塔寺塔基平面呈正方形，营造时先挖约900平方米的深坑，坑底打下密集桩基，坑内换土逐层夯筑，并在其中搭建木构框架：底层桩基中心竖立放置4层“井”字形木板套箱，其外侧先铺枕木和木炭，再交叉平铺木板地梁，地梁上放置52口大陶缸，缸基外侧还有两圈由4层竖立木板搭建的套箱，套箱外侧有多层桩梁加固结构，其上方也有交叉平铺的木板地梁痕迹。整个塔基结构复杂考究，甚为罕见。
	从考古现场直接搬到博物馆
	据悉，浙江省考古学会已连续10年开展年度考古成果评选活动，但却是第一次举办面向公众的展览。
	“评选活动经过多年的举办，已经形成文化品牌，吸引了社会公众的关注。为了满足公众对考古和文物保护日益增强的兴趣，我们策划了这个展览，让大家‘第一时间’看到出土文物。”吴丝禾说，很多地方都在举办考古展，但是像这样把一个省过去一年的重要考古发现进行集中展示，比较少见。展览时效性很强，有的文物去年12月才出土，今年3月就在这里和观众见面了。
	“这是特意给观众营造新鲜出土的感觉吗？”在展厅，记者看到一件文物上沾满了泥土。
	“是因为时间很紧，文物从考古现场直接搬到了博物馆，还来不及清理。”吴丝禾告诉记者，文物出土后，一般需要经过清理、修复，然后进行深入研究、评定级别。
	在展览序言部分，展示了2024年度浙江考古重要发现入围项目图表，介绍了每个遗址的年代、地理位置、代表文物等。“有了这个图表，我们可以从时空两个维度清晰地了解这些遗址。”一名青年参观者对记者说。
	宁波镇海汶溪遗址——补全河姆渡文化的历史拼图，云和显圣湾遗址——好川文化的中心聚落，临安衣锦城城墙遗址——“山、水、城”合一的设计观念……在各个考古项目的展板上，醒目的红色文字点明了该遗址考古发现的关键内容。
	“围绕每个遗址都可以写一篇万字长文，但观众难以记住太多内容，因此我们用简明扼要的语言来标注重点。”吴丝禾说，展览中还有视频解读，让观众更好地理解这些考古发现新在哪里、重要在哪里。
	浙江省博物馆馆长纪云飞表示，本次展览不仅是考古成果的集中展示，更是一场跨越时空的文明对话。博物馆要当好推进文明交流互鉴的传播者，以展览为媒，让考古文物走出库房，走进公众视野，在更多人心中播下守护文明根脉的信念。【编辑:李岩】
</body></doc>