<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3388</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/05-13/10414433.shtml</url><title>小城荣昌，凭借一只鹅走红的背后｜这座城市有点东西</title><datetime>2025-5-13 09:52:00</datetime><body>	文/段修健
	2025年国内首个爆红城市出现。
	先前外界预测可能走红的名单中并没有它。重庆荣昌这个66万常住人口的小城，日常接待能力只有2万。但在今年“五一”假期，234.5万名游客涌入，买走29万只卤鹅。
	“啷个一伙色斗恁个火了哟？(怎么突然这么火了)”家住重庆九龙坡区的小邓感慨，之前从没想过去到荣昌游玩，如今太多人都要去。
	这座气质独特的小城，故事并非发生在一夜之间。
	位置：黄金联结点
	打开重庆地图，荣昌的位置乍一看并不起眼。
	荣昌区位于重庆市最西端，全境南北长约44.2公里，东西宽约39.1公里，面积1079.01平方公里。距离重庆主城90公里，距成都240公里。
	但如果放到整个成渝地区的视野来看，似乎又豁然开朗。
	荣昌处在黄金联结点，东邻重庆市大足区、永川区，西接四川省隆昌市，南邻四川省泸州市，北与四川省资阳市安岳县、内江市东兴区接壤。
	然而，特殊地理位置是一把“双刃剑”。荣昌要在中间发力，要能够撬动两个千万人口的城市资源，这是一个考验：如果处理不好，就会产生虹吸效应，人、资源、产业都可能集中到两大城市里，中间就会塌陷。
	重庆市综合经济研究院原院长、研究员易小光认为，过去行政区经济为主导的格局下，处于边缘地带的区县就容易出现类似问题。但成渝地区双城经济圈建设中，推行经济区和行政区适度分离改革，荣昌就成为要素流通的枢纽。
	在重庆工商大学成渝地区双城经济圈建设研究院研究员莫远明看来，荣昌过去曾是成渝中部塌陷地区之一，在交通、产业、经贸等方面享受政策红利较少，发展较为滞后。荣昌因成渝地区双城经济圈战略而兴，完成了从成渝中部塌陷到成渝中部崛起的跨越。
	土壤：“宠”民营企业
	没有民营经济的厚实土壤，荣昌接不住突如其来的“泼天流量”。
	民营经济是荣昌的一张名片。荣昌区委、区政府提出，发展区县域经济就是发展民营经济。
	和全国民营经济呈现的“56789”特征不同，荣昌民营经济的发展呈现“78899”：贡献了73%的科技创新成果、80%的GDP、80%的税收、93%的就业岗位、99%的市场主体。
	比起“宠”游客，荣昌“宠”起民营企业也毫不逊色。
	荣昌当地企业经营者都熟悉一句话，“再怎么支持民营企业发展也不为过”。为了直观呈现，荣昌区委书记高洪波带领区里主要领导，和干部群众一起拍了部短视频《来了就是一家人》，把想说的话用歌唱出来。
	当地的濑溪河体育文化公园步道旁，每隔一公里就立着一块里程标记牌。白底、黑字、数字标黄突出，“只有对民营企业做到123456，才能保持民营经济78889”。
	高洪波晨练路过6公里时，停下来给旁人讲解“123456”中的“6”——六不。不要把自己当官、不要对企业说“不”，不要当“二传手”，不要事不关己，不要“本本主义”，不要夹杂个人私利。
	荣昌“宠”民营企业的方式体现在两个方面。
	一是“服务”。
	3月下旬，荣昌区政府发布助力民营经济发展壮大活动实施方案。和其他地方的做法不同，这份文件的主题很特别，“我为企业促发展”。从我要做什么出发，各部门安排下一步工作。
	区经济信息委主要负责“我为企业揽订单”，人社局等部门的方向是“我为企业揽人才”，区金融事务中心等单位要“我为企业融资金”，区发展改革委则牵头“我为企业优服务”。
	“营商环境非常好”，重庆鹅堂食品创始人王龙记忆犹新，做卤鹅的工厂从拿地到投产只用了一年时间，中间所需手续都是相关部门上门协助办理。企业有一名区里专管领导来对接，如果有困难就直接反馈，专管领导会第一时间协调处理。
	二是“撑腰”。
	2024年的荣昌区政府工作报告要求，要真正让民营企业和民营企业家感受到，面对困难不是一个人在战斗，每一家企业背后，都有区委、区政府的坚强保障。
	早些时候，“卤鹅哥”在追“甲亢哥”时，曾有遭遇网暴的趋势，告诉高洪波，“书记我有点怕，瑟瑟发抖”。高洪波回复，“你不是一个人在战斗，全区人民都要支持你”，随后派遣工作人员专程支援“卤鹅哥”。
	网红经济也在早先埋下伏笔。
	和有些地方的看法不同，荣昌政府方面毫不避讳，主动接触。这也和重庆当地开放的网络传播心态，给予网络传播的助推支持密不可分。
	“直播”和“网红经济”曾被多次写进政府重要文件。荣昌区政府区长万容在做2024年政府工作报告时，明确提出大力发展直播电商、网红经济等新业态。经过一年时间，荣昌的直播电商、网红经济蓬勃发展，网络销售额达到41亿元。
	4月初，高洪波在调研中再次强调，充分利用“网红经济”，推广荣昌的食品餐饮等产业，解锁流量密码，激发商圈活力，提振消费信心。要引进网络达人，加快培训本土“网红”，把“流量”变为“留量”。
	爆点：政府、市场和民众合力
	在重庆当地企业界人士看来，荣昌走红并非偶然。网上形容为了这一次的全国“出圈”，荣昌“准备了一千年”。
	“千年荣昌”是这座小城手中的另一张名片。
	谈及荣昌走红的原因，西南财经大学工商管理学院党委副书记、教授胡国平把文化底蕴放在第一位。
	高洪波曾在直播间提问，荣昌有多少非遗？现场一个回答被他认可：荣昌有3个国家级非遗(即荣昌陶、荣昌夏布、荣昌折扇)，23个市级非遗，有151个区级非遗。
	政府主动出击、敢作敢闯是决定性因素。
	胡国平分析，对政府来说，接触网红可能会有一定风险。但荣昌敢于吸纳接受，肯定了“卤鹅哥”对当地经济发展带来的好处，这也释放了一种信号：只要符合核心价值观和经济发展方向，政府其实支持各种各类的经济形态。
	同时，荣昌政府通过系统性思考将这波流量接住。
	系统研究如何接住流量，调动各方资源，怎样多维度系统发力，并且快速出手。系统考虑产业链发展，出台“4321”工作体系。不仅着眼卤鹅本身，还将产业延伸到羽毛球、羽绒服等下游。此外，将眼光放宽到整个成渝地区双城经济圈，比如荣昌住不下，可以倡导去周边地方，使得经济圈经济效益最大化。
	在荣昌走红的过程中，政府本身也形成了一个IP。
	荣昌老百姓的付出，也让人印象深刻。
	在重庆当地人眼中，荣昌人身上既有巴渝的豁达，也有客家的勤勉。无论是商户还是服务人员，或者志愿者和普通市民，都在真诚待客。举全城之力，赢得游客的有口皆碑。
	未来：荣昌接下来该怎么办？
	火了一把之后，荣昌会不会很快就被遗忘？
	易小光坦言，就像产品都有生命周期，但抓好特色经济是关键。要因时因地、保持劲头，不断激发创新活力。无数新产品形成的生命周期进行叠加，推陈出新，未来荣昌就能不断有新惊喜展现。
	荣昌区政府副区长王媛媛在接受媒体采访时表示，将通过“提档景区品质、点亮夜间经济、深耕非遗传承、强化产业支撑”四大举措，让荣昌这座西南小城焕发新时代魅力。
	莫远明建议，从四个方面着手，让网红变为“长红”，流量变为“留量”。
	一是发展网红经济，构建全产业链发展生态。完善上下游链条，构建现代化产业体系，持续提升城市承载能力，打造具有全国知名度的网络直播城市。
	二是开展品牌联名。推动荣昌卤鹅与陶器、夏布等老字号品牌强强组合，进一步提升产品和区域品牌影响力。
	三是优化流量运营。讲好品牌故事精准引流，营造更多的消费新场景，开展体验式消费，线上线下融合营销，稳固目标客户，拓展新的客户。
	四是加强资源整合。利用数字化转型，加强全渠道整合，实现订单、资金、物流的多流合一，推进产品价值重构。
	“荣昌模式”是否能被复制，是外界关心的另一个问题。
	胡国平认为荣昌此番做法很难被简单复制。地方政府一来需要开拓思路，提升营商环境、发展民营经济；二来要坚持产业发展的“长期主义”，不能只是简单制造流量，否则流量来了也难以接住。
	对于发展区县域经济来说，荣昌的经验值得借鉴。易小光说，区县发展要有自己的特色，因地制宜。不能盲目追求“高大全”，搞重复建设，最后进入无序竞争。同时要处理好政府和市场的关系，拧成一股绳共同努力。【编辑:李岩】
</body></doc>