<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3389</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/05-13/10414432.shtml</url><title>国家出手整顿！隐藏式车门把手怎么改？</title><datetime>2025-5-13 09:52:00</datetime><body>	文/陈昊星
	被打上“未来感”“科技感”标签的汽车隐藏式门把手，即将面临国家规范整顿。
	工信部近日公开征集对《汽车车门把手安全技术要求》强制性国家标准制修订计划项目的意见。该技术要求对电动式、隐藏式车门把手的布置、标志、安全功能、结构强度等作出规定。
	近年来，隐藏式车门把手凭借美观、科技感强等优势被广泛应用。但其在市场应用过程中暴露出强度不足、断电失效、识别操作难、夹手等潜在逃生和救援风险。
	随着官方出手，隐藏式车门把手会怎么改？
	隐藏式车门五花八门引吐槽
	作为汽车整车外观设计的重要趋势之一，隐藏式门把手如今被越来越多车企所采用。不过，其五花八门的开门方式常被网友吐槽。
	国是君观察到，从操作方式来看，主流隐藏式车门把手大致可分为以下几类：
	跷跷板式：这类门把手在车辆解锁后部分弹出，通过按压一端翘起另一端，手指嵌入后拉开车门。
	整体伸出式：整块门把手在解锁后由车体内完全弹出，形成一个完整的握持结构，形态更接近传统门把手，操作体验更直观，通常出现在中高端车型。
	按钮式：门把手表面形状保留，但不具备传统机械拉动结构，用户只需在特定位置按下电子按钮即可电控开启车门。更进一步的无门把手设计完全取消物理拉手，依靠感应解锁或电子按钮开启。
	除了主流的隐藏式门把手外，一些车型还采用了更为小众、独特的开门设计。
	比如，有的车辆使用内扣式隐藏门把手，需要将手伸进门板凹槽内按压或拉动才能打开车门；有的车型将门把手巧妙地藏在车窗区域，看起来仿佛没有门把手；一些设计更极简的车型甚至直接取消了传统门把手，改为通过车窗边缘按键来实现开门操作。
	专家：隐藏式门把手弊大于利
	汽车隐藏式门把手最早被消费者广泛认知并接受，源于“新能源鼻祖”特斯拉。其设计初衷是为了降低整车风阻系数，从而提升续航效率，同时增强整车外观的一体化和科技感。
	随着特斯拉热销，这种设计逐渐被更多车企采纳，成为当前新能源车型的设计趋势之一。
	但在实践中，隐藏式门把手逐渐暴露出一些问题，比如自动回收时有夹手风险，寒冷天气下可能因结冰导致卡滞难以打开。
	更令人担忧的是，发生交通事故时，隐藏式门把手可能因系统故障或受损无法及时弹出，导致车内人员难以及时逃生，或救援人员因找不到开启方式而错失黄金救援时间。在这种关键时刻“掉链子”，直接危及生命安全。
	国际智能运载科技协会秘书长张翔接受中新社国是直通车采访时表示，隐藏式门把手弊大于利，虽提升了整车美感，风阻略有优化，但对能耗和续航改善有限，更多是一种设计语言的表达。目前大多数隐藏式门把手存在结构复杂、维修成本高、故障率高等隐患，在用户体验和安全保障之间仍存在明显短板。
	近期已有多位车企高层公开反思隐藏式门把手的设计不足。小鹏汽车董事长何小鹏透露正研发“极端情况下更好开”的门把手，重点解决低温冰冻和电路故障等场景的可靠性问题。长城汽车董事长魏建军也直言，隐藏式车门把手存在“重量大、噪音大、碰撞缺电打不开”等缺陷。
	征集意见并非限制创新
	值得注意的是，工信部此次公开征集意见的技术要求，并未强制统一外门把手设计形式，而是着重针对隐藏式车门的内把手应急开启装置，以及外门把手的标识、防夹功能和结构强度等方面，提出更为明确的规范要求。
	汽车自媒体博主、拥有17年汽车工程研发经验的项目负责人杨悦卿向中新社国是直通车表示，此次征集意见的核心目的，并不是取消或“一刀切”限制隐藏式门把手的设计，而是通过设定应急开启、标识指引、防夹功能和结构强度等方面的标准，提升车辆在极端情况下的可操作性与安全性。
	他解释说，这次征集意见的重点，是对隐藏式车门里的“应急拉手”提出了具体要求。比如，在遇到突发情况时，车内乘客必须能一眼看到、够得着并顺利拉开把手，尤其在电路故障、车辆碰撞断电、冬天车门被冻住等极端情况下也能正常使用。同时，还要求应急把手的位置要好找、标识要清楚，以防乘客慌乱时找不到或者用错了方法。
	在车门外把手部分，此次官方也加入了“防夹功能”“强度测试”等安全要求，旨在让车门更可靠、更安全。杨悦卿认为，此举给新技术“划了一条底线”——明确什么标准算合格，避免车企各自设计、标准不一。同时也能让用户和救援人员在遇到紧急情况时知道该如何操作，减少设计过于花哨带来的安全隐患。
	在张翔看来，征集意见并不是限制创新，而是为创新提供清晰的安全边界。只要在断电、碰撞等极端情况下，车门依然可以被可靠打开，企业就可以在形式和技术路径上继续创新。【编辑:李岩】
</body></doc>