<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3391</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-13/10414440.shtml</url><title>多个品牌金饰价每克跌至1000元附近</title><datetime>2025-5-13 09:49:00</datetime><body>	5月12日，随着中美经贸会谈出现积极进展、多地地缘政治冲突缓和，全球避险情绪有所降温，引发国际金价高位回落。截至发稿时，现货黄金下跌3.59%，纽约商品交易所黄金期货主力下跌超3.6%。
	受此影响，A股贵金属板块走低；在国内饰品黄金价格方面，周大福、六福珠宝、老凤祥、周六福等品牌足金饰品价格下调至每克1008元左右。
	国际金价回调
	A股贵金属板块走低
	5月12日，国际金价出现大幅下跌。截至发稿时，现货黄金日内跌幅扩大至3.59%，为5月1日以来新低；纽约商品交易所黄金期货主力最新报每盎司3221美元左右，日内跌幅超过3.6%。
	受此影响，A股黄金股集体下挫。截至收盘，贵金属板块集体大跌，西部黄金、晓程科技、四川黄金跌超3%，山东黄金、山金国际跌超2%。
	值得一提的是，在投资收益方面，黄金近年来的表现甚至超越了股票。自2020年起，投资黄金的ETF涨幅高达109%，而代表美国大盘股的标普500指数涨幅仅为74%，黄金的涨幅足足领先35个百分点。今年4月以来，尽管标普500指数反弹了17%，但黄金价格依旧涨势不止。
	在黄金价格持续波动的背景下，日前，上海黄金交易所发布《关于持续加强市场防范风险工作的通知》，称近期国际市场贵金属价格波动较大，不确定因素依然较多，各方应加强风控。
	作为普通人参与黄金投资的主要渠道，近期建设银行、工商银行、中国银行、招商银行、光大银行等多家全国性商业银行也不断发布公告，上调黄金积存业务的认购起点金额，并明确提示“投资有风险”。
	“小而美”走俏
	购金热出现新变化
	尽管黄金价格出现回落，但金价自今年以来依旧维持高位震荡的走势。在高金价的背景下，“购金热”也出现了新变化。
	此前，一种超小克重的黄金贴纸迅速流行起来，每张贴纸的黄金克重通常在0.01克到0.2克之间，价格从10元到100多元不等，成为年轻消费人群的新宠。贴纸的款式五花八门，还有知名IP联名款。此外，有“黄金平替”之称的金包银饰品也多处“开花”。
	近日，记者再次走访深圳水贝黄金珠宝市场，各式主题的金钞和金饼成为市场新宠。恰逢周末和母亲节，刻着“母亲节快乐”“平安喜乐”等字样的金钞受到年轻消费者的欢迎。“这些金钞和金饼都是今年推出的新品，价格不高且几乎不受金价变动影响，最近这个周末一天之内就卖了近100个。”水贝金展广场的一家商户负责人说。
	金钞也有不同的重量，一般的金钞价格在160元左右。黄金含量为1克的金钞价格则根据实时金价波动，另外还需要收加工费。
	在业内人士看来，美国政府发起的贸易战是今年金价飙升的主要驱动力，黄金价格一度冲至约每盎司3500美元的历史新高。而在5月12日，水贝市场的金饰金价回落到每克800元下方，品牌金饰的金价回落至每克1008元左右。
	对黄金终端卖家而言，高金价并不见得就是好事。记者采访发现，很多顾客都把目标放在设计感十足的低克重金饰上，“小而美”已经成为黄金饰品商家的新赛道，也展现出商家敏锐的市场洞察力。有水贝商家表示，低克重的轻量化设计降低了购买门槛，节庆式的情绪消费也是令消费者对这些低克重金饰“上头”的理由之一。
	分析
	影响因素众多
	机构观点存分歧
	对于金价的走势，有行业人士表示，市场对于未来不确定性的风险计价暂时走低，黄金价格冲高回落，目前暂陷震荡格局，同时需要注意此后流动性风险的冲击是否会再度发生。
	高盛在最新发布的研究报告中，重申其长期看多黄金现货与期货价格的核心观点，预计年底黄金现货价格可能将达到每盎司3700美元。
	银河证券认为，黄金多头逻辑已兑现，推动黄金上行的因素尚未出现实质性改变，黄金进入震荡阶段。美联储何时再次开启降息仍有不确定性，黄金再次大涨需等待美元进一步下行。另外，实物黄金可能在下半年继续支撑黄金价格。
	不过银河证券提醒，2025年以来受到各种因素推动，黄金的上涨幅度超过预期，金价回调具有合理性。2025年前4个月，黄金价格上涨了29.4%，上涨幅度超过预期。虽然推动黄金价格上行的基础因素并未改变，但市场需要消化涨幅。
	中国城市专家智库委员会常务副秘书长林先平表示，从当前的经济状况和通胀水平来看，未来金价可能会保持稳定或者小幅下跌。投资者应该根据自己的风险承受能力和投资目标合理配置资产，不要盲目跟风。
	华西都市报-封面新闻记者朱宁综合证券时报微信公众号【编辑:刘湃】
</body></doc>