<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3399</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-13/10414410.shtml</url><title>北京发布“中小学生身心健康二十条” 聚焦这五方面→</title><datetime>2025-5-13 09:14:00</datetime><body>	今天(13日)，北京市发布《关于促进中小学生身心健康发展的若干意见》，即“中小学生身心健康二十条”，首次对学生身心健康发展进行一体谋划，促进学生德智体美劳全面发展，同步提升学生强健体魄和积极心理品质。文件突出以学生为中心，聚焦五育融合、学校主导、家庭育人、社会参与、组织保障五方面，重视学校、家庭和社会三个层面环境建设，关注同伴、师生和亲子三大关系的培育和优化，强化精准支持服务，打造学生健康成长的全方位支持环境。一起来看看具体内容吧↓
	涵养学生向上向善思想品格，夯实学生身心健康全面发展的根基
	加强社会实践教育，建好用好育人实践基地，引导学生感知社会、热爱自然、珍爱生命，培养健康阳光心态。
	深入推进教育教学改革，进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担。加强课程教学改革，构建难度、压力与学龄、学段相适应的学业进阶体系。
	激发课堂活力，采用多样化教学方式，提升学生学习兴趣，增强认知能力和解决问题的能力。实施青少年学生读书行动，开展多种形式特色化的科普活动。
	开展“班级赛”等全员体育比赛活动，提升学生心理韧性、抗挫能力和团队协作精神，使学生在合作与对抗中实现身体和心理同步成长。
	突出全员美育实践，鼓励开展“唱响校园”等活动，建设好“美育芳草”等品牌，为学生搭建合唱比赛、戏剧表演、诗歌朗诵等常态化展示平台，让学生在美的体验中舒缓心情、丰富精神、陶冶情操、温润心灵。
	落实劳动教育“一校一清单”制度，鼓励家长与学生共同开展日常家务劳动，引导学生参与社区治理、参加公益活动，增强社会服务意识和社会责任感，在劳动过程中弘扬劳动精神、感受劳动快乐。
	完善成长档案制度，注重同伴和师生关系塑造，营造有利学生身心健康成长的环境
	将身心健康贯穿教育教学全过程，设置不同学段身心健康课程和实践活动，每年以喜闻乐见的方式面向师生和家长举办有益身心健康系列活动，在趣味互动中促进学生健康成长。
	完善学生成长档案制度，全面记录学生身心发展、学业表现、兴趣特长、成长历程、师生互动、家校沟通等情况，加强学生发展情况跟踪分析。结合成长档案进行“一对一”帮扶指导。
	充分发挥学校干部教师全员育人作用，鼓励有条件的学校试点设立“成长导师”。
	积极支持学生融入学校、融入团体，建立学习小组、兴趣小组、学生社团、“学伴”等互助机制，每名学生至少参加1个兴趣小组或社团，在不同群体合作中学习沟通技巧。
	鼓励教师做学生愿意倾诉和求助的“大朋友”，积极发现每位学生的闪光点和特长。建立“师生对话日”“心灵信箱”“午餐面对面”等沟通机制，促进师生双向交流。
	鼓励在学校公共区域布置心理角、互动墙、减压装置等，打造“心灵加油站”，盘活校内健康活动实践场景，推动形成积极向上、开放包容的校园文化氛围。
	提升就餐条件和餐食营养质量，优化校园基础设施、安全设施等物理环境，创造良好的学习生活条件。
	聚焦家长会、家长课、家访行，加强家庭教育指导服务，形成家校共促学生身心健康的合力
	引导家长关注孩子身心健康，提倡健康生活方式，合理安排膳食营养，保障孩子充足睡眠，促进养成良好生活和学习习惯。
	倡导家长每天与孩子“倾听一刻钟，活动一小时”，鼓励家长参加亲子运动会，增加陪伴时间，提高陪伴质量。
	开好不同学段的新型家长会，增设身心健康和体育运动专题讲座，采取案例教学、家长沙龙、研讨互动、经验分享等方式丰富家长会形式和内容。
	建好家长学校，利用人工智能技术建设家庭教育智能体，为家长提供教育指导支持。
	落实落细家访制度，对特殊家庭、行为异常、情绪突变、学业困难、社交障碍、生活变故六类情况做到“六必访”。
	通过设立校园开放日、校长接待日等常态化沟通渠道，鼓励家长走进学校，深入了解教育教学实践，参与学生身心健康活动。
	用好社会支持力量，优化全链条服务，建立多方维护学生身心健康的格局
	加快家校社协同育人教联体建设，统筹社区和社会单位力量、公共文化设施资源支持教育，为学生开展社会实践、志愿服务等有益身心健康的活动创造条件。
	加强健康宣传教育，推动全社会关心支持中小学生身心健康发展。
	落实政府、企业、学校、家庭、社会保护责任，共同加强学生使用网络社交平台管理，加大网络平台信息内容监管力度。
	严格学校手机管理制度，鼓励学生和家长共同开展“息屏行动”，减少对电子产品过度依赖。
	落实学生健康体检制度，开展学龄前儿童远视储备量监测。运用人工智能技术，综合分析学生每日运动时长、运动负荷和营养膳食等情况，为学生提供精准健康服务。
	关注教师身心健康状况，完善支持服务措施。
	加强组织保障，完善评价机制，为学生健康成长提供有力的支撑
	将学生身心健康指标纳入教育发展总体规划和重要议事日程，加大经费支持保障力度，“一校一策”制定身心健康提升计划。
	加大心理、学校卫生等专业人才培养力度，配齐配强专职心理教师、校医和保健教师。
	开展市、区、校三级全员教师身心健康教育实训，提高教师健康素养和服务学生身心健康的能力。定期组织专职心理教师到专业医疗机构研修实践。
	建好用好市级学生心理健康发展研究中心和服务基地，加强区级和学校心理辅导机构标准化建设。
	优化学生身心健康评价指标体系，指导督促各区和学校因地制宜开展工作。
	将促进学生健康成长、保障学生平等权益、营造和谐育人环境等情况作为评价学校办学成效的重要依据。
	(总台央视记者吴汶倩)【编辑:付子豪】
</body></doc>