<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3409</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-13/10414380.shtml</url><title>“中国游”带火“中国购”，外国人为何爱来中国“扫货”？</title><datetime>2025-5-13 07:28:00</datetime><body>	受益于过境免签、离境退税“即买即退”等政策，玩在中国、购在中国成为新潮流
	“中国游”带火“中国购”，外国人为何爱来中国“扫货”？
	阅读提示
	受益于过境免签、离境退税“即买即退”等政策和“中国制造”强大的市场竞争力，玩在中国、购在中国成为国际旅游“新潮流”。由政策红利与市场活力共同推动的“中国热”，正在重塑全球消费版图。
	4月23日下午，在北京SKP的大疆店内，来自美国的游客费格正在挑选一款无人机，这是他第二次来中国旅行。“7年前我来过一次，不过当时退税没有现在方便。”费格告诉记者，前不久推出的离境退税“即买即退”政策非常便捷，激发了自己的购物热情。
	今年“五一”，玩在中国、购在中国成为不少国际游客的新选择，外国游客来华消费明显增长。
	受访专家认为，过境免签、离境退税“即买即退”的政策“组合拳”和“中国制造”过硬的商品质量，是吸引国外游客在中国购物的主要原因。未来，可通过提供政策便利、优化文旅产品、完善消费服务等措施，以游促购、以购带游，吸引更多国外游客走进中国、感受中国。
	“中国游”带火“中国购”
	在北京SKP，记者看到不少外国旅客的身影。“去年免签政策一出，我身边的朋友都在讨论‘ChinaTravel’(中国游)。”韩国游客林世元告诉记者，去年11月，中国宣布对韩国等9国试行免签政策后，不少身边的朋友周末组团去上海“打卡”。
	2024年11月8日，中国扩大了免签国家范围，对韩国等9个国家持普通护照人员试行免签政策；2024年12月17日，中国宣布将过境免签外国人在境内停留时间由原72小时和144小时延长为240小时，过境免签人员入出境口岸增至60个。截至去年底，中国已对38个国家实行单方面免签入境政策，加上与中国互免签证的25个国家，共63个国家的公民可持普通护照免签来华。
	免签范围的持续扩大，让更多外国旅客有机会体验一场“说走就走”的“ChinaTravel”。根据国家移民管理局数据，今年“五一”假期，全国边检机关共保障1089.6万人次中外人员出入境。其中，外国人出入境111.5万人次，较去年同期增长43.1%，适用免签政策入境38万人次，较去年同期增长72.7%。
	在社交媒体上，“ChinaTravel”话题热度居高不下。“中国游”热度的飙升，带动了“中国购”热潮，不少外国游客来到中国购物消费。数据显示，“五一”假期前三天，入境游客用支付宝消费金额同比去年增长180%。
	“奢侈品、有中国特色的手工艺品和电子科技产品，尤其是华为、大疆的产品，是大多数外国游客购物的优先选择。”北京SKP一位工作人员告诉记者。
	外国人为啥爱买“中国货”
	“签证的便利化，大大提升了国际旅客来华旅游的热情。”中国人民大学区域国别研究院高级研究员赵永华认为，中国持续扩大的免签“朋友圈”是吸引国际游客的“第一把钥匙”。同时，相较于中国本土传播者，国外游客在降低文化折扣、文化错位等方面具有显著优势，为我国构建良好形象提供了新的可能性，社交媒体的热度吸引了更多游客来华游玩。
	最近，全国推广的离境退税“即买即退”政策为国外旅客“中国购”提供更多便利。4月8日，国家税务总局发布相关文件，明确自当日起离境退税“即买即退”服务措施在全国推广。据介绍，“即买即退”作为一项便利服务，与传统离境退税的办理流程相比，将退税环节提前，境外旅客在购物环节就能拿到税款。
	“过去的一年，来这里购物的外国游客数量增加了不少，最吸引外国游客的产品是无人机和运动相机。”北京SKP大疆专卖店一位工作人员说。有数据显示，作为北京市首批离境退税和即买即退的商店，该商场2024年接待的离境退税顾客较上一年增长了104%。
	“退税优惠成为刺激外国人来中国旅游消费的重要因素，带来了‘旅游+购物’双赢。”有业内人士表示，退税的优惠能够有效降低外国游客的购物成本，使中国的商品在价格上更具竞争力。
	“中国制造”商品的高质量也是国际游客选择“中国购”的重要原因。来自几内亚的服装主理人拉瓦在社交媒体上分享了自己在广州旅行时的购物清单：米雕工艺品、潮牌服装、无人机、茶叶……“‘中国制造’的种类和范围远比我们想象的更广，质量也更可靠。”拉瓦说。
	以游促购、以购带游
	免签政策稳健推进、来华签证流程持续简化、离境退税“即买即退”便利措施加持……由政策红利与市场活力共同推动的“中国热”，正在重塑全球消费版图。
	专家认为，可通过提供政策便利、打造有中国特色的文旅产品、完善消费服务等措施，优化外国人来华的旅行体验，吸引更多国外游客走进中国、感受中国。
	华侨大学旅游学院教授殷杰建议，进一步优化在华旅游政策和环境，为国际旅客提供更便利的旅行体验。“可进一步简化签证申请流程，缩短签证办理时间，如推出电子签证、落地签证等政策，方便国际游客来华旅游。”殷杰说。
	“中国幅员辽阔、人口众多，多民族融合的特性以及悠久的历史文化为国际传播提供了丰富资源。”赵永华认为，在打造文旅产品方面，地方文旅应充分利用中华优秀传统文化资源，开发具有特色的旅游产品和文旅活动，让国际游客切身感受中国文化的魅力。
	“随着技术的发展，未来国际游客在中国的旅游消费将呈现出数字化、智能化、定制化、创意化等趋势。”殷杰认为，可以借助大数据和人工智能等技术，不断完善消费服务，进一步优化来华国际游客的消费体验，充分发挥“中国游”和“中国购”的正向促进作用，实现以游促购、以购带游。
	本报记者秦亦姝《工人日报》(2025年05月13日04版)【编辑:李岩】
</body></doc>