<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3410</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/05-13/10414379.shtml</url><title>营养定制鸡蛋成鸡蛋界新宠 是大补丸还是智商税？</title><datetime>2025-5-13 07:26:00</datetime><body>	叶酸蛋DHA蛋富硒蛋虾青素蛋成鸡蛋界新宠
	内卷鸡蛋是大补丸还是智商税
	现如今人们不费吹灰之力就实现了“鸡蛋自由”，市面上的鸡蛋品种也日趋多样化，叶酸鸡蛋、DHA鸡蛋、富硒鸡蛋、虾青素鸡蛋等琳琅满目。这些鸡蛋界的高端产品，究竟是商家的噱头还是浓缩营养库？
	营养定制鸡蛋是这样来的
	鸡蛋是富集营养素的理想载体。鸡蛋由母鸡产出，母鸡自身的健康程度及营养素沉积对鸡蛋的质量和营养成分的含量起着决定性作用。从这个角度讲，通过营养调控手段“定制”能够调节机体生理功能的鸡蛋，就可以满足不同人群对营养素的特定需求。
	也正是基于此，在母鸡的饲养过程中，通过使用特定饲料原料和优化配制生产，可以使鸡蛋中的某些特定营养成分较之普通鸡蛋显著提高或降低。利用鸡蛋富集某些营养物质，如矿物质、ω-3多不饱和脂肪酸、维生素等，为人类提供功能性营养物质，进而改善机体健康，已经成为品牌鸡蛋开发的新热点。
	叶酸生物营养强化鸡蛋
	叶酸，也被称为维生素B9，因最初是从菠菜叶子中分离提取出来而得名。在日常生活中提到叶酸，首先想到的是孕妇和胎儿，叶酸是人体必需的微量营养素之一，摄入不足易导致孕妇巨幼红细胞贫血、先兆子痫和胎盘早剥的发生率增高、胎儿神经管畸形等疾病。然而，叶酸的好处远不止于此，它对增强免疫力、促进细胞生长和修复以及维持整体健康都至关重要。
	市面上的叶酸生物营养强化鸡蛋，其可食用部分中叶酸含量能达到120微克/100克及以上，是普通鸡蛋叶酸含量的4至6倍。叶酸鸡蛋固然叶酸含量高，但叶酸广泛存在于动植物食品中，其良好的食物来源有肝脏、肾脏、蛋、梨、蚕豆、芹菜、花椰菜、莴苣、柑橘、香蕉及其他坚果类。事实上，天然食物中的叶酸经过烹调加工可损失50%至90%，而鸡蛋基本是以“热加工”形式食用的，也会导致鸡蛋叶酸大部分损失，因此，真没必要为了补充叶酸而跟风购买叶酸鸡蛋。再不济可在医生指导下服用叶酸片，叶酸片每片含叶酸0.4毫克，等价于300克左右鸡蛋，相当于叶酸鸡蛋6枚左右。
	富ω-3多不饱和脂肪酸鸡蛋
	ω-3多不饱和脂肪酸主要包括α-亚麻酸(ALA)、二十碳五烯酸(EPA)和二十二碳六烯酸(DHA)。其中，ALA主要存在于植物油中，如亚麻籽油和菜籽油，EPA和DHA在深海鱼类中含量尤为丰富。DHA是视网膜光受体中最丰富的多不饱和脂肪酸，是维持视紫红质正常功能所必需的。同时，DHA还具有促进胎儿大脑发育的作用，被誉为“脑黄金”。EPA具有降低胆固醇和甘油三酯的作用，降低血液黏度、预防动脉粥样硬化等心血管疾病。
	市面上能买到的DHA鸡蛋、EPA鸡蛋、ALA鸡蛋均属于富ω-3多不饱和脂肪酸鸡蛋范畴。富ω-3多不饱和脂肪酸鸡蛋是指鸡蛋中的ω-3多不饱和脂肪酸含量达到300毫克/100克及以上。事实上，亚麻籽油中ALA含量较高，水产品富含不饱和脂肪酸，如深海鱼、贝类食物含EPA和DHA相对较多。
	正常膳食，保证一定量的植物油和水产摄入，特别是深海鱼，完全可以满足人体ω-3多不饱和脂肪酸的需求，没必要一味追求富ω-3多不饱和脂肪酸鸡蛋。
	富硒鸡蛋
	硒是人体必需的矿物质元素之一，具有抗氧化、增强免疫功能和抗病毒作用。补硒可以降低癌症、心血管疾病等风险，对维持甲状腺功能和提高生育能力也很重要。一般认为富硒鸡蛋较之普通鸡蛋的硒含量应提高20%以上，并建议富硒鸡蛋的硒含量应在0.20至0.50毫克/公斤之间，也即这样的鸡蛋硒含量在20至50微克/100克。而一般普通鸡蛋的硒含量在13.96微克/100克。事实上，硒主要集中在鸡蛋的蛋黄中，每100克蛋黄的硒含量可高达27.01微克。
	中国营养学会推荐一般成人膳食硒的推荐摄入量为每日60微克。虽然富硒鸡蛋硒含量高，但一味追求富硒鸡蛋大可不必，像海产品和动物内脏都是硒的良好食物来源，保证食物多样性，是预防硒缺乏的法宝。日常膳食中含硒较高的食物有很多，如牡蛎、小黄花鱼、腰果、南瓜子、西瓜子、带鱼、瘦牛肉等。
	虾青素鸡蛋
	虾青素是一种广泛存在于海洋生物中的天然类胡萝卜素，特别是在虾、螃蟹等甲壳类动物的壳和一些藻类中。虾青素具有极强抗氧化能力，能提高人体免疫力，促进免疫细胞的活性，对预防感冒、抗病毒感染有一定作用；保护眼睛免受紫外线和蓝光的伤害，缓解眼疲劳，预防与年龄相关的眼病，如黄斑病变；提高皮肤抗氧化能力，减少紫外线引起的皮肤损伤，有助于抗衰老和美白。因此，虾青素具有保健和抗衰老潜力。
	虾青素鸡蛋是通过在鸡饲料中添加天然虾青素来源，如红色藻类(像螺旋藻)或添加其他海产品成分，这些饲料富含虾青素，使得鸡蛋中的虾青素含量增加，从而使其具备额外的营养价值。北京农学院食品科学与工程学院的一项研究显示，虾青素鸡蛋的虾青素含量为58.34±0.49微克/克，而小龙虾无论是蒸制还是水煮，加热13分钟，虾壳、虾钳和虾肉中虾青素含量从5.79至88.16微克/克不等，吃虾青素鸡蛋，还真不如直接吃含虾青素的藻类或虾来得实惠。
	多知道点
	鸡蛋含超40种营养成分
	鸡蛋食用方法多样、经济成本低，能向消费者提供全面、优质的蛋白质。其富含优质蛋白，基本涵盖人体所必需的各类营养素——蛋白质、脂肪、碳水化合物、卵磷脂、不饱和脂肪酸、维生素A、维生素B、维生素E、胆固醇、钙、铜、铁、钾、锰、镁、钠、磷、锌、硒等40余种主要营养成分。但没有必要一味追求“功能性鸡蛋”，营养素的来源具有多样性，均衡饮食，食物多样化才是获取健康的“通行证”。
	一项来自国家食品安全风险评估中心的研究数据显示，在我国18个省33个大城市12173名18岁及以上成人中有鸡蛋消费习惯的人群中，平均每天鸡蛋消费量为38.6克，最大消费量甚至能达到86.9克。
	本组文/高春海(注册营养师)
	来源：北京青年报【编辑:李岩】
</body></doc>