<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3424</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-14/10415626.shtml</url><title>收割机装上摄像头、无人插秧机“上岗”……各地尽显科技范儿</title><datetime>2025-5-14 23:08:00</datetime><body>	眼下，我国小麦、油菜籽即将从南向北陆续收获，新一季夏粮即将上市，一起走进希望的田野↓
	江西九江：抢抓晴好天气5.5万亩小麦收割忙
	位于江西省九江市柴桑区的江洲镇今年种植小麦5.5万亩，占九江市小麦种植面积的三分之一。眼下那里的小麦已经成熟，为了抢抓晴好天气，当地积极组织机械收割。
	总台记者哈乐：从昨天开始，当地对5.5万亩小麦地里的早熟小麦进行集中收割，截至今天上午，收割进度就已经过半。
	抢抓时机百余台收割机同时开展作业
	此时此刻，收割机正在开足马力，在稻田里忙碌穿梭，场面也是非常壮观。
	据气象预报，当地从明天开始可能迎来持续的降雨，所以当地趁着这两天晴好天气“抢抓”收割窗口期。当地农户介绍，这里的很多收割机都是从安徽、湖北等地调集来支援的，目前，江洲镇有100多台收割机同时开展跨区域抢收作业。
	换新上阵收割机更具人性化
	今年在江洲镇小麦地里穿梭的收割机相比去年，有了明显的变化。最明显的就是轮胎，以前当地通常采用收割水稻的履带式收割机，今年经过农技人员指导，开始采用更适合当地旱地和沙地土质的轮式收割机，收割速度更快了，机动性能也更好。
	此外，收割机的驾驶室也更加人性化，通过加压使密封性更好，防止驾驶员吸入灰尘或被秸秆影响，空调让夏天工作更加舒适。
	收割机外还加装了摄像头，主要监控着收割机的滚轮和关键部位，连接着收割机的9路报警系统，驾驶员在车内可以实时发现故障点，进行调整操作，不用再将头伸出车窗去“吃土”。
	因地制宜推行轮作模式促增收
	南方种小麦本就少见，为什么这里会出现万亩麦田呢？
	江洲镇是在长江中的一座岛屿，土质是典型的沙性土，再加上地势较高存不住水，所以不适合种植水稻。从2015年开始，当地通过调整农业结构，实行小麦大面积种植和多种作物轮作的方式提高经济产量。
	这块小麦地在收割后，通过短暂间隙和平整土地，到6月就会轮作大豆、棉花等作物提高经济收益。
	科学选种全程机械化确保颗粒归仓
	在南方种植小麦，选种非常关键，要能够适应南方高温多雨的天气。当地采用从种植、施肥管理、到收割全程机械化的种植模式。还实行农产品免费过江政策，减少农户运输成本，确保每一粒粮食颗粒归仓。
	山西夏县：黄河水润万亩田惠民工程促增收
	在山西运城夏县，随着尊村引黄兴南片区水源置换工程的顺利试运行，解决了水头、禹王2个乡镇13个行政村4万余亩小麦的灌溉问题。
	在夏县水头镇小晁村的千亩冬小麦种植基地，连片的麦田，喝上了期盼已久的黄河水，种植户个个喜上眉梢。
	水头镇小晁村村民张铁龙：以前浇八亩田要浇两天，现在几个小时就浇完了，非常方便。
	当地通过了解各乡镇的灌溉需求，精准统计调度黄河水，确保农田在需要的时候及时得到灌溉。
	夏县水利局尊村引黄兴南片区项目负责人赵林平：工程新建泵站1座，铺设管网160公里，项目建成后年引黄河水830万立方米，目前已经灌溉了1000多亩。
	据了解，目前，夏县引黄灌区有裴介、禹王、庙前、水头4个乡镇34个行政村，引黄灌溉面积达10万亩。
	贵州松桃：14万余亩油菜迎采收农机助力提效率
	贵州省是我国油菜重要种植区，眼下，油菜迎来成熟收割期，铜仁市松桃通过农机社会化服务，大幅提升当地14万余亩油菜的收割效率。
	在松桃寨英镇的千亩“稻—油”轮作基地，机械声轰鸣，合作社的联合收割机正在开展油菜收割和秸秆粉碎还田作业。据了解，该合作社配置了耕、种、管、收一整套机械化设备，并培养专业农机手，对全县多地油菜田开展社会化服务。
	农机专业合作社负责人罗运炳：以前收油菜，农户四个人，一天只收一亩，现在用机收，一天可以收四十多亩，大大节约了时间，也节约成本。
	在寨英镇，市、县两级的农技专家，还对部分示范田同步开展测产验收，通过测量株行距、角果数、粒重等指标，结合实割实测数据，对浅旋耕直播技术的成效进行验收。
	松桃农业农村局高级农艺师吴捷：通过理论测产和实割实收，油菜平均亩产达到了218公斤，这项种植技术的产量超过了我们的预期，值得在全县推广和应用。
	目前，松桃各农机服务机构，正抢抓农时开展机械化收割，确保14.24万亩油菜按时完成采收，为后续水稻种植保留时间，实现“稻—油”轮作无缝衔接。
	黑龙江佳木斯：水稻插秧跑出“智慧加速度”
	目前，黑龙江省水稻插秧工作全面启动，今年，黑龙江省各地大力推广使用新机具、新技术开展春耕生产，为传统插秧工作注入现代科技元素。
	在佳木斯市桦川县玉成现代农机专业合作社的水稻田里，满载着水稻秧苗的无人驾驶插秧机按照预设路线平稳运行，自主完成插秧、避障等一系列操作，插出的秧苗行距均匀整齐，深度均匀一致。
	当地引进智慧农业管理平台及物联网配套设备，合作社可视监控和传感器已经达到51台套，通过智慧农业管理平台对合作社的农业生产、地块状况、土壤有机含量、农机作业等实时监测，借助大数据管理水稻长势，实现信息化科学化种地。
	桦川县玉成现代农机专业合作理事长李玉成：每个区的插秧进度，包括施肥进度，通过智慧平台都能看到，水稻产量去年增长5%，预计今年还能增长5%以上。
	在佳木斯富锦市万亩水稻科技示范园，一台宽窄行水稻插秧机以“36厘米宽行、14厘米窄行”的模式精准插秧，搭载的侧深施肥装备同步作业，将肥施到苗侧3厘米、苗下5厘米的位置，整个操作精准流畅。
	富锦市农业技术推广中心土肥站负责人赵宏强：宽窄行技术能够合理增加秧苗密度，改善通风透光条件，提高光合效率。侧深施肥技术能提高肥料利用率，减少肥料损失，促进水稻低位分蘖和有效分蘖。
	今年佳木斯市粮食作物计划播种面积1902万亩，其中水稻播种面积372万亩，目前当地水稻插秧工作已经全面展开，预计5月23日完成。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>