<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>346</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-10/10429496.shtml</url><title>市场监管总局公布7件商标行政执法典型案例</title><datetime>2025-6-10 10:48:00</datetime><body>	中新网6月10日电据国家市场监督管理总局网站10日消息，2024年，各地市场监管部门深入开展“守护知识产权”专项执法行动，平等保护中外商标权利人合法权益，有力维护消费者合法权益，取得积极成效。市场监管总局选取部分商标行政执法典型案件，现予公布。
	案例一、江苏省苏州市常熟市市场监管局查处苏州市凯栋服装辅料有限公司生产销售侵犯“YKK”注册商标专用权的商品案
	2024年3月，江苏省常熟市市场监管局查处苏州市凯栋服装辅料有限公司生产销售侵犯“YKK”注册商标专用权商品案，当事人行为涉嫌构成犯罪，案件已移送公安机关处理。
	2024年1月，常熟市市场监管局在调查苏州孜音服饰有限公司开设的网店涉嫌销售侵权服装的案件时，发现上游供应商的重要违法线索，遂组织精干力量摸排。3月21日，常熟市市场监管局联合公安部门对苏州市凯栋服装辅料有限公司进行检查，现场发现印有“YKK”标识的拉链1261条，印有“YKK”标识的拉链头108万余枚。经权利人辨认，均为侵犯注册商标专用权的商品。经查，当事人的违法经营额为150余万元。当事人的行为违反了《中华人民共和国商标法》第五十七条第(三)项的规定，且涉嫌构成犯罪。常熟市市场监管局根据《中华人民共和国行政处罚法》第二十七条第一款和《行政执法机关移送涉嫌犯罪案件的规定》第三条的规定，将该案移送常熟市公安局处理。
	本案涉案人员多、涉及地域广、涉案金额大，违法分子分工明确，形成完整的制假售假黑产业链条。常熟市市场监管局联合市公安局成立“YKK”系列案件专案组，严厉打击制假售假黑产业链，守护了知识产权和消费者权益。
	案例二、上海市杨浦区市场监管局查处上海爱豆菌文化传播有限公司为侵犯他人注册商标专用权行为提供便利案
	2024年9月，上海市杨浦区市场监管局依法对上海爱豆菌文化传播有限公司为侵犯他人注册商标专用权行为提供便利的违法行为作出行政处罚，罚款66万元，并将相关售假线索移送属地市场监管部门。
	2024年4月，该局在走访某互联网视频平台时，得知近期出现了一批推广假冒耐克、路易威登等国际知名品牌运动鞋的视频，尽管平台已采取视频下架、账号封禁等管理措施，但因为同商标权利人没有直接沟通渠道，无法精准定位打击传播链条。执法人员迅速与相关商标权利人联系，在商标权利人、平台运营方的密切配合下，锁定售假源头及背后推广营销产业链条。经查，当事人作为广告代理商，在未对视频内容进行审核的情况下，为4个售假视频提供流量推广服务，共收取推广费33万元。当事人的上述行为构成《中华人民共和国商标法》第五十七条第(六)项及《中华人民共和国商标法实施条例》第七十五条规定的侵权行为，杨浦区市场监管局依法作出行政处罚。
	直播带货售假隐蔽性高、传播力强，且生产、推广、销售等环节高度分散，给监管带来挑战。本案及时切断售假分子借助线上平台大肆传播的链条并将线索移送属地市场监管部门，实现全链条打击。监管部门在案后召集电商平台及商标权利人座谈，畅通违法线索互通机制，深化商标权利人和平台方的合作关系，实现共赢发展。
	案例三、广东省市场监管局组织查处生产销售侵犯“Kayou”注册商标专用权动漫卡牌产品系列案
	2024年，广东省东莞市市场监管局依法对12名生产、销售侵犯浙江某文化传播有限公司“Kayou”注册商标专用权的当事人作出没收涉案侵权产品、没收违法所得、罚款的行政处罚。
	2024年10月23日，广东省市场监管局组织东莞市市场监管局、东莞市市场监管局东城分局对位于东莞市东城街道的14个涉嫌生产、销售侵犯浙江某文化传播有限公司“Kayou”注册商标专用权的动漫卡牌产品的场所开展专项执法行动，检查经营主体14个，现场扣押涉嫌侵权动漫卡牌3448盒，带有“Kayou”字样的侵权塑料薄膜3884张，货值金额合计13.6万元，立案12宗。
	经查，当事人未经许可，购入商标权利人所生产的动漫卡牌盒装产品后，对盒内的卡牌密封包装袋开微孔、使用内窥视镜观察，识别出高等级珍稀卡牌后，拆包将高等级珍稀卡牌抽出使用普通卡牌替换后复原包装，并用擅自印制的带有“Kayou”标识透明包装膜重新塑封包装后进行销售，改变了产品原有物理状态，损害权利人注册商标的信誉承载功能，违反了《中华人民共和国商标法》第五十七条第(三)项和第(七)项规定，构成侵犯注册商标专用权的行为。
	本系列案件中，当事人将原装产品拆封替换的手法充分体现了卡牌类商品商标侵权和侵害消费者权益行为的特点。查办系列案件，对此行业相关执法具有显著指导意义。
	案例四、山东省青岛市市场监管局查处高新区烁禾服饰工作室侵犯“ERDOS”注册商标专用权案
	2024年12月，山东省青岛市市场监管局查处高新区烁禾服饰工作室生产销售侵犯“ERDOS”注册商标专用权的商品案，当事人行为涉嫌构成犯罪，案件已移送公安机关处理。
	2024年10月底，青岛市市场监管局根据商标权人举报，对当事人涉嫌制售“ERDOS”标识羊绒衫假冒他人注册商标的行为进行核查。12月24日，联合青岛市公安局市南分局对当事人开展检查。现场发现带有“ERDOS”标识的羊绒衫28件、裤子1件，以及大量假冒标识材料，包括领标2100个、水洗标6880个、拉链977个，用于网络经营的手机11台，初步判定涉案金额6万余元，依据《中华人民共和国行政处罚法》第二十七条及《行政执法机关移送涉嫌犯罪案件的规定》第三条，当日将该案移送公安机关依法处理。
	当事人通过知名社交平台发布商品信息，引流至微信进行一对一交易，属于新型网络销售违法行为。发货地址、收款地址、实际退货地址、当事人身份均系虚拟，营销手段隐蔽。执法人员通过山东省智慧市场监管一体化平台、市场监管执法办案系统、对接微信平台运营商取证等“智慧监管”手段，破解当事人设置的虚拟身份和地址，精准锁定现场、固定涉案证据，省市县三级各有分工又协同联动，形成保护知识产权的强大合力。
	案例五、山西省阳泉市市场监管局查处山西铭嘉纸业有限公司侵犯“维达”注册商标专用权案
	2024年7月，山西省阳泉市市场监管局依法查处山西铭嘉纸业有限公司生产销售侵犯“维达”注册商标专用权的商品案。当事人行为涉嫌构成犯罪，案件已移送公安机关处理。
	2024年7月18日，山西省阳泉市市场监管局接到维达纸业(中国)有限公司提供的案件线索，市市场监管综合行政执法队联合阳泉市公安局食药侦支队、平定县公安局依法对当事人进行检查。经权利人辨认，当事人厂房内堆放的卫生纸、包装膜、包装袋、卷杆均为侵犯注册商标专用权的商品。经查，该公司自2023年3月起，盈利模式为从外地购进卫生纸原材料生产侵权“维达”卫生纸，然后通过4家网店线上销售。现场共查扣侵权卫生纸3580提，包装膜、包装袋215kg，卷杆2650根。执法人员从翻阅现场生产记录入手，同时调取多家网店后台客单数据、发货统计数据、退款汇总数据，结合当事人陈述，查明货值金额共计312万余元。
	该案涉案商品及生产工具数量多，当事人线上销售，订单分散，授权与侵权产品混合生产，货值金额核算难。执法人员依照行刑衔接规范多级联动，抽丝剥茧，迅速查明违法事实、查清涉案金额、移送公安机关，是保证此案查处到位的关键。
	案例六、四川省广元市青川县市场监管局查处何某生不以使用为目的恶意注册商标案
	2024年10月，四川省广元市青川县市场监管局对何某生不以使用为目的恶意注册商标的违法行为作出行政处罚，罚款1.2万元。
	2024年5月，四川省青川县市场监管局接上级交办线索，对何某生涉嫌恶意注册商标行为展开调查。经查，当事人何某生自2021年起，通过注册空壳个体工商户(新罗区雷翔森百货商行)及冒用他人身份(贾某春)等手段，跨省委托河南某代理机构抢注“翠云廊”“峨眉山”等知名景点商标102件，其中成功注册36件。其行为特征表现为：注册类别与经营范围无关联、实体店铺长期无实际经营、存在商标转让牟利事实(违法所得4000元)，构成典型的恶意囤积商标行为。执法人员跨区域取证复杂，涉及福建集群注册企业、河南代理机构、厦门受让企业等多方主体，针对这种情况，执法人员即时启动跨省协查机制，发函3份获取龙岩、洛阳等地关键证据，锁定空壳注册事实。
	本案成功查处跨川豫闽三省的恶意注册链条，是基层市场监管部门打击恶意注册、规范商标注册秩序的典型案例，为打击商标恶意注册提供了可复制的执法经验。
	案例七、江西省赣州市寻乌县市场监管局查处冯某侵犯“赣南脐橙”注册商标专用权案
	2024年1月，江西省赣州市寻乌县市场监管局对冯某侵犯“赣南脐橙”注册商标专用权案依法作出行政处罚，责令立即停止侵权行为并处罚款9.45万元。
	2023年12月，江西省赣州市寻乌县市场监管局接到举报，称某工业园的一家脐橙果品加工厂存在将福建产脐橙冒充赣南脐橙的行为。该局接举报后立即联合县公安局对该果品加工厂进行执法检查。冯某从2023年10月开始，从福建省永春县先后购进脐橙15万斤并运输至寻乌县杨梅坑工业园的果品加工厂进行加工。至案发时，冯某将11.9万斤“福建”脐橙进行了清洗、分级，并以3.15元/斤的价格对外销售了1万斤，剩余14万斤“福建”脐橙尚未分装。当事人销售“福建”脐橙时在包装上贴有“赣南脐橙”标识，侵犯了“赣南脐橙”注册商标专用权，违法经营额为3.15万元，属于《中华人民共和国商标法》第五十七条第(二)项规定的商标侵权违法行为。
	本案旨在重点保护“赣南脐橙”地理标志的合法权益，有力打击地理标志商标侵权假冒行为。办案部门通过科学研判、及时处置，有效规范市场秩序，促进地理标志产品的健康发展。【编辑:房家梁】
</body></doc>