<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3480</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415434.shtml</url><title>2025·易境思圆满举办 共话行业发展新趋势</title><datetime>2025-5-14 19:30:00</datetime><body>	日前，由中国国际贸易促进委员会汽车行业分会指导、腾易科技·汽车产经网主办的“2025·易境思”在浙江乌镇举办。
	潮升两岸，风正帆悬。本届论坛以“潮升两岸阔”为主题，聚焦全球汽车产业变革浪潮下的协同共生与破局之道，来自行业协会、汽车企业、业内专家等众多领导嘉宾齐聚一堂，共绘行业发展新蓝图。
	中国国际贸易促进委员会汽车行业分会、中国国际商会汽车行业商会会长王侠首先为易境思致开场辞。对于当前的汽车市场现状，王侠认为，国内汽车市场的竞争主旋律将从传统自主与新势力“两军对垒”演变为传统自主、合资、新势力“三国演义”的新格局，他提出，面对挑战，我们需要推动行业整合，减少品牌内卷，提升整体竞争力。
	腾易科技CEO张序安代表主办方发表致辞。他提到，在这个科技革命与产业变革同频共振的新时代，行业内每一次思想交锋、每一场智慧碰撞，都如同点燃创新引擎的火种，成为驱动行业突破发展瓶颈的核心源动力。去年，易车升级为腾易科技，将以更开放的姿态拥抱变化，突破更多边界，继续探索整合行业资源、推动协同创新的新路径，力求在变革浪潮中开拓更广阔的发展空间。
	腾易科技联席总裁杨永峰在主题为“生态焕新，腾易激活汽车营销新蓝海”的演讲中详细介绍了腾易科技的业务布局。经过腾+易基础合作、腾+易生态合作、易车全面升级、腾易科技四次持续提升，腾易科技完成了从合作试点到合作加速、再到深度融合，及至融新重塑的生态越级。杨永峰介绍道，目前腾易科技已经围绕汽车产业布局形成包括垂直媒体、新媒体、腾讯广告大交通、AI科技在内的四大业务板块，未来也将持续为汽车行业释放出更大的价值潜力。
	腾易科技副总裁、汽车产经网总编辑陈昊，上汽MG品牌事业部总经理周钘作为主持人也就相关活动议题发表了自己的观点。陈昊提出，当下汽车产业正站在时代的十字路口，机遇与挑战如影随形，我们将与行业协同共生，推动产业加速变革。周钘认为，近年来汽车行业涌现了许多新的力量，中国汽车行业潮升两岸阔。当下这个大变革的时代，行业应协力抢抓机遇、拓展更多新的业务版图。
	随后，奇瑞国际公司总经理助理束学明，广汽国际副总经理王顺胜，上汽通用五菱海外事业及工程中心海外业务首席运营官李淑英，东风柳汽进出口公司副总经理冯杰，XstarCEO杨晓光就“中国汽车大航海”议题进行了研讨。大家就国内外品牌的差异化，如何做好中国产品，讲好中国故事，以及当下的品牌出海战略及举措进行了热烈讨论。
	在“竞争格局变化”的议题中，东风汽车有限公司执行副总裁、东风日产乘用车公司副总经理周锋，一汽-大众(商务)副总经理及销售公司党委书记、总经理吴迎凯，零跑汽车高级副总裁、首席运营官徐军，北汽新能源总经理刘观桥，腾易研究院院长周丽君发表了自己的观点。大家在交流中提出，在当下的竞争格局中，企业要坚持长期主义，在符合市场规律和用户需求的前提下进行产品创新迭代，实现共享、共生、共赢。
	关于“智能与豪华”的新变化与碰撞，蔚来创始人、董事长、CEO李斌，北京梅赛德斯-奔驰销售服务有限公司总裁兼首席执行官(奔驰)段建军，岚图汽车科技有限公司CEO卢放，莲花科技营销中国区总裁钦培吉，上汽大众销售与市场执行副总经理(奥迪)傅强，智己汽车联席CEO刘涛，车联天下创始人兼CEO杨泓泽进行了探讨。他们认为，行业“美美与共”是大家共同的愿景，无论是豪华品牌还是新品牌，都需要提供给市场和消费者更加与时俱进的服务和多层次的文化体验。
	李斌在分享中指出，要坚持共创可持续更美好的未来的理念。当下企业要坚持自己的原创性和持续投入，用新技术提升产品、服务、社区等等，服务于用户的功能体验和情感体验。
	段建军认为，智能对于豪华汽车生产厂商来说不再是加时赛，而是入场资格赛。但是，智能是豪华的必要但不充分条件，因为在豪华体系构建中，还有品质，舒适，安全，设计，服务体验等很多方面。
	蘑菇车联创始人兼CEO朱磊就“AI副驾，物理世界大模型的新尝试”分享了自己的观点。他提出，目前物理世界的实时数据正在全面接入AI模型，这将对AI能力突破产生巨大影响，也会带来智能终端的全新突破。
	随着议题研讨的深入，与会嘉宾还就当下行业关心的议题进行了热烈讨论，碰撞智慧火花。
	正如浪潮奔涌不息，行业的发展也永不止步。作为连续举办十二届的行业盛会，今年易境思以“潮升两岸阔”为号，把脉复杂市场环境，为汽车产业注入思想动能，凝聚全球视野下的中国汽车产业智慧，与行业伙伴携手走向融合发展的新未来。
</body></doc>