<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3508</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-14/10415373.shtml</url><title>被文物修复“圈粉”的年轻人 如何实现从热爱到坚守？丨文化中国行</title><datetime>2025-5-14 17:02:00</datetime><body>	封面新闻记者李雨心摄影报道
	一张张工作台在宽阔的室内场地中依次排开，上面摆放着喷壶、电吹风、刷子、毛笔等各类的工具，台上之人正聚精会神地将全部注意力放在手下的纸张上，容纳着数十人的会场宁静如水，只听见喷水壶发出的细微声响……就在不久后，这里将有一张张被修复好的书画亮相，展示着“文物医生”的技能水平。
	5月12日，四川技能大赛暨2025年全国文物行业职业技能大赛四川省选拔赛在泸州市拉开帷幕。大赛共设木作文物修复师、泥瓦作文物修复师、金属文物修复师、陶瓷文物修复师、纸张书画文物修复师、考古探掘工等6个竞赛项目。现场，四川省180名技术能手同台竞技，比拼“指尖匠心”，角逐代表四川出征全国赛场的宝贵资格。
	在“考古文博热”持续升温的当下，越来越多年轻的力量涌入文物修复和考古勘探发掘的一线，他们的到来会给这一行业带来怎样的变化？面对浩如烟海的文物资源，一代又一代的“文物医生”又该怎样接力？在大赛进行的第2日，封面新闻记者采访到了此次大赛的3位专家顾问，他们在考古文博领域耕耘数十年，见证了从冷门绝学到逐渐“热”起来、“火”起来。
	当冷门绝学“热”起来
	年轻人争当文物修复师
	叮当作响的敲击声，咔嚓咔嚓的锯木声，木头断裂时发出的脆响……相较于纸张书画文物修复、陶瓷文物修复赛区的安静平和，木作文物修复赛区可谓一派“热火朝天”的景象。而与其相邻的泥瓦作文物修复赛区，也不断传来搅动和刮水泥的声响，细看赛区中，有头发微微花白、手艺娴熟的“老师傅”们，也有认真专注的青年人。在这数百平方米的场地上，文物技能人才正进行着“比拼”。
	“感觉年轻的选手比过去多了。”现场，3位专家顾问都不约而同地提到了这一点。在四川省考古学会副会长兼秘书长、四川省文物考古研究院研究馆员孙智彬看来，在考古探掘工这一项目中不仅年轻的选手占得比重比较大，还有一部分女选手参与比赛。“越来越多的人投身到了文物保护的事业当中来。”
	从1979年进入不可移动文物保护领域算起，国家文物局专家库专家、四川省古迹遗址保护协会原会长朱小南在这一行业深耕了46年。他说，刚参加工作的时候，自己也是年轻人，而如今，他看到了更多年轻人加入了不可移动文物保护中，也见证了文物修复技能人才培养机制的改变。“过去，文物修复大多是通过‘师傅带徒弟’的形式，一代代传承下来。但现在很多高校，都陆续设立了文物修复的相关专业。”朱小南表示，通过学校培养的技能人才，不仅仅得到技术的传授，理论的工作也更加扎实。“我很高兴，我们这个事业后继有人了。”
	同样在文博领域钻研了40余年，中国文物保护技术协会副理事长韦荃曾花费10余年的时间，成功解决了一批绵阳双包山汉墓出土漆木器的保护难题，让珍贵文化遗产得以“新生”。这整个过程漫长而辛苦，却让他终生难忘。“我希望，有更多年轻人加入文化遗产保护和文物修复中来。但对文物的保护与修复不应是一时的热情，它需要坚守，久久为功。”
	大赛现场
	如何从热爱到坚守？
	文保领域专家这样说
	在漫长的时光中，一代又一代文物修复者枯坐冷板凳十余年，将修复技艺与传统匠心传承，也在过程中看到了“考古文博热”的兴起。同时，在科技不断发展的当下，更多的新技术也融合到修复工作中，让许多“沉睡”在文物库房里的文物残片获得新生。现场，3位专家也谈起了当代年轻人如何在这一行业持续坚守的话题。
	“如今，国家对于考古文博行业的愈发重视，全民的关注度也持续提升。但大众的关注点，不应该往猎奇的方向走。”孙智彬强调道，考古勘探和考古发掘是政策性、专业性、技能性非常强的工作。“所以光有热情是不行的，一定要打好基础，才能顺利地开展工作。”
	而在朱小南看来，当自己面对历经了沧桑的古建筑时，似乎能穿越时空与之产生对话。因为在他眼中，有着千百年历史的古建筑更像是一位生着病的人，在对古建筑进行保护修缮时，更带着一种为老人看病的心情。所以他相信，当年轻人深入这一行业时，也会对古建筑产生深厚而亲密的情感。“面对这位‘老人’，我想尽我所能让其延长寿命。我们不能让它‘返老还童’，但要让它‘延年益寿’。我想年轻人工作一段时间后，可能跟我一样也会产生这种感情。”
	此外，韦荃更提到了终身学习的重要性，他认为文物修复的知识涉及面非常广，不仅要求专业知识，也强调多学科的融合。文物保护工作者要解决文物生存的问题，也要恢复文物的历史、艺术、科学及文化等价值。“正因如此，我们对文物的认知必须走在前面，这是一个长期学习过程。我们看到，许多从事文物保护修复的大国工匠，至今一直在学习，从未间断过。”【编辑:李岩】
</body></doc>