<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3511</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-14/10415383.shtml</url><title>智慧农业显身手跑出生产“加速度” 千里沃野按下夏粮丰收“确定键”</title><datetime>2025-5-14 16:59:00</datetime><body>	央视网消息：眼下，我国小麦、油菜籽即将从南向北陆续收获，新一季夏粮即将上市。下面，我们就一起走进希望的田野。
	江西九江：抢抓晴好天气5.5万亩小麦收割忙
	位于江西省九江市柴桑区的江洲镇今年种植小麦5.5万亩，占九江市小麦种植面积的三分之一。眼下那里的小麦已经成熟，为了抢抓晴好天气，当地积极组织机械收割。
	截至13日上午，收割进度就已经过半。顺着镜头放眼望去，收割机正在开足马力在稻田里忙碌穿梭，场面非常壮观。因为江西目前正值雨季，根据当地的气象预报显示，江洲镇从15日开始可能将迎来持续的降雨，所以当地也是趁着这两天晴好天气加班加点“抢抓”收割窗口期。当地农户告诉记者，这里的很多收割机都是从安徽、湖北等地调集紧急支援的。目前，江洲镇就有100多台收割机同时开展跨区域抢收作业。
	今年在江洲镇小麦地里穿梭的收割机有了明显的变化。最明显就是它们的轮胎变了。以前当地农户使用的是常用于收割水稻的履带式收割机进行收割，今年经过农技人员指导，开始采用更适合当地旱地和沙地土质的轮式收割机。别看只是换了个轮胎，可收割速度更快了，机动性能也更好。此外，收割机的驾驶室也更加人性化，驾驶室通过加压使密封性更好，大程度隔绝了麦收时的灰尘，同时里面的空调也能让农户们驾驶起来更加舒适。整个收割机外共安装着四路摄像头，监控着收割机转轮和关键部位，同时监控也连接着收割机的9路报警系统，农户可以更直观地发现故障点，也可以根据视频画面进行调整操作，不用再将头伸出车窗去“吃土”。
	通过航拍镜头我们可以看到，江洲镇其实就是在长江中的一座岛屿。因为这里的土质是典型的沙性土，再加上地势较高存不住水，不太适合种植水稻。从2015年开始，当地通过调整农业结构，实行小麦大面积种植和多种作物轮作的方式来进行农业生产。像现在看到的这些小麦地，在收割后，通过短暂间隙和平整土地后，到6月就会轮作大豆、棉花等作物提高经济收益。
	在南方种植小麦选种也是关键，更多是要选择抗病性好、生长期短，能够适应南方高温多雨的天气，减少产量损失。对此，当地采用从种植、施肥管理到收割全程机械化的种植模式，预计今年江洲镇小麦亩产能够达到1000斤左右。此外，为了避免增加农户收割成本，当地也实行农产品车辆过江全部免费政策，减少农户运输成本，确保每一粒粮食颗粒归仓。
	山西夏县：黄河水润万亩田惠民工程促增收
	在山西运城夏县，随着尊村引黄兴南片区水源置换工程的顺利试运行，解决了水头、禹王2个乡镇13个行政村4万余亩小麦的灌溉问题。
	在夏县水头镇小晁村的千亩冬小麦种植基地，连片的麦田喝上了期盼已久的黄河水，种植户个个喜上眉梢。当地通过了解各乡镇的灌溉需求，精准统计调度黄河水，确保农田在需要的时候及时得到灌溉。
	据了解，目前，夏县引黄灌区有裴介、禹王、庙前、水头4个乡镇34个行政村，引黄灌溉面积达10万亩。
	贵州松桃：14万余亩油菜迎采收农机助力提效率
	贵州省是我国油菜重要种植区，眼下，油菜迎来成熟收割期。铜仁市松桃县通过农机社会化服务，大幅提升当地14万余亩油菜的收割效率。
	在松桃县寨英镇的千亩“稻—油”轮作基地，机械声轰鸣，合作社的联合收割机正在开展油菜收割和秸秆粉碎还田作业。据了解，该合作社配置了耕、种、管、收一整套机械化设备，并培养专业农机手，对全县多地油菜田开展社会化服务。
	在寨英镇，市、县两级的农技专家，还对部分示范田同步开展测产验收。通过测量株行距、角果数、粒重等指标，结合实割实测数据，对浅旋耕直播技术的成效进行验收。
	目前，松桃县各农机服务机构正抢抓农时开展机械化收割，确保14.24万亩油菜按时完成采收，为后续水稻种植保留时间，实现“稻—油”轮作无缝衔接。
	黑龙江佳木斯：水稻插秧跑出“智慧加速度”
	目前，黑龙江省水稻插秧工作全面启动。今年，黑龙江省各地大力推广使用新机具、新技术开展春耕生产，为传统插秧工作注入现代科技元素。
	在佳木斯市桦川县玉成现代农机专业合作社的水稻田里，满载着水稻秧苗的无人驾驶插秧机按照预设路线平稳运行，自主完成插秧、避障等一系列操作，插出的秧苗行距均匀整齐，深度均匀一致。
	当地引进智慧农业管理平台及物联网配套设备，合作社可视监控和传感器已经达到51台(套)。通过智慧农业管理平台对合作社的农业生产、地块状况、土壤有机含量、农机作业等实时监测，借助大数据管理水稻长势，实现信息化、科学化种地。
	在佳木斯富锦市万亩水稻科技示范园，一台宽窄行水稻插秧机以“36厘米宽行、14厘米窄行”的模式精准插秧，搭载的侧深施肥装备同步作业，将肥施到苗侧3厘米、苗下5厘米的位置，整个操作精准流畅。
	今年，佳木斯市粮食作物计划播种面积1902万亩，其中水稻播种面积372万亩。目前，当地水稻插秧工作已经全面展开，预计5月23号完成。【编辑:梁异】
</body></doc>