<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3514</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415374.shtml</url><title>共绘同心卷 共谱协同曲：京津冀向新向上向未来</title><datetime>2025-5-14 16:53:00</datetime><body>	京畿大地，无边光景。
	西柏坡历史丰碑熠熠生辉，映照红色初心、奋进之路；未来之城雄安新区拔节生长，中国卫星网络集团有限公司等疏解企业稳步发展，带动行业上下游集聚；石家庄市新一代电子信息、生物医药等新兴产业生机勃勃；京津冀政务服务互通共享，便利三地群众和企业，整体提升区域营商环境……发展日新月异，协同更入佳境。
	5月11日至12日，2025年京津冀党政主要领导座谈会举行，工笔细绘下一步合作图卷。
	北京—天津—河北，始于2023年的这一务实推进机制来到第三个地标，一路生花、一路收获。牢记习近平总书记“使京津冀成为中国式现代化建设的先行区、示范区”的期许重托，三地共担新征程新使命，协力推动京津冀协同发展不断迈上新台阶。
	天津深入贯彻落实习近平总书记视察天津重要讲话精神，坚持以推进京津冀协同发展为战略牵引，立足“一基地三区”功能定位，主动办好协同融入的事、扎实办好自身发展的事，清单化、项目化、机制化推进重点目标任务。
	同心同行，向深向新。疏解与承接、连通与联动、共建与共享……区域资源配置优化升级，创新协同和产业协作更加紧密，一体化、同城化效应转化为发展新势能，民生获得感持续增强。
	创新协同
	推动新质生产力泉涌
	带着清华大学实验室“杀手锏”成果从北京来到天津，入驻天开园半年多，投产全球首条先进微纳米功能粉体智造生产线，签下数千万元订单。预计二期、三期达产后，可实现产值8亿元。讲起“天开宝地”，天津智清未来科技有限公司董事长苏振国赞叹：项目产业化落地关键阶段，天开园主动对接服务，信用担保、天使投资、银行贷款迅速跟进，产业链上下游就近配套，本地有合作潜力的工业企业众多……
	“北京研发，天津转化”。这条成功捷径，助力越来越多的创新成果从实验室加速走向生产线。
	京津冀科技创新资源富集，产业门类齐全、基础深厚。天津全面加强与北京、河北的协同创新和产业协作，提升科技成果区域内转化效率和比重，加快发展新质生产力。
	建设高水平创新平台。
	争取更多国家战略科技力量在津布局，去年国家和部级创新平台总数达到236家。京津冀国家技术创新中心天津中心在津布局26个功能平台，聚焦光电芯片、人形机器人关节等领域突破颠覆性技术。
	优化创新创业生态。
	深化职务科技成果赋权等改革，升级推出2.0版天开园支持政策，大力发展概念验证、小试中试、检验检测等全过程科技服务体系，加大创投基金供给……天开园累计注册企业突破3400家，其中落地京冀项目超500个。
	推动“六链五群”发展。
	实施京津冀6条重点产业链图谱落地行动，宁德时代电芯工厂、中国软件信创总部等一批重大项目在津落地。天津牵头培育的京津冀新一代信息技术应用创新集群入选国家先进制造业集群，集聚企业3.3万余家，产业规模突破2万亿元。
	产业含“新”量不断提高。
	大力发展集成电路、生物制造、人工智能、商业航天等战略性新兴产业和未来产业，华海清科高端集成电路抛光设备加速产业化，合源生物创新药扩大临床应用，国家超算互联网平台上线运行……2024年，高技术制造业增加值增长8.9%。
	一体化同城化
	不断打开发展新空间
	交通一体化、快捷化，不只便利出行，也在滋养产业和城市，改写生产力地图。
	依托区位、交通、空间资源等优势，滨海新区和天津滨海—中关村科技园、宝坻京津中关村科技城成为京津冀产业资源强磁场。去年滨海新区地区生产总值增长5.5%，彰显支撑引领作用。今年，天津又专门出台《关于支持武清京津产业新城高质量发展的政策措施》，打造京津发展走廊上的产业新高地。乘势而上，武清区今年一季度市场化引进北京协同项目10个，总投资47.7亿元。
	京津城际连接两座超大城市，公交化运行。不断提升的运能，直观显示“双城记”热度的攀升。
	天津发挥“站”的优势，推动站产城融合发展。
	西站南广场“站产城融合示范区”项目现场，施工繁忙。这里正打造集高标准办公楼宇、商业、酒店、住宅于一体的标志性项目，更好带动京津冀同城商务区发展。
	天津西站是全市最大的铁路综合交通枢纽。半小时通达北京市区，40分钟到达大兴国际机场……商务人士可以上午在北京，中午乘高铁到天津，晚上还能通过津兴城际列车赶到大兴国际机场……同城体验，“丝滑”、高效。
	除了西站，天津还依托京沪高铁主线站点——天津南站建设科技商务区，依托滨海新区“前哨岗”——滨海站建设“于响”商务区，充分释放同城化效应，培育新的经济增长点。
	区域一体化、京津同城化，也在推动港产城融合发展。
	天津港是京津冀及“三北”地区海上门户、雄安新区最近的出海大港。今年，天津成功获批华北区域中欧班列集结中心。
	提升港口运营水平，完善驻北京、雄安新区等地服务体系，拓展直航拉美等地航线……天津港集装箱吞吐量连年创下新高，今年一季度同比增长5.6%。进口冻品规模位居全国第二，成为京津冀“城市大冰箱”。
	推动“通道经济”向“港口经济”转变，绿色石化、海洋装备、冷链物流、粮油加工等适港产业提质扩能，小白楼国际航运服务业集聚区、旺海国际航运服务中心等升级发展，华北最大规模液体散货码头——渤化南港码头、玉湖冷链(天津)交易中心等项目稳步推进。天津国际邮轮母港今年5月迎来“三船同靠”盛况，近1.5万名旅客登岸畅游……港兴产兴，良性互动。
	共建共享
	更多民生福祉可感可及
	今年春节前夕，天津博物馆“天开一统——秦汉文物”主题展迎来一位特殊的“主角”——被誉为“中华第一灯”的长信宫灯。这件来自河北博物院的国宝，一经展出便引发轰动。
	“后来，我们又联合首都博物馆、河北博物院，共同开展‘紫禁遗珍——京津冀宫廷文物精品展’‘版上生华肇启新元——京津冀三地木版年画展’等多项展出，让市民家门口饱览三地珍藏。”天津博物馆馆长姚旸介绍，京津冀文博交流实现常态化。
	协同广度深度不断延伸，文化、生态、医疗、教育、社保……越来越多公共资源融入京津冀“共建共享圈”。
	生态环境，联防联治——去年，三地合力完成秋冬季大气污染综合治理攻坚任务。天津PM2.5年均浓度同比下降8%，优良天数增加36天。
	看病就医，方便可及——天津肿瘤医院秦皇岛医院国家区域医疗中心、天津中医药大学第一附属医院石家庄医院等加快建设。临床检验结果互认，医学影像检查资料互通，三地患者跨省就医少了重复检查。
	教育资源，相互赋能——三地学子共享大思政课，天津一中等与河北省学校“一对一”合作，京津冀高职院校跨省单招，中高职“3+2”联合培养，“千团千企”推动三地高校创新团队与企业深度对接。
	一卡在手，跨省无忧——联合编制社会保障卡“一卡通”应用场景目录，更多交通线路“一卡通乘”、旅游景区“一卡通游”、图书馆“一卡通阅”，三地旅行“无感跨界”。
	共同守护绿水青山，共同筑牢健康屏障，共同激活人才引擎，共同便捷百姓生活……三地协同放大资源优势，民生福祉具体可感。正如那盏跨越千年的长信宫灯，京津冀公共服务共建共享的光芒，照进更加广阔的生活图景。
	勇争先，重实干。服务国家发展战略，谋划实施“十五五”规划，三地携手并肩，昂扬奋进新征程，共答“中国式现代化建设先行区、示范区”的时代考卷。
	新十年，新愿景。始终坚持“满足人民日益增长的美好生活需要”这个出发点、立足点，协同发展的成果将更多更好地惠及京津冀一亿多人口。
	现场聚焦
	京津冀先进制造业集群联盟揭牌
	在昨天举行的2025年京津冀协同发展合作事项和产业项目签约仪式上，京津冀先进制造业集群联盟正式揭牌。
	据了解，京津冀先进制造业联盟的成立，是京津冀三地工信部门深化产业协同发展、推进新型工业化的务实举措。该集群联盟致力于打造我国首个跨产业、跨区域集群联盟，涵盖“科技+产业+金融+人才”跨集群合作发展生态，定位服务于各集群之间的合作需求，推动集群间应用场景开放、资源共享赋能、产业生态建设、交流合作深化等多类型、多维度跨区域协作，加速促进京津冀七大国家级集群形成产业雨林生态体系。
	集群联盟的成立，标志着京津冀集群建设从“单点突破”迈向“网状融合”。下一步，天津将以集群联盟为纽带，深化信创等重点领域场景开放，推动三地产业资源精准对接，以联盟为支点深化集群高水平开放，在规划对接、政策协同、链群共建等方面发挥联盟作用，为全国区域产业协作提供“京津冀方案”。
	征纳互动解决跨省办税难题
	在昨天举行的2025年京津冀协同发展合作事项和产业项目签约仪式上，京津冀三地对税务征纳跨区域协同服务进行场景发布。北京、天津、河北税务部门以智慧办税破除地域壁垒，通过技术革新与制度协同打造税收服务样板，征纳互动以“远程虚拟窗口”打破空间限制，这一生动实践解决了跨省业务难题。
	北京一家工程企业在准备进行企业所得税汇算清缴时，发现缺少天津市和河北省雄安新区施工项目的两张完税凭证，以前企业财务人员需要去两地补办完税凭证，现在只要登陆全国统一规范的新电子税务局上的“征纳互动”就可以足不出户完成。
	“征纳互动”运用远程身份核验、音视频交互、屏幕共享等多种功能构建了“远程虚拟窗口”，将实体窗口从线下平移到了线上，推动京津冀地区在全国率先实现跨省通办，为全国通办提供实践支撑。据了解，纳税互动上线以来，已为纳税人提供智能互动服务518.81万次，人工互动服务146.33万次，跨区协同服务9487次。
	京津冀社保卡“一卡通”应用创新大赛启动
	小小社保卡，承载大民生。在昨天举办的2025年京津冀协同发展合作事项和产业项目签约仪式上，京津冀社保卡“一卡通”应用创新大赛同时启动。
	据了解，大赛分为三大赛道。其中，宣传赛道用创意讲述民生故事，让“一卡通”成为温暖人心的城市文化符号；开发赛道以技术突破场景边界，在数据互通、安全防护中开拓智慧应用新空间；案例赛道从基层实践萃取智慧，让成功经验成为可复制的协同发展范本。
	近年来，京津冀人社部门携手社会各界，让“一卡通”成为串联美好生活的数字纽带。40余项人社服务一卡通用，社保转移等告别异地奔波；6.4万余家医疗机构一卡结算，破解跨省就医堵点；3900余条交通线路一卡畅行，串联起京津冀“生活圈”；190余家景区一卡畅游，文化浸润跨越地域界限。更有助残、惠残，养老、敬老，校园、社区等“一卡通”应用场景不断延伸，这张覆盖京津冀区域1亿多居民的社保卡，正成为科技赋能的“数字桥梁”，协同发展的“民生纽带”。
	新闻观察
	政务服务协同撬动营商环境大变革
	在石家庄市政务服务中心，评标专家从河北、天津“盲抽”，技术标“盲评”，“双盲”评审改革让企业真正感受到了招投标的公平公正，增强了市场活力和信心。
	随着京津冀公共资源交易协同发展不断深入，远程异地评标向常态化迈进。去年，以天津市公共资源交易中心为主场，三地抽取专家共同组成评标委员会，全流程线上操作，顺利完成“京哈高速天津段智能精准收费监管系统招标”等工程建设项目远程异地评标。
	除了更公平，还有更便捷。随着一大批政务服务项目的“一网通办”，京津冀三地政务服务“小窗口”正在撬动营商环境“大变革”。
	依托全国一体化政务服务平台，三地推出“京津冀‘一网通办’服务专区”，数据共享和业务协同进入新阶段。截至目前，230项政务服务事项在京津冀自贸试验区可实现“无差别受理、同标准办理”，209项事项实现资质资格互认，231个自助服务事项实现异地办理。
	天津还联合京冀及雄安新区搭建“京津冀协同发展”专区，推出数据分析功能，提供工程建设、政府采购、土地使用权、国有产权、农村产权等五大类交易信息“一键查询”，便于经营主体跨区域参与交易活动。
	在这次京津冀党政主要领导座谈会期间，三地政务服务部门再次签署合作框架协议，进一步深化跨省(区域)通办、一网通办、同事同标、资质资格互信互认。我市政务服务办相关负责人表示：“我们将坚持问题导向，完善合作机制，创新服务模式，更好地推动实现区域企业群众办事‘马上办’‘网上办’‘就近办’‘一次办’。”
	中关村六个园区共建伙伴园
	发展重点产业，必须打破地域界限，形成创新合力。
	今年年初，宝坻京津中关村科技城迎来了一位特殊的“新员工”——一款能在地下500米深的矿井中进行精准作业的智能巡检机器人。这个搭载了最先进的激光导航与视觉识别系统的“钢铁矿工”，可在完全无光环境下自主导航作业。
	“这款工业机器人凭借机身智能系统，完美诠释了京津冀协同创新的价值，融合了北京团队的先进算法和河北制造的精密部件。”天津京津中关村科技城发展有限公司总经理赵乐之介绍，这款机器人不仅填补了国内深井智能巡检的技术空白，更展现了跨区域创新合作的巨大潜力。
	走进京津中关村科技城，创新的脉动处处可见。截至目前，1800多个创新主体在这里扎根生长，新一代信息技术、高端装备制造等四大产业集群已蔚然成林。
	与此同时，在天津滨海—中关村科技园，一幅幅创新图景正在展现：从北京实验室走出的“科技幼苗”，在天津的产业沃土中茁壮成长，最终在京津冀的广阔天地里开花结果。天津—滨海中关村科技园有限公司总经理郑毅充满信心地说：“我们正着力打造科技创新的试验田和成果转化的丰收地。”
	昨天，中关村软件园、中关村医疗器械园、天津滨海—中关村科技园、京津中关村科技城、雄安新区中关村科技园、保定·中关村创新中心等6个园区，正式签署共建伙伴园区战略合作协议。根据协议，各方将重点聚集新一代信息技术、生物医药、人工智能、机器人、高端装备等产业领域，通过共建协同创新联合体、共同组织产业活动、联合推动产业链协同项目、共享智库资源等方式，构建起从研发到市场的全链条生态。
	地缘相亲打造融合桥头堡
	地相近、水相接、人相亲。随着京津冀协同发展国家战略不断走深走实，京津冀相邻区县的协同合作走向深化，三地正从“好邻居”变为“一家人”。
	2024年5月，“通武廊”一体化高质量发展行动方案出台。一年来，关于汽车的零部件“总动员”每时每刻都在发生。
	在武清京清汽车产业园，流水线上的汽车照明系统核心部件正被组装成成品，一个小时后运抵北京奔驰的装配车间。三地共铸“一条链”、共造“一辆车”的图景正在加速变为现实。
	京清汽车产业园党委书记、董事长沈海军介绍说：“过去是‘各自为战’，现在我们紧盯产业定位和主攻方向绘制产业图谱、开展精准招商，加强与京冀重点产业链配套融合，打造京津冀智能网联新能源汽车零部件产业集聚区。”
	区域融合，不仅有产业地图的“无缝拼接”，更有民生服务的“同城待遇”。区域融合的温度，体现在民生服务的点滴细节中。
	“通武廊”三地积极推行“跨省通办+结果互认”服务，3400余个事项先后纳入“区域通办”范围。三地整合释放区域优质资源，实现人力资源跨区域有效流动和优化配置，拓展线上线下人才招聘和就业渠道。此外，“通武廊”三地建立起基础教育共同体、教育联盟15个，取消域内参保群众跨省异地就医备案手续，让三地参保群众“少花钱、少跑腿、少费时”。
	当产业协同和民生共享的成果不断显现，京津冀协同发展正在向更广领域、更深层次拓展。
	北京市平谷区、天津市蓟州区、河北省兴隆县联手创建“平蓟兴”美丽中国绿色低碳一体化发展区。静海区与河北省唐山市、保定市携手打破行政壁垒，在社会信用体系建设领域开展深度合作。静海区与青县市场监管部门进一步拓展合作深度与广度。静海区、沧州市、廊坊市建立“静沧廊”异地案件质量交叉评查协作机制。
	地缘亲近，“亲上加亲”。
	(撰文记者周志强张立平张雯婧记者钱进潘立峰赵建伟胡凌云摄）【编辑:李岩】
</body></doc>