<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3541</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415315.shtml</url><title>“走读中国” 中外媒体探访内蒙古：解码草原牧业的科技赋能与生态突围</title><datetime>2025-5-14 15:54:00</datetime><body>	“内蒙古把荒芜之地变为绿洲，使其适宜农业发展，为全世界树立了重要典范。”土耳其《光明报》记者厄兹居尔·阿尔滕巴什夸赞道。
	2025年5月，“走读中国”中外媒体交流活动深入内蒙古自治区，先后探访伊利智慧健康谷、蒙草生态产业基地、青城奶站零号店，从牧草培育到智慧养殖，从智能制造到终端消费，全景式展现内蒙古牧业在科技驱动下的高质量发展路径，见证草原牧业从传统到现代的华丽转身。
	草种科技：筑牢牧业生态根基
	作为牧业“芯片”，草种培育是产业发展的核心竞争力。在蒙草生态产业基地，各国媒体记者看到了国内最大的乡土种质资源库：6.5万份种质资源、17万份标本，165万份土壤标本，构建起覆盖干旱半干旱地区的种质资源“基因库”。在良种培育方面，蒙草拥有自主支持产权及使用权品种105个，国家植物新品种权7项，25个草品种入选国家“三北”工程良种目录，支撑起内蒙古3300万亩退化草原修复。
	马来西亚《星洲日报》记者在蒙草被狠狠“种草”了，他说：“我所知道的很多地方的种子库，它们大多收集保存的是粮食，而这里储存着的却是对生态环境至关重要的草种，甚至连杂草的种子都被收集了。你们在做着很伟大的工程，你们在谱写着让人类以后活下去的‘生命方程式’。”
	草种科技是牧业的“粮仓”。通过“保、育、繁、推”一体化体系，蒙草团队攻克了沙地燕麦、碱草等抗逆品种培育难题，使牧草产量提升30%，为规模化养殖提供了优质饲草保障。这种“从草原来到草原去”的生态智慧，正成为全球干旱区牧业发展的参考样本。科技与绿色的结合，正是内蒙古牧业的竞争力所在。
	土耳其《光明报》记者厄兹居尔·阿尔滕巴什表示：“健康有机农业应成为全球的目标，中国在农业技术分享和国际合作方面发挥关键作用。我认为中国愿意将投资与技术引入非洲等干旱地区，为当地人民带来希望与生机，为全球农业可持续发展和粮食安全作出积极贡献。”
	智能工厂：乳业智造走向全球标杆
	从一粒种子到一滴奶，土壤的环境保护也同样关乎着食品的安全保障。呼和浩特位于北纬40°，是国际公认的黄金奶源带，也是中国重要的乳业主产区。越南新闻通讯社电视频道记者杜氏秋贤在品尝伊利的冰激凌等产品后，摇身一变成为了“带货达人”，称回国后要向自己的家人乃至越南的人民推荐内蒙古的乳业产品。
	在伊利液态奶全球智造标杆基地内，全球单体规模最大的智能化生产线正在运转：从鲜奶预处理到无菌灌装，全流程无人化操作，每小时处理鲜奶达120吨，效率比传统工厂提升40%。同时伊利广泛应用新一代装箱机器人、码垛机器人、缠绕机器人以及国产智能物流成套装备等核心智能制造装备，实现了二次包装自动化、智能化水平的国际领先地位。如今，伊利的液态奶全球智造标杆基地已实现关键设备数控化率达100%，联网率超95%，智能机器人可完成每小时数万盒产品的包装任务，生产效率较传统模式大幅提升。“伊利对于AI等新技术的应用极大地提高了其生产效率，一天生产500万个盒装牛奶是十分引人瞩目的成就，而伊利也在拓展着它的国际蓝图，包括新西兰等太平洋国家。我希望在未来它将与更多国家建立合作伙伴关系，让全球的朋友们都能品尝内蒙古的牛奶。”斐济广播公司记者尼基尔·库马尔分享道。
	消费新场景：从工厂到餐桌的体验升级
	在呼和浩特雕塑艺术馆旁的青城奶站零号店，复古风情与新鲜奶香碰撞出独特的消费体验。这是一家可以让顾客体验自己打鲜奶的小店，店内“现打鲜奶”装置直接连接周边牧场，2小时直达的优质奶源通过透明管道供顾客自助接取，打造出“沉浸式喝奶”场景。20国记者深入感受到了呼和浩特牧业体验转化为城市文化符号。通过场景创新，牧业不再是遥远的牧场，而是融入城市生活的“可感知产业”。
	从牧草培育、乳业生产到终端消费，内蒙古牧业的转型升级，展现出“科技赋能、生态优先、三产融合”的发展逻辑。伊利智慧健康谷年带动周边5000农户增收，蒙草生态修复技术输出至蒙古国、中亚等干旱区，青城奶站成为城市文化新地标——这些实践不仅筑牢了“中国乳都”的产业根基，更向世界提供了干旱区牧业可持续发展的“中国方案”。
	内蒙古的经验证明，传统牧业可以通过科技焕新，在保护生态的同时实现富民强产。这里的故事，正在改写全球对草原牧业的认知。随着“一带一路”倡议的深入实施，内蒙古牧业正以开放姿态走向世界，从草原牧场到国际市场，一幅科技与生态交织的现代牧业蓝图正在北疆大地徐徐展开。
	(环球时报-环球网记者魏薇)【编辑:李岩】
</body></doc>