<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3542</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-14/10415297.shtml</url><title>境内外“同唱一首歌”</title><datetime>2025-5-14 15:54:00</datetime><body>	在歌曲《月光下的凤尾竹》《有一个美丽的地方》诞生地——
	境内外“同唱一首歌”(边城见闻)
	人民日报本报记者屈佩刘玲玲李茂颖
	“金孔雀跟着金马鹿，一起走向啊，结婚登记处……”这是歌曲《月光下的凤尾竹》最初的结尾歌词。如今，这首当年为宣传婚姻法而作的歌曲，不仅传唱于中国大地，记者在这首歌曲的诞生地云南德宏还发现，它已跨越国界，与许多境内外优秀作品一道，演绎着境内外同唱民心相通友谊之歌的佳话。
	云南德宏傣族景颇族自治州地处中国西南边陲，三面与缅甸接壤，自古便是多元文化交融之地，孕育了丰富独特的文化传统。从诞生于此的《月光下的凤尾竹》《有一个美丽的地方》，到缅甸老歌《海鸥》，动人的音乐跨越国界传唱，各类文化活动正日益成为民间交往、文化交流的纽带和桥梁。
	凤尾竹下，传唱歌曲互通心意
	“月光啊下面的凤尾竹哟，轻柔啊美丽像绿色的雾哟。竹楼里的好姑娘，光彩夺目像夜明珠……”
	在德宏中缅边境村寨银井村，勐巴娜西乐团唱响经典老歌《月光下的凤尾竹》。吊脚楼前，凤尾竹郁郁葱葱。竹林深处，葫芦丝声悠扬动听。清风拂过，竹林随风摆动，簌簌作响间，竹叶纷纷飘落。歌声与竹语交织，边境之美在动人的旋律中悠然传递。
	“其实，这首歌和新中国第一部婚姻法有着深厚渊源。”瑞丽市文化馆原馆长赵星介绍，改革开放初期，词作家倪维德为宣传婚姻法来德宏采风，在这片翠竹掩映的西南边地，看见傣家青年在凤尾竹林中低语呢喃。他灵感涌动，写下“听多少深情的葫芦丝，对你倾诉着心中的爱慕……”作曲家施光南根据云南德宏一带的傣族曲调风格，为这首词谱曲，将其变成广为传唱的经典。
	勐巴娜西乐团的5位歌手在凤尾竹下听着葫芦丝声长大，不仅在家乡传唱经典旋律，还频频登上中外文化交流舞台，将德宏歌声带向更远的地方。在中缅文化交流周、中缅边境地区跨国迎新晚会等活动中，勐巴娜西乐团为缅甸观众唱响《月光下的凤尾竹》等中国歌曲，也为中国观众演绎缅甸老歌《海鸥》。他们时常在中文歌曲中加入缅甸的吉祥话，为大家带去惊喜。
	去年2月，勐巴娜西乐团受邀前往缅甸仰光，唱起中国歌曲《又见炊烟》《三月里的小雨》。让他们惊喜的是，这些老歌在新一代缅甸观众中引发共鸣，台下不少年轻观众轻声合唱，场面温馨动人。
	“音乐响起，好像不用翻译就能互通心意。”乐团歌手刘永江说。
	老歌新曲，传递共鸣引发回响
	“唱出你的热情，伸出你双手，让我拥抱着你的梦，让我拥有你真心的面孔……”
	身穿缅甸传统服饰“特敏”，脸上涂着“特纳卡”，德宏瑞丽市第三民族中学的缅甸籍学生罗瑞冰走进录音棚，用中缅双语深情演唱《明天会更好》。
	罗瑞冰是在瑞丽出生、长大的缅甸女孩。从小学到中学，她一直在当地中国学校就读，班级里有不少像她一样的缅甸小留学生。他们和中国同学一起读书、一起唱着《牧童谣》《竹子冒尖尖》，共同敲响象脚鼓、跳起孔雀舞。相似的文化背景，让彼此之间的距离悄然拉近。
	小学期间，罗瑞冰第一次接触到中国传统乐器葫芦丝，从此便爱不释手，一直学习、练习，《月光下的凤尾竹》成了她的拿手曲目。“我想用音乐，向来自不同地方的人展示瑞丽的文化魅力。”她说。
	罗瑞冰翻唱的中文歌曲在网络上颇受欢迎，单条视频播放量突破10万，也让她在中缅边境一带小有名气，频频受邀参与各类演出。在2024年的中缅文化交流周上，她登台演唱《明天会更好》，讲述自己在瑞丽的成长故事，赢得台下阵阵掌声。
	“这首《明天会更好》我们都会唱，缅甸人会唱的中国歌实在太多了！”中缅文化交流周主持人龙威笑着补充道。
	龙威是云南省南亚东南亚区域国际传播中心的缅籍专家，长期参与中缅文化交流活动，熟悉德宏的众多音乐人，罗瑞冰正是他邀请而来的。“我也是听着中国歌曲长大的。”龙威说，上世纪八九十年代，大量中国流行歌曲传入缅甸，当地音乐人根据这些旋律重新填词，创作出缅语版本，许多缅甸人因此对中国音乐耳熟能详。
	“无论是老歌、新歌，在缅甸都拥有很多受众。”龙威兴奋地举例，“《朋友》《安静》……如果你随口哼几句《心太软》，和我同龄的缅甸人肯定能接下去。”这种深植人心的音乐记忆，让中缅两国人民在潜移默化中拉近了心灵距离。
	工作之余，龙威利用自己的语言优势，做起了自媒体。他将中文流行歌翻译成缅语并分享到网上，每条视频都配上详细的文字介绍，吸引了大批缅甸网友关注。网友们频频互动点歌，催更不断。
	“旋律可以跨越语言，而翻译让音乐的共鸣更深一层。”龙威说。如今，他的创作内容不断拓展，不仅限于歌曲翻译，还包括电视剧解说、电视节目解析。他希望通过自己的努力，让更多缅甸人走近中国文化。
	多元舞台，胞波深情山高水长
	“我住江之头，君住江之尾，彼此情无限，共饮一江水。”
	清晨，银井村国门书社传来一首熟悉的旋律——《赠缅甸友人》。这首改编自1957年陈毅副总理诗作的歌曲，专为赞颂中缅胞波情谊而作。多年来，通过口口相传的方式跨越边境，流淌进一代代人心中。
	伴着悠扬的歌声，书社迎来新一天的读者。缅甸姑娘楠德欣梅走进阅览室，拿起一份《胞波(缅文)》报开始阅读。热爱音乐的她，尤其留意音乐类信息。书社一角，摆放着带有缅文翻译的中国歌曲碟片，楠德欣梅经常会挑一些碟片来听。“网络上听得到流行音乐，但这里能找到很多中国老歌，还有缅文翻译，听起来特别亲切。”她笑着说。
	几乎每个季度，瑞丽市姐相镇都会举办“中缅民心相通大舞台”活动。3月的演出中，瑞丽市第二民族中学的中缅学生合唱了《无名之辈》和《最美的期待》。参与演出的缅甸学生穆文杰说：“在中国学习、生活，用音乐交朋友，还能在村寨登台表演，真的很开心。”
	4月14日，2025年瑞丽市泼水节在一片欢腾中落下帷幕。闭幕晚会上，傣族姑娘喊静与来自缅甸木姐、腊戌的朋友共同献上舞蹈《多彩的泼水节》。去年11月，他们组建的“中缅友谊队”在首届“嘎伴光”比赛中摘得一等奖，这一次，又在泼水节舞台上再度携手。“中缅民族舞蹈的鼓点和舞步虽然不一样，但融合起来却有一种奇妙的和谐。”喊静说。
	在德宏，从新年到春节，从目瑙纵歌节到泼水节，一年四季歌声不断。这里的边境乡镇，几乎村村寨寨都有舞台。每逢节日，中方村民编排演出，经常会邀请缅甸朋友前来参与。熟悉的旋律中，有中文，也有缅语。德宏民族出版社是国门书社共建单位之一，该社出版发行部主任朱秋莹告诉记者：“以前，我们会专门制作一些碟片，将德宏的歌曲送到缅甸去。”银井村村支书岩静小时候经常去缅甸村子里玩耍，他还记得“我们这边一流行什么歌，缅甸那边录音棚很快就会翻唱”。
	现在，音乐的传播方式已经焕然一新。从传统媒体到短视频，从自媒体到现场演出，传情达意的方式更加多元。从《赠缅甸友人》到《共饮一江水》《一山一水胞波情》等，围绕着胞波情谊，一首首歌曲被不断创作、传唱。
	音乐也见证着患难与共的时刻。缅甸发生地震，中国第一时间伸出援手，派出救援力量驰援灾区。看到救援画面，罗瑞冰受到触动，她说：“在缅甸最需要帮助的时候，中国人到了，送去帐篷、物资，还有鼓励。”她与中国同学一同唱起《爱无国界》。歌词这样写道：“山之头，水之尾，我们共饮一江水；有福同享，有难同当；你的爱，我的爱，让爱驱散所有阴霾。”
	如今，瑞丽江畔，凤尾竹依然挺立。竹林深处，歌声从未停歇。江水悠悠，载着舟楫往来，也聆听着一代代中缅胞波，用歌声谱写着友谊新篇。
	(本报记者朱思雄、张远南、侯露露、杨文明参与采写)
	链接·云南德宏
	德宏傣族景颇族自治州地处云南省西部，三面与缅甸接壤，国境线长503.8公里，约占中缅边境线的1/4。德宏是云南省对缅口岸数量最多、特殊经济功能区种类最齐全、口岸地区人口最密集的市州，也是中缅经济走廊门户枢纽和中缅开放合作的主通道、核心区。德宏对缅贸易额约占滇缅贸易额的2/3、中缅贸易额的1/4。
	长期以来，德宏凭借独特的地理区位和深厚的历史文化积淀，通过创办全国第一份缅文报纸《胞波》，与缅方轮流举办中缅边境经济贸易交易会，打造跨喜马拉雅发展论坛、中缅智库高端论坛、中缅胞波狂欢节、“一马跑两国”中缅瑞丽—木姐跨国马拉松等交流活动，建成一批国门学校、国门医院等，为推动中缅合作、促进民心相通、加深胞波情谊发挥积极作用。【编辑:李岩】
</body></doc>