<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3565</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-14/10415244.shtml</url><title>跨越山海 中拉十年合作跑出“加速度”</title><datetime>2025-5-14 14:59:00</datetime><body>	蓝厅观察丨跨越山海中拉十年合作跑出“加速度”
	中拉论坛是中国同拉美和加勒比国家开展互利合作的重要平台。中拉论坛第四届部长级会议5月13日在北京举行。恰逢中拉论坛正式运行十周年，本届会议有着承上启下的重要意义。在国际形势变乱交织、和平与发展事业面临挑战的大背景下，中拉如何携手推动“全球南方”团结自强？又是什么样的内在动力助推中拉关系跑出“加速度”？
	本届部长级会议上，中国同拉美和加勒比国家就基础设施、科技、农业等多项重点领域合作，达成未来三年的行动计划，为中拉整体合作提供详细路线图，中拉双多边合作再度提质升级。
	巴西总统卢拉、哥伦比亚总统佩特罗和智利总统博里奇，率领重量级访华团出席会议，突显拉方对中拉合作的高度重视。
	巴西总统首席特别顾问阿莫林在开幕式后接受《蓝厅观察》记者专访时说，这次会议是一个非常重要的时刻，有力增进了“全球南方”整体合作。
	在接受《蓝厅观察》记者专访时，乌拉圭外长卢贝特金指出，对于拉方来说，合作是一个亟待推进的关键议题。“我们希望强化多边主义，从当下和未来的发展看，这都是明智之举。我们也希望发展双边、次区域以及区域合作模式，这些方面相互并不冲突。”
	团结合作为中拉提供发展动力与底气
	十年前在北京举行的中拉论坛首届部长级会议，正式开启中拉关系双边合作与整体合作并行互促的新阶段。
	十年来，中拉利益融合不断取得新收获。2024年，中拉贸易额首次突破5000亿美元，是本世纪初的40多倍。共建“一带一路”大家庭中的拉美和加勒比国家超过20个。巴西美丽山特高压输电线路、秘鲁钱凯港、牙买加南北高速公路等一批重大基础设施项目稳步推进。截至去年11月，中国在拉美已有五个自贸伙伴。随着自贸红利的不断释放，超过90%的智利车厘子销往中国，尼加拉瓜蜂蜜、洪都拉斯白虾等拉美特色农产品不断丰富“中国餐桌”，厄瓜多尔卖出的每100辆汽车中，就有37辆来自中国。
	中拉团结合作，打造20亿人口量级跨太平洋超级大市场，为中拉各自发展振兴提供不竭动力，为中拉无惧任何讹诈打压提供信心底气。
	中国国际问题研究院拉美所所长宋均营分析说，中拉双方发展关系的意愿非常强烈，机制日益完善，经验日益丰富，内生动力非常强劲。中拉合作的维度在不断拓展。特别是中国和巴西提出了政治解决乌克兰危机的“六点共识”、发起成立“和平之友”小组，让更多“全球南方”国家发出自己的声音。在面对外部世界环境冲击以及内部一些挑战时，只要双方按照目前的路线图走下去，一定能够为动荡不安的世界注入更多确定性和稳定性。
	中拉合作拒绝阵营对抗反对单边霸权
	中拉论坛的徽标，如同一对环绕相伴的和平鸽，也像紧紧相握的双手，中拉已经成为携手共进的命运共同体。面对单边霸权，妥协姑息不是出路，唯有团结起来才能赢得尊重。中拉合作拒绝阵营对抗，倡导开放共赢，为构建新型国际关系树立了新典范，为“全球南方”合作提供了新动力。
	近年来，巴拿马、多米尼加、萨尔瓦多、尼加拉瓜、洪都拉斯相继同中国建交复交，一个中国原则成为越来越多拉美和加勒比地区国家共识。对于拉美和加勒比打造“和平区”的愿景，中方也一贯表示支持。共同的发展需求、深厚的相互信任以及对彼此核心利益的尊重，为中拉合作带来强劲生命力。
	中国同拉美和加勒比国家的合作，只有相互支持，没有地缘算计。“愿美洲豹同中国龙越走越近”，成为越来越多拉美和加勒比民众的共同心声。然而，中拉之间跨越山海的“双向奔赴”，近段时间却频频遭到美方一些政客的攻击抹黑。
	近期，美国国务卿抛出所谓“中国掠夺论”，美国国防部长渲染所谓“中国威胁论”，美方不断施压地区国家，妄图破坏中拉合作。
	宋均营对《蓝厅观察》记者表示，美国长期以来把拉美和加勒比地区视为自己的后院，认为中国在拉美地区日益增长的影响力和存在感冲击了它的霸权。特朗普新政府上台以后，对拉美采取了很多动作。虽然采取了不同方式，表现为不同形态，但也是“新瓶装旧酒”。对于维护美国的霸权起到了很大作用，但是也给美国带来了很多副作用。
	近年来，拉美地区一体化和联合自强的呼声越来越高，要求美国停止干涉拉美事务的声音也越来越响亮。就在上个月的拉共体第九届峰会上，拉美多国领导人对美国的单边主义行径予以批驳。
	乌拉圭外长卢贝特金强调，独立自主是地区国家发展的基础，地区国家有权自由决定合作对象和方式。当前世界新格局会为地区国家带来新机遇。“如果有这样那样的人发表一些毫无根据的言论，我们会重申，我们会定义自己的身份，我们是独立自主的，我们自由选择来到北京是因为我们要思考未来、希望同其他国家共同发展。”他说。
	宋均营分析认为，当今是“全球南方”崛起的时代，拉美国家也在不断地觉醒。近年来拉美国家的对外政策越来越具有自主的一面，即脱离美国“指挥棒”的一面。中国提出的共商共建共享原则，恰恰和美国的霸权霸道霸凌形成鲜明的对比，所以拉美国家特别希望和中国发展关系。
	制片人丨孙岩峰章林
	主编丨赵晶
	记者丨赵超逸郑春莹岑梓源
	摄像丨李峻【编辑:李岩】
</body></doc>