<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3566</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-14/10415252.shtml</url><title>“五大工程”赋能中拉命运共同体走深走实</title><datetime>2025-5-14 14:57:00</datetime><body>	国际锐评丨“五大工程”赋能中拉命运共同体走深走实
	“为中拉关系行稳致远注入新动能”“提高了‘全球南方’集体声量”……5月13日，对于中国国家主席习近平出席中拉论坛第四届部长级会议开幕式并发表重要讲话，国际舆论高度关注。习主席宣布，中方愿同拉方携手启动五大工程，共谋发展振兴，共建中拉命运共同体。分析人士指出，这为中拉关系长远未来描绘了发展蓝图，提供了战略指引。
	此外，本届部长级会议通过了《北京宣言》和共同行动计划两份成果文件，向世界发出团结协作、共迎挑战的“中拉声音”。巴西最大新闻门户网站“Brasil247”创始人阿图奇表示，《北京宣言》将载入史册，拉美终将书写一个掌握自身命运、重获主体地位的新篇章。
	今年是中拉论坛正式运行十周年。十年来，习近平主席先后6次访问拉美和加勒比地区，亲自擘画中拉关系发展蓝图；双方在高质量共建“一带一路”框架内实施了200多个基础设施建设项目，创造了上百万个就业岗位；中拉青年领导人千人培训计划、中拉科技伙伴计划、中拉文化交流年……中国“拉美热”和拉美“中国热”双向奔赴。这一切正如习主席所说：中拉论坛已经从一棵稚嫩幼苗长成挺拔大树。
	大树长得好，离不开良好的环境。眼下，外部环境复杂多变。个别大国奉行本国优先，以关税为武器霸凌世界。中国和拉美都深受其害，都坚定捍卫以规则为基础的多边贸易体制。在这样的背景下，本次中拉论坛部长级会议的召开具有特殊意义。巴西总统卢拉、哥伦比亚总统佩特罗、智利总统博里奇等前来参会，显示出拉方对此次会议的高度重视。拉美社认为，此次会议将促进中拉团结和自立自强，在不确定的国际形势下传递稳定信息。
	面向未来，中拉论坛这棵大树如何更加枝繁叶茂？中拉命运共同体如何走深走实？中方表示，愿同拉方携手启动团结工程、发展工程、文明工程、和平工程、民心工程。中国社会科学院拉丁美洲研究所研究员周志伟认为，“五大工程”层次分明、全面详细，既有方向主张，也有具体举措，对中拉关系长远发展具有重要指导意义。
	团结工程何以居首？这既源于中拉构建携手共进的命运共同体成功经验，也在于现实表明，面对单边霸权，妥协姑息不是出路，唯有团结起来才能赢得尊重。这次中方表示，愿同拉方继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互支持，坚定维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序。分析人士认为，团结工程不仅聚焦双边，更着眼全球，有助于提升“全球南方”发言权、维护国际公平正义。
	就在12日，中国与巴西发表关于乌克兰危机的联合声明，希望俄乌双方尽快开启直接对话，认为有必要从根源上找到解决乌克兰危机的办法，以期最终达成一个公平、持久、有约束力的和平协议。这是中巴继2024年联合发表关于政治解决乌克兰危机的“六点共识”之后再次共同发声，体现出中拉携手为解决国际热点问题贡献智慧和力量。
	再看发展工程、文明工程、和平工程，它们分别对应中方提出的全球发展倡议、全球文明倡议、全球安全倡议。这其中，发展工程备受关注。2024年中拉贸易额达5184亿美元，较十年前翻一番。未来，双方将在哪些领域继续发力？加强发展战略对接，深入推进高质量共建“一带一路”，深化基础设施、农业粮食、能源矿产等传统领域合作，拓展清洁能源、5G通信、数字经济、人工智能等新兴领域合作……中拉经贸合作的科技量越来越足，中拉关系的“含金量”不断上升。
	外界注意到，哥伦比亚总统府12日发表声明，总统佩特罗确认加入“一带一路”倡议。过去十年，从墨西哥佩尼亚斯科港光伏项目到巴西美丽山特高压输电线路，再到开启亚拉陆海新通道的秘鲁钱凯港，以共建“一带一路”为引领，中拉合作为拉美民众带来实实在在的好处。哥伦比亚哥中投资贸易商会执行董事英格丽德·查韦斯认为，中拉务实合作让每一个参与其中的国家都能受益。
	国之交在于民相亲。过去十年，中方宣布向拉方提供的政府奖学金、来华培训等项目已全部落实。未来三年，中方又作出新规划。3500个政府奖学金名额、1万个来华培训名额、500个国际中文教师奖学金名额、300个减贫技术人才培训名额、1000个“汉语桥”项目来华团组名额、首批向拉美和加勒比地区5个国家实施免签政策……这些翔实的数字，如拉美人民所期待，“美洲豹同中国龙越走越近”。
	志合者不以山海为远。站在新的历史起点，以“五大工程”为蓝图与指引，中拉这对跨越山海的朋友将共谋发展振兴，赋能中拉命运共同体走深走实，促进“全球南方”团结合作，为动荡世界持续注入稳定性和正能量。
	(国际锐评评论员)【编辑:李岩】
</body></doc>