<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3570</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415251.shtml</url><title>看大项目里的新亮点 一季度税务数据折射投资活力</title><datetime>2025-5-14 14:42:00</datetime><body>	一季度税务数据折射投资活力——
	看，大项目里的新亮点
	当前，投资形势如何？税务数据是一个重要观察窗口。其中，建筑、铁路、公路、水运、水利、能源、机场等领域工程项目吸纳流动农民工就业的，主要以项目方式向税务部门申报相关社保信息，这项税务数据成为反映重点工程项目投资情况的“晴雨表”。
	国家税务总局近日发布的数据显示，2025年一季度，全国以项目方式申报工伤保险的工程项目同比增长9.4%、工程总造价金额同比增长4.8%，反映出中国重点工程项目总体推进顺利，项目投资增长势头良好。
	造价超10亿元的项目增长超四成
	今年以来，各地重大工程项目陆续开工，抢进度、忙生产，工程投资和建设领域热力旺。
	从走势看，进入3月份后，投资项目施工进度明显加快。税务数据显示，3月份工程项目申报数量1.8万个，占一季度总量的46.5%；申报总造价超8000亿元，占一季度总造价的43.9%。
	从大项目看，工程总造价超10亿元的重大项目共182个，同比增长41.8%；工程总造价合计约3400亿元，同比增长39.1%。
	项目大，带动作用也强。一季度，全国计划总投资亿元及以上项目投资同比增长7.4%，增速比全部投资高3.2个百分点；拉动全部投资增长4.2个百分点，比1—2月份提高0.2个百分点。
	大项目主要分布在哪些领域？税务数据显示，在各类重大项目中，交通运输项目比例最高。
	在山东，潍坊至江苏宿迁高速铁路项目稳步施工，将大大便利沂蒙山区等地居民出行。在江西，G322宜黄县杉树坳至东陂段公路改建工程黄柏岭隧道正式进洞施工，通过边坡复绿、植被修复等工作，最大程度减少对自然环境的扰动。
	以城市更新项目为代表的各类民生工程，也是各地一季度投资重点。
	在广东省广州市，黄埔区一季度新开工城市更新项目面积达89万平方米、建设封顶102万平方米；其中，珠江村旧村改造项目首开复建区7—3栋正式封顶，有望为广州“第二CBD”城市更新注入新动能。在安徽省合肥市，多个城市更新项目取得新进展：卫岗王卫片区8个地块开工建设，老合钢片区解危处置四期项目累计交房超八成，电机厂片区住宅南地块基本施工完成，龙高照片区、四里河左岸片区、和平路片区等均进入实体化推进阶段。
	数据还显示，重大工程投资正在向“新”、向“绿”。
	看高新技术投入——安徽“8.6代有源矩阵有机发光显示器件生产线项目”于2月份开工，申报工程总造价近20亿元，将打造新型显示产业集群；浙江“人工智能核心零部件科创园”、安徽“枞阳经开区新能源汽车零部件产业园”、福建“鲤城区光电信息产业园”等一批科技园区扩建，推动优质创新资源集聚。
	看清洁能源项目——在浙江，江山抽水蓄能电站项目通风兼安全洞顺利贯通，投产后将承担电网调峰、填谷、储能等任务；在江苏，田湾核电站7、8号机组核岛安装工程已完成主要土建工作、进入设备安装高峰期，预计分别于2026年10月、2027年8月正式商业运营。
	区域联动项目稳步推进
	透过重大项目投资数据，可以观察区域协调发展推进情况。
	成渝地区一季度申报工程项目超5000个，同比增长14.6%；工程总造价约2500亿元，同比增长11.1%。其中，川藏铁路成都段、自贡至永川高速公路等多个交通项目稳步推进。
	随着京津冀协同发展重大战略稳步实施，河北一季度申报工程项目达750个，同比增长21.2%；工程总造价约440亿元，同比增长6.8%；在北京、天津、河北雄安等地，不少示范性强、自主创新能力突出的优质项目接连落地。截至3月份，京津冀协同发展产业投资基金累计决策投资33.37亿元，出资29.69亿元，项目覆盖半导体、新材料、新能源等领域。
	在天津，位于滨海新区的中新天津生态城，是中国、新加坡两国政府间重大合作项目，国务院批复设立的首个国家绿色发展示范区。2月份，国内领先的半导体测试机供应商——华峰测控技术(天津)有限责任公司研发楼投入使用，将打造集技术攻关、成果转化、人才引育于一体的创新策源地。
	视线移至粤港澳大湾区，一季度，广东申报工程项目超4000个，同比增长5.6%；工程总造价约1900亿元，同比增长6.1%。
	剪叉车、塔吊、高空车等设备高效运行，建设者忙于幕墙工程、机电安装、精装修施工……连日来，800余名建设者在广东省广州市大湾区科学论坛永久会址(公益性部分)项目现场冲刺年内竣工目标。作为大湾区科学论坛的重要载体，该项目建筑面积达9.35万平方米，建成后将成为粤港澳大湾区国际科技交流合作及科学产业化核心枢纽。
	看长三角地区，一季度申报工程项目数量近1.1万个，多个省际交通路线、省际合作园区进展顺利。
	在江苏、浙江，南通至宁波高速铁路站前及相关工程正在推进；全长3732米的通甬高铁汾湖隧道，使用国产超大直径泥水平衡盾构机“红船号”进行掘进，仅用204天就实现贯通。
	在安徽，铜陵市狮子山高新区加快推进省际合作产业园区建设，成功新签约苏州富比新精密五金有限公司等亿元以上产业项目；滁州市支持顶山—汊河、浦口—南谯省际毗邻区域开展深度合作，让不少“长三角人”实现“跨省上班”。
	各地基建投资“加速跑”，成效持续显现。“一季度，基础设施投资同比增长5.8%，增速比1—2月份加快0.2个百分点；拉动全部投资增长1.3个百分点，比1—2月份提高0.2个百分点。”国家统计局固定资产投资统计司司长翟善清分析，超长期特别国债和地方政府专项债的发行使用加快，“两重”项目开工建设提速，推动基础设施投资增速加快。
	涌现更多聚焦民生福祉的项目
	提升项目投资效益，注重“精准滴灌”，避免“撒胡椒面”……各地涌现出更多聚焦民生福祉的“小而美”项目。
	从造价上看，除了造价高、规模大的项目，一季度工程总造价低于500万元的“小而美”项目有1.7万个，同比增长4.8%；工程总造价合计近280亿元，同比增长7.2%。
	从用途上看，这批项目大多聚焦民生领域。
	升级校园设施——多地改建学校教学楼、运动场、食堂、图书馆等设施，为广大中小学生提供安全温馨的学习环境。
	吉安市吉水县为各中心小学新建、改扩建教学楼等设施；鹰潭市余江区开通41条校车专线……近年来，江西省通过优化县域义务教育资源配置，优化整合近70%的农村小规模学校，为农村学生健康成长护航。
	改善人居环境——四川、重庆等地建设城市“口袋公园”，让市民推窗见绿、健身强体。
	在重庆，山城步道、口袋公园、社区体育文化公园等设施，让“住有所居”升级为“住有优居”。700平方米休闲步道、360平方米观景平台、2000余株乔灌木……自今年3月17日进场施工至4月19日完工，昔日杂草丛生的荒坡，在一个月内蜕变为“星湾路口袋公园”，惠及周边2万居民。
	优化养老服务——多地建设、修缮养老院、老年食堂、老年活动中心，提升老年人生活质量。
	在浙江，宁波市奉化区优化老年助餐服务，建成100余家老年食堂和50余个村(社)助餐点。在江西，不少腾退的农村小学校舍等闲置场所被建设成“一老一小幸福院”，今年还将再建300家，为老人和留守儿童提供助餐、日间照料、文化娱乐等服务。
	夯实“三农”基础——多地继续推动高标准农田改造项目，巩固提高粮食生产能力，稳定农民种粮收入。
	税务数据显示，江苏、福建、湖北、湖南等地在高标准农田改造项目投入较大。一季度，全国新增专项债累计发行量接近1万亿元，进一步为高标准农田建设提供重要支撑。
	各领域重点工程加快建设，将进一步激发各地经济社会发展活力。“税务部门将持续优化政策支持和服务举措，通过分级分类、靶向护航，为各类工程项目顺利开展提供有力保障。”国家税务总局有关负责人说。
	翟善清表示，未来应统筹用好中央预算资金、超长期特别国债、地方政府专项债等政策工具，加快“两重”建设和“两新”工作政策落实。“聚焦提高投资效益精准发力，切实选准选好项目，推动形成更多实物工作量；加大促进民营经济发展的政策措施落地实施，充分激发民间投资活力；积极扩大有效投资，促进投资合理增长。”翟善清说。(人民日报海外版记者汪文正)【编辑:李岩】
</body></doc>