<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3579</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415230.shtml</url><title>拿商标当广告语成了新套路？“创意商标”不能用来耍心机</title><datetime>2025-5-14 14:24:00</datetime><body>	拿商标当广告语成了新套路？记者调查——
	“创意商标”不能用来耍心机
	近来，一系列围绕“将商标当广告用”的套路频上热搜。记者调查发现，一方面，现行商标注册审核较为严格，消费者其实不必太过紧张。另一方面，也确实存在商标审核时无法穷尽考量所有状况、注册成功后被商家“擦边”滥用等问题。业内人士建议，从事后处置上建立更为完善的机制，筑牢消费信任的基石。
	争议玩“文字游戏”乱象频频
	“网上买了些一品牛肉干，以为是牛肉干，谁知收到后看配料表才发现，都不是牛肉做的。”北京消费者于女士提起最近的网购经历，感到又好气又好笑。
	她告诉记者，仔细研究包装才明白，“一品牛”只是商标，印在包装袋的左上角，“肉干”两个大字是产品名，印在中间。“它们用的字体一样，自然就会让人连起来读。”
	无独有偶，有网友晒出“树上熟”水果，吐槽称“半盒都是青的，还以为青的也已经熟了，一吃又酸又硬又涩。”原来，这“树上熟”并非表示水果在树上已经成熟的状态，而只是商标。从评论看，对此有误解的消费者不在少数，“我说怎么那么难吃，一点都不熟！”
	继“壹号土猪”曝出，“壹号土”其实是商标后，“德子土鸡”又被指“德子土”为商标。从“0添加”“0蔗糖”，到“其他没了”，一时间，围绕商标注册的争议四起。消费者疑惑，难道什么词都能注册为商标？记者看到，社交平台上已有不少博主，将各路商标的“文字游戏”汇总，提醒人们小心提防。
	事实不合规者难过审查关
	对于商标及其功能，北京国标律师事务所主任、知识产权资深律师姚克枫解释，其主要是用来识别和区分商品或者服务来源的标志，所以具备显著性，是其核心要求之一。
	在名称选取上，商标注册并非完全的自由，相反，需要受到许多限制。我国《商标法》中，明确规定了商标注册的禁止性条款。此外，带有欺骗性的，易使公众对商品质量等特点或产地产生误认的，以及缺乏显著特征的名称，也无法通过商标注册。“商标申请的时候，还要对商标进行一个简单的介绍，说明应用于哪一类的商品。”在姚克枫看来，商标法的管理是比较严格的，审查也是很精确的。
	事实上，以0添加、零添加等一大堆“零”相关的表述为例，以往虽有诸多产品在消费者印象中大玩“文字游戏”，但都是在包装上做文章。从商标注册的实际情况来看，记者发现上述词汇尽管数年来申请者众多，至今未有通过注册的相关商标。而伴随最新版《食品安全国家标准预包装食品标签通则》正式实施，明确预包装食品不允许再用“不添加”“零添加”等对食品配料进行强调，围绕“零添加”的标注乱象也将走向终结。
	局限无法预判所有“小心机”
	既然相关法规已较为详尽，为什么从消费者视角和实际情况来看，还是存在不少问题？
	中伦律师事务所知识产权律师舒海的观点是，在一些缺乏统一的国家或行业标准的领域，商标监管尚存较大难度。
	以“壹号土”为代表的各种“××土”产品为例，其一般指的是特定区域因自然条件或人文传统形成的独特产品，相比同类产品具有特色或优势。不过，我国目前尚无明确标准对“土”产品进行定义，一些企业通过注册、使用包含“土”的商标，使消费者认为其产品具有“土”产品的优良品质，从而获得竞争优势。
	姚克枫分析，一些企业会将描述性词汇单独注册为商标，再与商品名称组合，通过包装设计进行暗示。通过这样的“技巧”，一些名称在申请时，单从表述上看并不违规。审查员对商标是否有误导性或欺骗性，存在主观差异，审查时也很难预判到后续所有应用情况。“商标使用应该是独立、突出的，让大家一看就知道是商标。如果将商标和其他语言文字连在一起，就成了描述性的使用，非商标性质的使用，这属于后续问题。”
	在“文字游戏”商标引发的民事纠纷上，法院判决结果不一，也反映了目前司法尺度的差异。舒海以较有代表性的“裕湘手擀”商标案为例介绍，裕湘公司注册“裕湘手擀”商标，将其用于生产、销售手擀面产品。产品为机器制作，却宣称“手擀面”，引发消费者诉讼。从结果来看，大多数法院驳回了消费者的诉讼请求，也有少数法院支持了消费者诉讼请求。
	例如，湖北省高级人民法院认为，“裕湘手擀”面符合食品安全标准。北京市大兴区人民法院则认为，涉案商品包装上用突出字体标注“手擀”或“手擀面”字样，对普通消费者来说，极易造成涉案商品系纯手工制作面条的误导。
	事实上，由于“裕湘手擀”商标的使用存在歧义，媒体纷纷关注报道，给公司及品牌带来负面影响，也在一定程度上影响到该公司的销售。记者看到，“裕湘”产品如今已更换包装，以“裕湘”或“裕湘擀面”等替换“裕湘手擀”。不过与其异曲同工的今麦郎手打面，仍采用“手打”商标与“面”字连续组合、相同字体的排版，给人以“手工制作”的联想认知。
	应对多方联手治理商标滥用
	完全依靠审查，从申请源头上排除所有“心机”商标，几乎是无法实现的。因此业界公认的观点是，应从事后处置上建立更为完善的机制。
	比如，商标注册成功，并非万事大吉。依《商标法》规定，注册商标违反第十条、第十一条的，任何人都可以提起无效宣告申请，请求商标局宣告该注册商标无效。商标滥用的情况即便审查员没能发现，市场监管部门包括消费者，均可向商标局申请该商标无效。舒海称，近期有备受关注的商标被提起无效宣告申请，其审查结果将对同类案件具有重要参考价值。
	对消费者而言，最便捷的维权方式是向市场监管部门投诉或者举报。可以通过“12315”微信小程序、拨打12315热线电话，或者登录全国12315平台进行在线投诉。
	商标“文字游戏”扰乱市场秩序，但《商标法》《消费者权益保护法》《广告法》等已构建多维度规制体系。未来，电商和AI营销的普及将放大误导风险，亟待监管升级。
	舒海建议，行政主管部门应加强商标执法，持续优化商标审查细则。对企业而言，应摒弃投机心理，在商标设计和产品宣传中坚守诚信原则。正确的商标策略以及合规的市场营销不仅能降低法律风险，更是企业长期发展的基石。本报记者魏婧
	(北京晚报)【编辑:曹子健】
</body></doc>