<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3626</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415094.shtml</url><title>“低空+旅游”如何激发消费新活力？</title><datetime>2025-5-14 10:46:00</datetime><body>	财经聚焦｜“低空+旅游”如何激发消费新活力？
	从蓝天“一跃而下”体验跳伞乐趣，在直升机上俯瞰山河，于城市烟火中欣赏一场无人机灯光秀……随着各地低空文旅项目“上新”，低空经济以“云端视角”持续点燃消费热情。
	记者在多地走访看到，“低空+旅游”正以立体化体验塑造文旅消费新场景，激活“吃住行游购娱”全链条消费，成为撬动文旅市场的“空中引擎”。
	新玩法：“低空+文旅”带来丰富体验
	“从空中看三亚的海景，像是打开了新世界！”在海南最大的跳伞基地——三亚塔赫跳伞基地，内蒙古游客王晓玲体验了固定翼跳伞后难掩兴奋。
	刚刚过去的“五一”假期，三亚塔赫跳伞基地日均接待量较平日增长约70%，2024年基地接待跳伞客人超过1万人次，今年一季度已经达到6000人次。三亚塔赫极限运动俱乐部有限公司总经理张恩铭说：“低空旅游以高空视角赋予传统景区全新魅力，尤其受年轻群体追捧。”
	安徽九华山风景区，5月3日，在直升机轰鸣声中，合肥游客王强一家俯瞰春日山景，连声惊叹“半小时太值了”！项目运营负责人刘留告诉记者，目前，该游览项目共开设3条航线，体验时间在5分钟到25分钟之间，价格区间在几百元至上千元不等。
	据赛迪顾问预测，我国低空经济规模有望在2025年跨越8500亿元大关，2026年有望达到万亿元级别。去年以来，多个省份积极规划设计低空应用场景，探索特色旅游飞行航线等低空文旅新业态。
	记者走访看到，以载人直升机为主的低空观光项目正从“小众体验”迈向“大众消费”。重庆巫山开通直升机俯瞰长江三峡项目；江苏苏州开通金鸡湖、苏州古城等低空观光航线；安徽肥西县祥源·花世界旅游度假区正在打造空中赏花项目，为游客带来“空中观花海，云端瞰江淮”的全新体验……
	科技赋能下，低空文旅应用场景深度拓展，不仅丰富了文旅业态，也带动餐饮、住宿等消费多点开花。
	无人机演绎的灯光秀正在点亮夜经济。自4月19日起，重庆将无人机灯光秀从“节庆限定”升级为常态化展演，5000架无人机编队以“月月焕新”模式，演绎“山水人城”联动的视觉奇观；“五一”期间，安徽省黄山市休宁县祥源齐云山生态文化旅游度假区内，约1100架无人机每晚准时腾空而起，展现出仙鹤、宝剑、榔梅花等文化元素，吸引游客打卡。
	无人机表演带动酒店、餐饮商家纷纷推出“观演套餐”。重庆市综合经济研究院院长丁瑶说，“无人机+夜景”的组合拳，推动文旅业态向立体化、科技化转型，形成“空中消费+地面服务”的全新产业链条，助力打造“低空+”文旅生态，让“流量”直接转化为“销量”。
	强支撑：政策助力低空文旅“高飞”
	低空文旅的“腾飞”离不开政策赋能。低空经济连续两年被写入政府工作报告，《提振消费专项行动方案》明确支持低空消费发展，各地因地制宜推出支持低空文旅发展的各项举措。
	“真金白银”推动产业发展。安徽合肥提出，对开设经民航部门审批的载人eVTOL航线的企业，分类别给予补贴，其中观光旅游类航线每人100元/架次；重庆开展低空飞行消费周，今年共发放3000万元低空飞行消费券，今年活动期间拉动消费超5亿元；江苏苏州支持低空载人观光，对开通观光航线的企业，每增加一条新航线给予2万元补助，每家企业最高50万元。
	“建圈强链”促进融合发展。海南三亚推动低空旅游产业与酒店民宿、会议展览、节庆赛事等其他产业融合发展；四川鼓励发展以低空经济为主题的新型文化业态、文化消费模式，支持举办航空会展、航空论坛，支持开发低空文创产品。
	持续推动应用场景“上新”。浙江提出，支持发展电动垂直起降航空器观光、热气球环游、滑翔伞运动等低空农文旅活动；四川支持建设航空运动体验基地和航空飞行营地，举办大型航空体育和无人飞行器等赛事活动；海南提出，拓展低空飞行器旅游观光场景，支持海口、三亚等环岛旅游公路沿线市县，结合驿站布局开通直升机、eVTOL、飞行汽车等低空旅游观光线路。
	国际先进技术应用推进中心(合肥)执行主任程羽说，在政策驱动下，各地通过创新推出多元化低空文旅体验，撬动文旅消费市场，更通过常态化运营、文化融合与产业链延伸，让低空经济成为文旅产业升级的“空中引擎”。
	谋长远：多举措推动低空文旅高质量发展
	“低空+”打开文旅想象新空间，如何能“飞得更稳”？
	“低空文旅作为新兴业态，行业发展初期难免出现人才短缺、运营不规范的短期乱象，一窝蜂上项目、同一区域同质化竞争也时有发生。”海南省航空运动协会秘书长徐丽文说，近年来，协会一直呼吁运营企业进行人员、飞行器材、运营场地备案，并运用行业协会的专业力量，引导和鼓励企业规范化运营。
	受访人士认为，需通过政策、技术、场景与生态的多维协同，破解成本高、项目同质化等问题，释放低空文旅市场活力。
	“要吸引低空领域的高端人才留下来。”徐丽文建议，发展低空旅游要从旅游观光、赛事经济、应用场景开放等方向着手，鼓励相关企业落地，实行低空人才落户补贴，推动当地低空经济人才储备发展。
	差异化竞争成为破局关键。祥源齐云山生态文化旅游度假区董事长梅岭以无人机表演为例：“必须深挖本地文化，避免千篇一律。”她提出构建“低空文旅品牌矩阵”，联合文旅、科技企业打造区域IP，通过短视频、直播等精准营销提升转化率。
	海南旅游发展研究院院长陈耀建议，以海南为例，未来可推动利用海南自贸港政策对低空设备的展销和交易，进一步吸引低空设备组装、研发和制造企业，逐步形成海南特色的低空经济产业链。
	向云端，探新路，低空文旅高质量发展还需技术创新持续赋能。程羽认为，各地可探索推动轻量化、低成本设备研发，推动低空场景的创新，拓展“低空+研学”“低空+康养”等模式，“未来低空旅游将不止于‘天上飞’，更要实现‘地上热’”。(记者李晓婷、吴慧珺、周慧敏)【编辑:李岩】
</body></doc>