<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3628</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/05-14/10415092.shtml</url><title>打鼾严重会致命？当心睡眠呼吸暂停</title><datetime>2025-5-14 10:39:00</datetime><body>	打鼾严重会致命？当心睡眠呼吸暂停
	肥胖人群、抽烟喝酒者最需注意通过控制体重、运动训练等可缓解
	长沙晚报全媒体记者杨云龙通讯员张维夏
	近日，一知名音乐人离世，年仅44岁，家人称其“睡觉时打鼾没有喘过气离世”。此事引发众多网友关注。如何判断自己打呼噜(打鼾)时是否有睡眠呼吸暂停？睡眠呼吸暂停会给身体带来哪些危害，如何缓解？湖南省人民医院呼吸内科四病区主任、主任医师孔春初对此进行了详细解答。
	打鼾伴随睡眠呼吸暂停者并不少见
	对于“知名音乐人因睡觉打鼾没喘过气离世”一事，网友纷纷跟帖：“老公睡觉的时候呼噜打得震天响，然后突然就停了，憋得脸都红了，过一会儿又开始打呼噜。”“家人睡觉的时候呼吸声特别明显，有时候突然就‘卡壳’了。”“自己睡觉老是觉得喘不过气，睡着睡着就憋醒了。”……
	孔春初解释，人在睡眠时，舌体及软腭等上气道肌肉维持呼吸道通畅。若这些肌肉松弛，会导致呼吸道狭窄，引起打鼾和呼吸困难；若肌肉过度松弛，呼吸道会彻底阻塞，导致呼吸暂停。门诊中，这类患者很常见，他们在睡眠中有持续、响亮的鼾声，但两次鼾声间会有呼吸暂停，直至发出一声长鼾后才恢复呼吸。这是因为，咽部悬雍垂振动发出鼾声，若其堵住氧气通道，导致鼾声停止、血氧含量下降，神经系统会促使悬雍垂发出长鼾，扩大喉头缝隙让氧气涌入。
	据统计，中国30岁至69岁人群中，可能有1.76亿人存在打呼噜伴随一定程度的睡眠呼吸暂停状况，严重的称为“阻塞性睡眠呼吸暂停低通气综合征”，简称“睡眠呼吸暂停综合征”。临床上可表现为打鼾，且鼾声不规律，患者自觉憋气，甚至反复被憋醒，往往是同床的睡伴或家人反映其睡眠中有呼吸暂停、憋气现象，还常伴有夜尿增多、晨起头痛、头晕、口咽干燥等一系列症状。
	目前，诊断“睡眠呼吸暂停综合征”的金标准是多导睡眠呼吸监测(PSG)，通过PSG检查，能明确评估睡眠呼吸暂停指数、夜间血氧、心律等指标，根据疾病严重程度及患者的具体情况制定个性化的治疗方案。目前，针对“睡眠呼吸暂停综合征”的治疗方法包括改变生活方式、使用呼吸辅助设备以及手术治疗等。
	睡眠呼吸暂停是夜间健康“隐形杀手”
	很多人认为打鼾是睡得香，实际上打鼾可能是病，严重者有猝死风险。孔春初表示，睡眠中出现呼吸暂停，就会导致缺氧、二氧化碳潴留，反复发作会引起高血压、冠心病等疾病，严重的还可能在夜间熟睡状态下因为严重的憋气缺氧导致心、脑血管相关急重症复发，危及生命。
	孔春初表示，以下人群要特别注意：
	肥胖人群：肥胖者体内脂肪堆积，尤其是口腔、颈部等上气道部位，导致气道狭窄，呼吸受阻，容易打鼾，或出现睡眠呼吸暂停。
	咽腔狭窄的人群：咽腔狭窄是打鼾的常见原因。鼻咽部、口咽部或下咽部的结构异常，如鼻息肉、鼻咽部腺样体肥大等，有可能导致咽腔通气道容积下降，气流受阻，引发打鼾甚至呼吸暂停。
	抽烟喝酒者：吸烟刺激咽腔，加重上气道狭窄和阻塞；饮酒则通过增加上气道肌肉张力和影响呼吸中枢调节功能，导致打呼噜或睡眠呼吸暂停。
	过度劳累者：过度劳累后易进入深睡眠状态，此时上气道副交感神经过度兴奋，与交感神经平衡失调，容易导致打呼噜或呼吸暂停。
	如何判断自己有“睡眠呼吸暂停综合征”？孔春初提醒，若出现以下情况中的3条，患“睡眠呼吸暂停综合征”的风险较高，需尽快到医院进行睡眠呼吸监测：
	白天时常感到头晕乏力、疲倦，随时都想睡觉且睡觉后精神不振；
	伴侣发现你睡觉时鼾声大且有憋气现象；
	睡眠节律紊乱，频繁觉醒，甚至因喘不过气被憋醒，睡醒时经常胸闷或呼吸困难；
	患有高血压或正在进行高血压治疗；
	体重指数(BMI值)＞28，或颈围＞40厘米。
	缓解睡眠呼吸暂停试试这几种方法
	孔春初表示，想要缓解打鼾、睡眠呼吸暂停的问题，可试试以下几种方法：
	调整睡姿：侧卧睡，避免仰卧，可使用抱枕或浴巾卷成条放在身后减少翻身平躺的概率，枕头适当垫高至一个拳头高度，保持下颌稍微扬起。
	保持鼻腔通畅：若打鼾由鼻腔阻塞造成，可睡前洗热水澡、用温生理盐水冲洗鼻腔、贴通气鼻贴等。
	及时清洗枕巾：枕套和床单每周用热水清洗除螨，推荐使用软硬适度的枕头。
	控制体重：肥胖者呼吸道周围脂肪多，影响气流通过，控制体重可应对打鼾。
	养成良好睡眠习惯：规律作息、早睡早起，避免长期熬夜致睡眠过深诱发或加重打鼾。
	运动训练：“睡眠呼吸暂停综合征”患者运动时，建议遵循安全性、个体化、循序渐进的原则，结合有氧、抗阻和上呼吸道肌肉锻炼。有氧运动可选择快步走、慢跑、骑自行车等，每周运动4次，每次运动40分钟至60分钟；抗阻运动如仰卧起坐、改良俯卧撑等，每周运动2次，每次运动30分钟；上呼吸道肌肉锻炼包括发元音、舌尖抵颚、舌头伸缩等，每周运动2次，每次运动不少于20分钟，持续锻炼12周。建议在医院评估后进行运动。
	此外，若家人打呼噜严重、总张口呼吸，且呼吸暂停超10秒或1小时内有5次呼吸暂停，需及时去医院做睡眠呼吸监测，严重者需进行治疗。(长沙晚报)【编辑:李岩】
</body></doc>