<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3630</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415071.shtml</url><title>治理主播违规诱导打赏，营造健康合规直播生态</title><datetime>2025-5-14 10:30:00</datetime><body>	直播经济的崛起，让“赚打赏”成了不少主播的收入来源。但在此过程中，也滋生了一些打赏乱象，譬如一些主播利用情感伪装、低俗内容等手段，违规诱导观众打赏，甚至由此导向线下诈骗，这不仅破坏了公平有序的直播环境，还严重损害了消费者的合法权益。
	基于此，抖音直播持续加大对违规打赏治理力度。在近日召开的“2025共建文明直播”沟通会上，抖音直播宣布，进一步细化治理手段，重点加强对诱导消费类违规主播的“经济”管理力度，对违规场次进行资金冻结、提现考核、延迟结算等，持续做好主播、用户双方的消费服务，打造健康合规的直播生态。2025年第一季度，平台主播诱导打赏违规下降25%。
	从直播带货、信息分享，到知识创作、才艺展示，“直播生活”已然无远弗届地融入人们的日常。必须要看到，不论是通过直播带货收取佣金，还是以才艺展示获取打赏，都是一种市场行为，每一个主播都是一个市场主体，只要他们的“经营行为”合法合规，就应该支持这种新型经济形态自由生长发育，外力不应过度介入与干预。
	直播打赏的本质，其实就是消费者为从主播那里获得的情绪价值支付报酬。就像行为经济学所揭示的那样，未必所有的消费活动都是理性消费，情绪消费或冲动型消费，其实是人类消费的常态。对于一些情绪渲染下的直播打赏行为，以正常的市场思维来看待即可。
	真正要治理的，是那种突破法律规则与公序良俗的诱导打赏或诈骗行为。今年2月份，中央网信办发布2025年清朗专项计划，明确指出要打击利用高额返现吸引打赏、情感伪装诱导打赏、低俗内容刺激打赏、未成年人打赏等突出问题。这些打赏乱象，不仅会侵害消费者利益，也会导致劣币驱逐良币，让真正有才华、守规矩的主播难以获得公平发展机会，扰乱平台健康可持续发展。
	而真正能够约束主播的，一个是流量武器，另一个就是经济手段。
	在流量约束层面，抖音直播设置了严格的梯度处罚原则，根据违规程度不同，会给相关账号以警告、中断直播、暂时或无限期收回直播权限等处罚；而对涉嫌诈骗的，不仅会无限期回收其直播权限，对相关公会也绝不姑息，会进行警告公示、冻结权益直至清退处理。
	在经济限制层面，抖音直播则明确，一旦发现主播存在违规诱导打赏行为，会对违规场次进行资金冻结，让违规所得暂时无法流转，避免主播从中获利。同时，实施提现考核，对主播的提现行为进行严格审查，只有在其符合平台规定、整改到位后，才允许进行提现操作。除此之外，抖音直播也会通过延迟违规主播的收入结算时间，进一步约束其行为，促使主播遵守平台规则。
	不论是从“流量”上严控，还是从“经济”上严管，平台对违规打赏的治理，秉持的都是一种市场与法治的思维。本质上，平台为主播与消费者提供了一个交易市场，这个市场要想持久健康发展，就必须通过设置公开透明的规则，鼓励合法交易顺利进行，同时让那些违背规则的商家受到惩罚——这是来自市场的正义。
	当然，也必须强调的是，一个平台上，主播群体数量极大，且直播与打赏具有即时性，平台很难做到对每一场直播进行全方位、实时性的精准监控。而且，一些违规主播为逃避监管，会选择在线上站内进行隐晦交流，尔后转至平台之外的社交媒体或线下进行沟通或交易。这些行为超越了平台的视野范围，平台不仅难以识别，打击纠偏上也鞭长莫及。
	换言之，平台固然对违规直播打赏行为承担主体责任，但基于直播打赏的复杂情况，不应泛化平台责任，甚至让平台承担无限责任。做好直播治理的核心，是统合平台、主播、公会与监管部门等多层面主体的责任，合力共治，相向而行。若将所有责任都归咎于平台，不仅对平台不公平，也不利于乱象的根本解决。
	还有必要提醒的是，此前，围绕一些人建议设置直播打赏冷静期与打赏额度限制，舆论场上正反两派曾产生过激烈争论。在此，依然有必要强调一个常识：在市场经济尤其平台经济领域，任何一刀切的做法都有违经济规律，设置打赏限额、冷静期，看似能够限制违规诱导打赏行为，实际上是以少数人的违规，让大多数正规从业者买单。不仅对他们不公平，也会阻碍行业的健康发展。
	同样需要强调的是：诱导打赏的违规有轻重之分，且与诈骗有着本质不同。诈骗有着严格的法律定性，具体行为是否涉嫌诈骗，需要法律部门做出定性。平台要做的，就是对违规行为依据情节严重程度进权责之内的合理处置，既不能袒护，也无法越权。
	质言之，只有在明确各方责任与权利的基础上，充分发挥平台、主播、公会以及监管部门等多主体的作用，形成协同共治的良好局面，才能真正营造出一个健康、合规、有序的网络直播生态，让网络直播行业在规范中蓬勃发展，持续为经济社会发展注入新活力。(文/姜涵)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>