<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3634</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-14/10415072.shtml</url><title>中国智造突围向“新” 产业链升级加速跃升</title><datetime>2025-5-14 10:24:00</datetime><body>	面对复杂国际形势，中国先进制造业不仅是应对挑战的核心力量，更是推动中国经济转型升级、提升国际竞争力的关键引擎。先进制造引领的产业革新给工厂、产业链和产品带来哪些改变？面对复杂国际形势，发展先进制造业，我们还需要什么？一起从智能工厂、高端产品再到产业链，看中国先进制造业的突围向“新”。
	走专精特新之路
	做大做强先进制造业
	5月13日，国务院新闻办公室举行“新征程上的奋斗者”中外记者见面会，邀请了五位全国工业和信息化系统先进集体、劳动模范代表，在他们分享的故事中，我们看到了在生物医药、新能源等先进制造业领域的创新和突破。
	这五位代表都来自专精特新“小巨人”企业，围绕创新药物研发、数控机床核心部件研发生产、微波通信材料创新、储能电池研发制造、卫星制造等先进制造业领域，开拓创新、不断突破。
	广东中山康方生物临床运营资深总监夏梦莹：已经研发上市的两款用于治疗胃癌以及非小细胞肺癌的创新药，在临床验证中表现出很好的疗效，同时都纳入了国家医保目录，这为保障广大人民群众生命健康提供了重要的作用。
	上海纬景储能科技有限公司联合创始人葛群：到今天，我们能够用AI技术发现新的材料，用AI监控生产线保证品质。随着技术进步，我们坚信未来我们用更绿色、更经济、更高效的方式使用能源。
	据了解，目前我国专精特新中小企业数量超过14万家，其中专精特新“小巨人”企业达1.46万家，具有专业化、精细化、特色化、创新能力强的特征，在整个产业中发挥着强链固链稳链的重要作用。
	机床突围：
	“独门绝技”就是自主创新
	先进制造业对工厂的要求明显高于传统制造业，而数控机床正是先进制造不可或缺的利器。在13日的记者见面会上，来自数控机床生产企业的代表陈亮，介绍了他们的“独门绝技”。
	江苏冈田智能(江苏)股份有限公司总经理陈亮：过去的15年时间里，我一直专注为中国机床装备上我们自主研发的刀库技术。刀库是机床的“弹药库”，经过多次实验，我们终于取得了重要突破。我们所研发的刀库不仅性能好，而且成本大幅下降。我们“独门绝技”是专注于产品的技术研发，不是单纯生产组装企业。我们突破了刀库重要零件加工设备的设计和制造难题，还长期跟各大高校及院所保持合作关系，持续提升我们的科技研发及创新能力。在未来，我们将依然坚持将更多的刀库短板弱项技术转化。
	先进制造业的工厂
	与传统工厂有啥不一样？
	那么，先进制造业的工厂与传统工厂有什么不一样呢？先来看一组工业和信息化部的统计数据。截至今年2月，全国已建成3万余家基础级智能工厂。今年以来，全国80个先进制造业产业集群普遍保持高速增长。国家出台的设备更新政策也让制造业企业加快智能化与绿色化转型。接下来一起去两家先进制造工厂实地看一看↓↓↓
	湖南株洲这个全国最大的硬质合金产业集群里，一家企业今年一口气更新了3条绿色智能生产线，新上的21台自动机械手已正式投产运行。
	中国五矿株硬公司钻头合金事业部总经理刘国强：原来都是齿轮驱动的，咔咔响。现在换成电驱动以后，精度更精准，效率更高。在同样的时间，可以生产更多的产品，赚取更多的收入。
	山东青岛的一家智慧工厂，今年开始用人工智能技术驱动生产制造，平均每分钟就能下线约10台智能冰箱。
	海尔工厂技术员尹冬冬：AI识别使检测精度提高了10倍左右，由之前的0.1毫米提升到现在的0.01毫米，生产效率提升了40%左右。
	新产品密集推出
	机器人“出圈”前景广阔
	本届广交会在第一期的展区里，首次增设了“服务机器人专区”，展览面积4200平方米，46家企业参展，几乎都展出了本企业的最新产品。
	这家深圳的工业机器人企业，属于专精特新中小企业，研发的工业机器人主要是为船舶行业提供清洗等方面的服务。在展会开始之前，企业就提前给马来西亚、土耳其、南非等海外客户发邀请，目前已经收到百万意向订单。
	深圳市行知行机器人技术有限公司海外销售专员张文：我们机器人可以实现全自动除锈、打磨、清洗或者喷涂的工作。我们做了市场调研后，发现海外都有这种机器人的需求，所以我们就决定做出海计划，意向订单在百万元上下。
	在上海的这个人形机器人训练场里，100多名“新学员”有的在练习踢足球，有的在学打太极，俨然成了一所人形机器人正式上岗前的职业技校。
	国家地方共建人形机器人创新中心科技体系总监刘宇飞：让机器人在这里不断摸索自己的能力，以场景为驱动，以数据为驱动，能够在各种不同的场景里去做一些应用。
	今年以来，人形机器人火爆出圈，让不少企业嗅到了硬件装备的商机。在苏州高新区的这家新型研发机构内，楼上研发，楼下量产，不到10天时间，一个可用于人形机器人的激光雷达模组样品就完成了。它的核心电路只有指甲盖大小，却可以让人形机器人的3D测量精度、感知能力大大提高。
	苏州津光图伟科技有限公司总经理穆永吉：像这几台设备都是在全力运转，因为最近接到订单比较多。
	苏州光电技术研究院执行院长李侠：激光雷达在人形机器人上的应用，犹如雨后春笋般冒起来了。
	先进制造给产业链
	提出了哪些更高要求？
	中国先进制造业的发展面临着挑战，但也迎来了新的机遇。面对当前复杂国际形势，中国的先进制造对产业链带来了哪些改变？又提出了哪些更高的要求？来听专家分析。
	北京师范大学教授经济学专家万喆：中国先进制造业发展正推动产业链发生深刻变革。首先是产业升级和重构，推动了传统产业向高端化、智能化、绿色化的转变。这种转型也是加速的，比方说汽车制造向新能源汽车和智能网联汽车升级，电子信息产业向人工智能、大数据、云计算等领域拓展，也促使产业链向更高附加值的环节延伸。
	另外就是区域协同与集群效应是在增强的。像京津冀、长三角、粤港澳大湾区等，通过产业链分工协作形成了互补的优势。国家级的先进制造业集群，也是在通过上下游集聚，推动全产业链的竞争力提升。产业链延伸和拓展，不仅支撑了我们的供应链优化和自主可控，而且对于全球的价值链重构也有很好支撑。
	那么，加速供应链本土化和区域化布局，是减少了我们对国外关键零部件和技术的依赖。实际上在帮助全球提高供应链的稳定性和安全性。当然，我们看到，对产业链的各环节也提出了更高的要求。在技术创新能力上，未来也要求进一步的核心技术自主可控，要提高产品的技术含量和附加值，以应对国际技术竞争和产业升级的压力。
	在人才上，先进制造业未来要加强人才培养和引进的力度，对整个产业链升级发展要提供人才保障。上下游之间企业要实现更紧密协作和配合，共同来攻克产业链中的薄弱环节和关键问题。提高整体效率和竞争力，也增强抗风险能力。
	发展先进制造业
	我们还需要什么？
	5月13日还有一条新闻值得注意：中国人民银行、金融监管总局等联合印发意见，提出30条重点举措，加大金融支持广州南沙建设力度，而支持高端制造产业发展正是其中的一项重点任务。在当前复杂的国际形势下，发展先进制造业，我们还需要什么？继续来听专家分析↓↓↓
	北京师范大学教授经济学专家万喆：首先就是技术攻坚与自主创新体系的构建。关键核心技术像是高端芯片、工业软件等卡脖子的问题，还是要引导企业加大基础研究投入。通过税收优惠、财政补助等政策激励，将企业研发项目纳入国家重大科研计划。要完善产学研协同机制，一起突破核心技术壁垒，集中资源攻克高端数控机床、工业传感器等卡脖子技术。
	要人才培养与产业链协同升级，现在的人才缺口非常巨大。一方面培养高端技术工人，另一方面吸引高端复合型人才参与关键技术攻关。要优化产业链区域布局，针对区域发展不平衡的问题，引导东部等发达地区向中西部等来转移技术和一些产业。推动产业链链主企业与中小企业形成需求供应生态，来提升产业链的效率。
	另外要金融赋能与绿色数字化转型，降低企业的融资成本。同时也要深化国际合作与规则的对接，积极参与国际标准制定，推动中国技术转化为全球标准。
	最后我们也要继续深化政策优化和制度保障，完善知识产权保护，优化营商环境与政策协同，也要强化风险应对机制。
	应该说中国先进制造业的突围之路，还是要以技术自主化来筑牢根基，中国在先进制造业全链条突破是有决心的，只有在多维度协同发力下，才能在复杂国际形势中实现从中国制造到中国智造的跃升。
	(央视新闻客户端)【编辑:李岩】
</body></doc>