<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3668</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/05-14/10414999.shtml</url><title>两项中小学人工智能指南 要解决什么问题？</title><datetime>2025-5-14 08:41:00</datetime><body>	制定人工智能使用“红线”，避免“代劳式”使用
	两项中小学人工智能指南要解决什么问题？
	近日，教育部基础教育教学指导委员会发布《中小学人工智能通识教育指南(2025年版)》(以下简称《通识指南》)和《中小学生成式人工智能使用指南(2025年版)》(以下简称《使用指南》)。
	《通识指南》提出，小学阶段注重兴趣培养与基础认知，初中阶段强化技术原理与基础应用，高中阶段注重系统思维与创新实践。通过知识、技能、思维与价值观的有机融合，形成四位一体的人工智能素养，培育科技创新思维、批判性思维、人机协作能力、人工智能素养及社会责任意识。此外，指南还提出，将人工智能教育纳入校本课程实施方案，构建与信息科技、科学、综合实践等课程有机衔接的课程体系。
	《使用指南》则明确各学段使用规范，确保技术安全、合理、有效地辅助教学、促进学生个性化学习、推动教育管理智能化，同时严守数据安全、伦理道德底线。在“政-校-企-家-社”多方协同下，既释放技术赋能教育的创新潜能，又筑牢教育主阵地的价值根基。
	中小学人工智能通识教育
	旨在培养学生适应智能社会的核心素养
	今年全国两会期间举行的首场“部长通道”集中采访活动中，教育部部长怀进鹏在答问时说，DeepSeek(深度求索)和机器人引起广泛关注，从一个方面说明了中国科技创新和人才培养的效果。怀进鹏以DeepSeek和机器人为例说，重大科技革命和产业变革既对教育提出需求，也是教育改革发展的重大机遇。
	21世纪教育研究院院长熊丙奇接受记者采访时表示，人工智能时代与此前的互联网时代有所不同。普及电脑主要在于掌握电脑使用技术，而人工智能时代则不同。据媒体报道，我国不少中小学生在新学期到来前，已在用AI“赶做”作业。这意味着，使用人工智能已经不是问题，怎么用好才是问题。而用好人工智能，就不只是掌握有关知识与使用技术，关键是使用者有无思考能力、创新能力。
	谈到中小学人工智能通识教育的培养目标，教育部基础教育教学指导委员会负责人介绍，中小学人工智能通识教育通过构建分层递进、螺旋上升的教育体系，旨在培养学生适应智能社会的核心素养。小学阶段注重兴趣培养与基础认知，初中阶段强化技术原理与基础应用，高中阶段注重系统思维与创新实践，通过知识、技能、思维与价值观的有机融合，培育四位一体的人工智能素养。通过分阶段、递进式的课程设计与教学策略，形成螺旋上升的教育路径，确保各学段学生在保持学习热情的同时，逐步实现人工智能技术学习的纵向深化，达成兴趣培养与知识技能提升的有机融合。
	分阶段成为人工智能教育的一个典型特征，《使用指南》提出，在中小学应用场景中，应以保障个人隐私和数据安全为前提，通过规范化使用充分发挥生成式人工智能的潜能。小学阶段禁止学生独自使用开放式内容生成功能，教师可在课内适当使用辅助教学；初中阶段可适度探索生成内容的逻辑性分析；高中阶段允许结合技术原理开展探究性学习。
	人工智能在中小学教育中有哪些应用？
	三类典型场景
	在中小学教育中，人工智能可以有哪些应用？《使用指南》提出了三类典型场景：促进学生成长、辅助教师教学、支撑教育管理。
	在促进学生成长中有5个场景，包括：通过智能学伴系统生成多维诊断报告，精准匹配分层学习资源，支持学生自主规划学习路径、优化学习进程管理，提升学生自主学习能力；依托生成式人工智能构建交互式学习环境，开展互动式探究学习活动，切实增强学生逻辑推理能力与创新思维水平；发挥人工智能伴读系统的功能优势，精准追踪和分析阅读轨迹、提供交互式导读服务，并通过动态绘本、多方言有声书等多元载体，深入推进优秀传统文化传承；在教师与家长监督下，学生可借助人工智能助手倾诉情绪困扰，获取心理健康疏导等。
	第二类应用场景是辅助教师教学，提到教师可利用生成式人工智能自动生成教学设计，为不同层次和能力的学生提供量身定制辅导方案和资料列表，实现大规模个性化教学；教师可利用生成式人工智能工具开展互动性教学，打造沉浸式教学体验，开展实时学情监测分析，提升课堂教学效果；教师可利用生成式人工智能辅助课后作业生成与批改以及学情分析，提升教学效率和降低教学负担等。
	第三类应用场景是支撑教育管理，包括助力校务智能化；助力教育资源均衡化，为偏远地区学校自动生成适配本地课程大纲的教案、习题及多媒体素材；创新教育评价，将生成式人工智能作为评价体系设计的辅助工具，实现人机协同教育评价；智能驱动科学决策，结合生成式人工智能的模拟推演能力与人类经验，构建“人机协同”决策机制，提升管理科学性等。
	深圳某小学教师王女士告诉记者，人工智能已经成为教师提升备课效率的必备工具。比如检索或生成课堂PPT需要展示的图片和视频等，只需要输入指令就可以完成。在课堂上人工智能可以用来激发学生们的发散性思维，比如，让学生描写一个场景或思考一个问题，可以请同学们先尝试回答，补充完善，再用AI来写作或回答，会给学生带来很大启发，也很有趣。再比如，讲评作文，课上也可以请AI对学生的作文做出评析，这也能对学生起到启发作用。
	河南某中学一位负责人则提到，工作中已经开始使用AI进行精准的学情诊断。教育教学要基于学情，基于学情才能尊重学生个体差异，但过去的学情诊断结果不够客观和全面，参考AI生成学生综合评估，能很大程度帮助教师制定针对性教学方案，这能很好地解决教育教学起点问题。借助AI也可以让课堂更具互动性、趣味性，提升参与度、体验感，从而达成更好的教育教学效果。在校务管理上，通过生成式人工智能快速起草会议纪要、工作报告、活动方案等，以及快速整理档案信息等方面，都可以提升工作效率，减轻人力负担。
	人工智能使用红线是啥？
	学生应避免在作业中简单复制人工智能生成的内容
	一线教育工作者也提出了对人工智能的担忧。“有的学生会用AI完成作业，比如他们会告诉AI自己是几年级的学生，让AI按照自己的年龄段完成作业或者作文，这样老师就不太容易发现。”深圳某小学教师王女士说，每当这时自己会告诉学生，AI可以辅助学习，但不能代替思考。
	《使用指南》也对不同主体的规范使用提出了要求。比如教育行政部门要充分考量区域发展不平衡性、城乡资源差异性及地方特色多样性等客观要素，科学制定本辖区应用推进路径。制订相关生成式人工智能应用政策法规，制定数据安全保护管理办法，明确伦理审查机制，建立动态调整的“白名单”制度，明确可入校使用的生成式人工智能工具清单。中小学校要避免采取“一刀切”的简单化管理模式，警惕对AI工具的过分依赖，加强数据安全与隐私保护治理。
	此外，《使用指南》要求，教师要向学生推荐可靠的生成式人工智能工具，培养学生对人工智能技术的理解、应用、创新能力和信息甄别能力，提升学生的批判性思维、数据安全意识和技术伦理认知。教师不得将生成式人工智能作为替代性教学主体，禁止直接使用AI回答学生问题或提供咨询；应避免直接使用AI生成内容评价学生；严禁将个人信息、考试试题等敏感数据输入AI工具，防止数据泄露与隐私侵害；未经授权不得利用AI复制传播他人作品，避免著作权侵权；避免过分依赖AI抄袭工具。
	学生应避免在作业中简单复制生成式人工智能工具生成的内容；避免使用生成式人工智能参加考试与测验，不得利用生成式人工智能作弊；避免在展现创造性或个性化表达的学习任务中轻易滥用生成式人工智能，丧失个人思考与观点；避免在未查阅高质量教材或权威资料前贸然使用生成式人工智能获取信息；避免将个人信息输入生成式人工智能工具，泄露数据和隐私；避免在未经授权的情况下利用生成式人工智能复制或传播作品，侵犯著作权。
	成都商报-红星新闻首席记者吴阳【编辑:付子豪】
</body></doc>