<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3677</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-14/10414987.shtml</url><title>非法传播盗录“春节档”电影 严惩不贷</title><datetime>2025-5-14 07:36:00</datetime><body>	调查
	非法传播盗录“春节档”电影严惩不贷
	2025年2月3日，浙江金华东阳市公安局破获了一起非法传播盗录“春节档”院线电影刑事案件。该案犯罪嫌疑人涉嫌非法传播《哪吒之魔童闹海》《唐人街探案1900》等多部盗版的“春节档”热门电影。
	据当地警方通报，截至目前，该案共抓获违法犯罪嫌疑人7名，其中采取刑事强制措施4人，移交属地行政部门处罚3人，涉案影视网站130余个，侵权影片20余万部，总涉案金额达2500余万元。
	金华公安机关在今年“春节档”期间侦破的系列案件被国家版权局、公安部确定为院线电影版权保护专项行动第一批典型案件之一。
	公安部公布的最新数据显示，2025年2月，按照公安部部署要求，浙江、安徽、重庆、四川等地公安机关紧密协作，在版权、电影部门支持下，破获盗录春节档院线电影系列案，摧毁多个影院盗录、网络销售盗版电影犯罪链条，抓获犯罪嫌疑人28名，捣毁侵权网站、App共300余个。
	作为版权方，近日，北京光线影业有限公司向中青报·中青网记者提供的数据显示：从监测及维权下线数据情况来看，电影《哪吒之魔童闹海》于2025年1月29日上映，上映第二天11时左右即出现全片盗录资源，视频时长为02:18:40。截至2025年4月17日共计发现261716条影视盗版链接，已投诉下线256073条，其中40%为完整全片侵权资源，其余为盗录片段。
	有盗录者专挑午夜场，把设备藏衣袖里
	根据上级公安机关统一部署，今年春节期间，东阳市公安局影视业犯罪侦查中心民警紧盯非法传播盗录“春节档”院线电影行为，开展不间断网络巡查。
	1月31日(大年初三)，办案民警在网络巡查过程中发现，某影视网站上已经出现了盗版的《哪吒之魔童闹海》《唐探1900》《封神第二部：战火西岐》等“春节档”热门电影。
	东阳市公安局立即成立专案组，迅速开展破案攻坚。
	据东阳市公安局经济侦查中心主任郭杰介绍，当时，专案组一方面调取该网站的相关数据进行分析，迅速锁定网站的实际经营者；另一方面，在版权部门支持下，对盗版影片源头进行追踪，发现影片分别是在华南某省和华东某省的两家影院被盗录的。
	通过影院溯源调查发现，为不引起注意，有盗录者专挑影院观影人数较少的午夜场，并特意坐最后一排偷录，有的直接用手机盗录，还有的把盗录设备藏在衣袖里进出影院。
	随着案情逐渐明朗，专案组兵分三路，实施抓捕。
	2月3日(大年初六)，该网站实际经营者任某在华南某省抓获。随后，办案民警于2月5日、2月13日分别在华东某省和华南某省抓获涉嫌盗录影片的嫌疑人3名。
	通过对任某的审讯，以及对其持有的电子设备的勘查，共发现非法传播盗版影视作品的网站30余个，涉案价值100余万元。目前，任某已经被采取刑事强制措施。3名盗录影片的违法人员，已由当地行政主管部门处理。
	民警对该案深挖，梳理出其他关联的影视网站经营者、犯罪嫌疑人邱某泽等3人。
	4月10日-11日，东阳市公安局组织警力在华北、华中、华南三地区同步开展第二轮集中收网行动，抓获犯罪嫌疑人3名，查获非法影视网站100余个，侵权影视作品20余万部，涉案价值2400余万元。
	对侵犯影视版权犯罪全环节、全链条打击
	近年来，金华市公安局知识产权犯罪侦查中心牵头，擦亮金华公安影视版权保护工作“金名片”。
	金华市公安局环境资源和食品药品犯罪侦查支队支队长陈哲安介绍，金华市公安局会同市委宣传部、市中级人民法院、市人民检察院，于2024年11月22日召集相关影视制作公司和网络平台召开会议，就打击非法传播盗录“春节档”院线电影犯罪达成共识，并就院线电影版权保护工作进行研究。
	2025年1月22日，金华市公安局召开案件线索交办会，成立10个专案组，交办了10条重点线索，对后续侦查工作进行部署。
	案件侦办过程中，专案组以传播盗版影视作品的非法网站为切入点，“向上溯源、向下追踪、向外扩线”三管齐下，对侵犯影视版权犯罪进行全环节、全链条打击。
	向上溯源，就是追溯盗版源头。网络上传播的盗版“春节档”热门电影，往往是从电影院盗录获得的，也就是俗称的“枪版”。专案组发现被侵权的影视作品后，通过数据比对确定盗录影片的具体影院和场次，进而锁定盗摄犯罪嫌疑人。
	向下追踪，就是打击网站的实际经营者。发现传播盗版影视作品的非法网站后，严厉打击网站的实际经营者，截断网络传播的渠道。
	向外扩线，就是查处相关灰色产业链。除了打击非法网站本身，还注重打击和盗版影视网站有关的灰黑产，彻底铲除非法网站的生存土壤。
	今年“春节档”期间，金华市公安机关共侦破非法传播盗录院线电影刑事案件10起，抓获违法犯罪嫌疑人22名，采取刑事强制措施19名，封禁传播盗版影视作品的非法网站、App应用173个，涉案金额3700余万元。
	为影视产业版权保护提供坚强保障
	位于浙江金华东阳的横店影视城是全球最大的影视拍摄基地，先后建成“秦王宫”“清明上河图”等30多个大型实景基地和130余座高科技大型室内摄影棚，现有影视企业2000余家。
	东阳市公安局依托横店影视业法治中心，于2021年12月成立了影视业犯罪侦查中心，每年围绕春节档、暑期档、国庆档，对侵犯影视版权的犯罪行为开展常态化打击，护航影视产业高质量发展。
	作为版权方，维权难点是什么？北京光线影业有限公司相关负责人认为，影视反盗版存在的主要问题有三方面：
	电影盗版源问题。目前电影盗版来源主要途径为影院盗摄电影资源，实际反盗版工作中想要解决电影盗版源问题难度非常大。想要防止影院盗摄，需要做好线下影院的规范管理，要求观影人遵守观影秩序，观影时不进行盗摄，否则很难从源头上遏制电影盗版资源。
	盗版传播速度与维权过程中的时间差问题。互联网传播速度非常快，一旦出现盗版资源可能很快会遍布各平台，即使版权方委托了专业机构进行24小时的不间断投诉下线，由于相关平台存在处理侵权周期长、审核慢等情况，盗版资源无法快速处理，给版权方带来无法弥补的损失。
	侵权成本低与维权成本高的矛盾。许多盗录行为可能只需要一部手机即可以完成，视频传播到网上后会迅速扩散。即使版权方不惜代价委托大量专业人员进行不间断处理，仍收效甚微。
	金华市公安局副局长王浦虹表示，下一步，该局将针对侵犯影视版权犯罪的特点，会同相关部门加强线上监测和监管，提高对盗版行为的发现能力、防控能力、打击能力。同时，公安机关还将严厉打击由非法影视网站滋生的涉黄、涉赌、涉电诈、侵犯公民个人信息等违法犯罪行为。
	中青报·中青网记者何春中来源：中国青年报【编辑:刘湃】
</body></doc>