<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>370</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-10/10429422.shtml</url><title>儿童玩具，护好童心保安全</title><datetime>2025-6-10 07:41:00</datetime><body>	儿童玩具，护好童心保安全(深阅读)
	儿童玩具如何做到让人安心、护好童心？近日，记者前往广东、浙江、贵州等地进行了采访。
	要让人安心，远离危险玩具
	一按、一摇、一扔，一个小小的塑料包，就能发出不小的爆炸声，这种“炸包”玩具一度受到部分小学生的追捧。据广州市场监管部门介绍，“炸包”玩具由碱性的苏打水包和酸性的柠檬酸粉组成，一旦挤破液体包装，二者就会发生化学反应，产生二氧化碳气体，使得袋子迅速膨胀，随之爆开发出巨响。
	市场监督管理总局质量监督司相关负责人说，根据国家强制性标准GB6675.1—2014《玩具安全第1部分：基本规范》5.2.4条款规定：玩具，特别是化学游戏玩具，不得含有会因化学反应或加热而引起爆炸的物质。因此，供14岁以下儿童玩耍的“炸包”玩具不符合玩具强制性标准要求，同时违反了产品质量法等法律规定。
	这些“炸包”玩具目前的销售情况如何？记者走访了广州部分中小学附近的文具店及小卖部，暂未发现有此类玩具，但在某购物平台上搜索“玩具手雷”，则显示多个店铺在售卖“炸包”玩具。
	“炸包”、萝卜刀、捏捏乐……稀奇古怪的玩具可能带来安全问题。华南师范大学教育科学学院副教授余晖建议：“学校方面可以开展玩具安全教育，培养青少年对于危险玩具的甄别能力。”
	为了让儿童远离危险玩具、玩得安全安心，多地加大对儿童玩具的监管力度。
	广州市场监管部门对于校园周边存在安全风险的玩具开展专项监督检查，2024年以来，共出动执法人员25432人次，检查儿童和学生用品生产、销售企业16398家次。全国层面，2019年以来，市场监管总局等部门连续6年组织开展儿童和学生用品安全守护行动，以“炸包”“臭包”等危险玩具、学生文具等为重点，共检查儿童用品生产销售企业61.65万家次。
	要让人放心，避免隐形伤害
	今年以来，浙江大学医学院附属儿童医院接诊了20多名吞食磁力珠的患者，最小的不到1岁。吸力强大、造型多变的磁力珠吸引了不少家长购买，却存在误食隐患。浙江大学医学院附属儿童医院副院长高志刚介绍：“如果孩子吞下多颗磁力珠，可能会导致肠穿孔、肠梗阻等。”
	甲醛超标的毛绒玩具、零件易脱落断裂的塑料玩具……“这样的问题玩具绝大多数生产信息不全、做工粗糙。”浙江温州市质量技术检测科学研究院工程师朱远介绍。
	如何守好玩具质量关？
	我国对电玩具、塑胶玩具、金属玩具、乘骑车辆玩具实施强制性产品认证管理，应当经过认证并标注认证标志后，方可出厂、销售、进口或者在其他经营活动中使用。
	市场监管总局质量监督司相关负责人介绍：“根据系列国家强制性标准，玩具的物理安全性包括小零件禁令、锐边锐角处理等；玩具的化学安全性要求其材料中不得含有有害化学物质，如邻苯二甲酸酯增塑剂等，制造商和销售商必须严格遵守相关标准，确保产品符合国家规定。”
	依规而行。一些地方搭建平台，提供技术服务，如浙江省云和县建设木制玩具质量“一站式”服务平台，为木制玩具生产企业提供涵盖产品全生命周期、全产业链的计量、标准、检验检测；一些地方强化监管，加大抽查力度，2024年以来，浙江省完成玩具产品监督抽查共计1648批次，发现不合格产品103批次，问题发现率6.25%，不合格产品均已依法处置。2025年将玩具产品纳入浙江省重点工业产品质量安全监管目录，持续加强相关产品监督抽查力度。
	要护好童心，防范“集卡成瘾”
	贵州省贵阳市观山湖区，五年级的小文(化名)放学后直奔附近一家文具店。“买一板小马宝莉！”付了52元，他迫不及待地撕开包装，核对卡片右上角的等级标志，“一张好卡都没有！”据了解，卡牌的玩法类似开盲盒，越稀有的款式越“值钱”。在小文班上，同学间会比较谁的卡牌收集得多、收集得全，大家会聚在一起玩卡、换卡，卡牌无形中成了“社交货币”。
	记者走访了几家小学周边的文具店，发现基本都在入口处或中间货架上摆放着五颜六色的卡牌，图案包括小马宝莉、奥特曼等，价格从几元到三四百元不等。卡牌吸引许多孩子购买、积攒、比拼“稀有卡”，不少家长担忧“早饭钱都用来买卡牌”。
	杭州师范大学教授杨群介绍，卡牌让孩子着迷乃至于上瘾，不仅在于其精美的设计，更在于开盲盒式的新奇、刺激体验。未成年人自控能力不强、认知水平不高，集卡所带来的自我满足感容易使他们沉溺其中。“集卡成瘾”不仅影响学习，还容易形成虚荣攀比心理，影响孩子的身心发展。
	如何做好引导规范？
	做好监管——
	市场监管总局印发的《盲盒经营行为规范指引(试行)》规定，“盲盒经营者不得向未满8周岁未成年人销售盲盒”“向8周岁及以上未成年人销售盲盒商品，应当依法确认已取得相关监护人的同意”。
	贵阳市市场监督管理局相关工作人员介绍，根据指引，他们在日常检查和监督抽查过程中，重点对全市中小学周边的商店进行宣传指导，提示提醒卡牌、盲盒等产品销售要在显眼位置注明注意事项，确保销售规范。同时还进行不定期检查，一旦发现不合规的销售行为，立即制止和纠正。
	形成合力——
	“父母应了解孩子玩这类玩具的动机、深层需求，在给予孩子高质量陪伴的同时，跟孩子达成消费限额等玩卡约定，还可以带孩子运动、做手工，转移注意力，实现兴趣替代。”贵州大学心理健康教育咨询中心主任晏超建议，为保护童心、将“沉迷风险”转化为“成长机遇”，除了做好家庭教育引导，还需从社会协同联动和行业技术创新方面发力，“学校可以组织健康游戏周等校园活动进行教育干预，比如，开展卡牌二次创作比赛，将废弃卡牌转化为手工艺品，培养环保意识。行业主管部门应加强监管，促进行业自律。”
	(人民日报记者林丽鹂苏滨姜晓丹窦瀚洋)
	本期统筹：刘静文【编辑:梁异】
</body></doc>