<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>371</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2025/06-10/10429430.shtml</url><title>针对不实信息和虚假谣言 贵州“村超”组委会发布声明</title><datetime>2025-6-10 07:59:00</datetime><body>	贵州“村超”发布声明！
	针对近期大量涉及贵州“村超”的不实信息和虚假谣言，贵州村超组委会今天(6月9日)发布声明，全文如下：
	近期，江苏省城市足球联赛(苏超)在全国范围内掀起了又一股足球热潮。“苏超”以其独特的魅力和创新的赛事模式，为中国足球的发展注入了新的活力。我们对“苏超”取得的成就表示由衷地祝贺！但我们也看到，随着“苏超”的火爆出圈，网络上出现“足协指导搅黄了贵州‘村超’”“‘村超’被足协叫停了”“‘村超’没了”等大量涉及贵州“村超”的不实信息和虚假谣言，严重误导公众认知，伤害了热爱和支持“村超”的国内外球迷网友的心，对“村超”的健康可持续发展造成了一定负面影响。在此，我们郑重的向大家辟谣，这些负面言论有一部分是对“村超”的误解，还有一些是无中生有，是为了博人眼球、恶意炒作、吸引流量。“村超”得益于国家脱贫攻坚战略，是榕江38.5万人民在乡村振兴道路上因地制宜发展文旅体融合的伟大尝试，出圈以来在全网球迷的关心下，得以持续火爆，逐步成为植根于人民群众、人民主创的文旅体品牌赛事。“村超”姓“村”，是源于群众、扎根群众的草根足球文化赛事，最近停赛一周，是因为要保证高考有序进行；“村超”火在人心，做的是静水深流、细水长流的长红赛事。
	“村超”始终是全民参与的“村超”。“村超”联赛从2023年第一届20支村级球队，到2024年的62支村级球队，再到今年108支村级球队同场竞技，球员对“村超”越来越爱。截至目前，全国已有34个省级行政区超1300支球队和全球近50个国家超1200名国际球员来榕江交流。今年1至5月，“村超”系列赛事共举办450场，县外32支球队490名球员实地感受“村超”氛围。“村超”以来，我们有近700支特色啦啦队共20万余人自发参加巡游展示，在38.5万人的小县城内，超过一半群众都成了啦啦队成员，大家来自各行各业，自带干粮闹革命、自带服装上节目、自做美食送游客，村寨因“村超”而变得更加团结。
	“村超”既富群众口袋也富脑袋。“村超”也继续扮演着地方经济发展引擎的角色，2023年吸引游客超760万人次，2024年超940万人次，2025年1月1日至5月5日超241万人次，同比增长11.77%，全年力争超1000万人次。“村超”举办以来，各地非遗文化纷纷亮相“村超”，参演外地群众超3万人次，河南洛邑侍女蹴鞠图、台湾《高山青》歌舞、西藏巨幅唐卡、新疆维吾尔族舞、蒙古舞、川剧变脸、佛山醒狮等象征民族团结的中华优秀传统文化纷纷亮相，还吸引了卡卡、卡纳瓦罗等众多国际球星到访。“村超”正逐步成为文化交流、民间交往、民族交融新典范。“村超”也让更多的小朋友喜欢上了足球、喜欢上了运动。2024年，榕江县60余所中小学校1489个班次开展2359场次“班超”比赛，累计覆盖2.66万人次，“小胖墩”“小眼镜”“小焦虑”大幅减少。到2026年参加“班超”文体活动的学生将占全县学生总数的50%，2028年占比数将达70%，2030年占比数将达80%。
	“村超”是群众足球的星星之火，点燃了更多人对纯粹足球、快乐足球的热爱。“村超”火爆出圈以来，邀请全国、全世界的团队来“村超”现场共享流量，全国已有34个省级行政区超1300支球队和全球近50个国家超1200名国际球员来榕江交流，目前正积极打造“‘村超’全国冠军赛”共享“村超”品牌。当前，全国34个省级行政区已有28个地区签订合作协议，将“村超”文旅体融合发展模式和足球经验推广到全国各地。今年8月份，全国各地冠军球队将到榕江踢全国冠军赛，未来我们将从冠军赛队伍中组建多个年龄段的“村超”全国战队，真正从14亿人中去筛选草根天才球员，备战2028年“村超”世界杯。“村超”以来，还开展外出交流20余次。2024年8月2日，“村超”展演团也受邀做客佛山“西甲”现场，双方通过资源互推、游客互送实现更紧密的文旅联动；今年5月10日，青海省“青超”开幕，“村超”明星队到现场与青海“青超”联队进行赛事交流……我们的啦啦队、球员、美食队伍把村超火热的足球氛围带到了全国各地。
	此次“苏超”火爆出圈，我们真诚地希望“苏超”越办越好，同时期待看到更多“粤超”“浙超”“鲁超”“疆超”“云超”“冀超”“川超”等活动赛事，未来都有机会火爆出圈，点燃自己城市对足球的热爱，与大家共同助力中国足球土壤的改良。我们对“苏超”取得的成就表示由衷地祝贺！但我们也看到，随着“苏超”的火爆出圈，网络上出现“足协指导搅黄了贵州‘村超’”“‘村超’被足协叫停了”“‘村超’没了”等大量涉及贵州“村超”的不实信息和虚假谣言，严重误导公众认知，伤害了热爱和支持“村超”的国内外球迷网友的心，对“村超”的健康可持续发展造成了一定负面影响。在此，我们郑重的向大家辟谣，这些负面言论有一部分是对“村超”的误解，还有一些是无中生有，是为了博人眼球、恶意炒作、吸引流量。
	细水长流之下，“村超”布局之中，“村超”布局的是“小小的足球，大大的梦想”。2025年5月30日，榕江县第十三届委员会第十一次全体会议通过《小小的足球大大的梦想——榕江县“人民足球勇闯新路感恩奋进再建新功”发展实施方案(2025-2035)》，“村超”正以长期主义深耕足球梦想，用十年规划勾勒发展蓝图。“一个球、一座城、一群人、一条心、一个目标、一个方向”，“村超”的发展从未停下脚步。这个实施方案里提出探索发展“村超”社会足球+“班超”校园足球+“逐梦”职业足球的“新三线”人民足球体系；通过“村超”人民足球带动全民健身、全民健康，举办群众喜闻乐见的文体活动，带动更多人参与足球；通过“班超”完善校园足球体系，探索“五育并举”、体教融合的路径，从人民足球里面走出专业足球；再通过“逐梦”从专业足球里面诞生竞技足球，为国家职业足球大批量输送人才，最终为中国足球振兴发展作出榕江贡献。榕江县的“逐梦”足球队夺得“2024希望工程·大湾区足球嘉年华”七人制男子组全国冠军并赴瑞典参加“哥德堡杯”世界青少年足球锦标赛；夺得2024年第三届中国青少年足球联赛贵州赛区暨贵州省“星火杯”青少年足球联赛冠军等荣誉。今年的黔东南州校园足球三级联赛中，我们获得了10个组别中的5个冠军、2个亚军、1个季军；贵州省U12女足代表队中，从榕江“逐梦”选拔的球员占了三分之一。榕江连续两年获得贵州省县域男子足球联赛冠军，榕江的球迷、榕江的父老乡亲们带着糯米饭自行驱车到现场加油，传播着足球的文化和对足球的热爱。
	作为西部欠发达的民族地区、红色革命老区，全国最后一批脱贫县，榕江县通过全民参与，群众自带干粮助村超、自带服装上节目、自做美食送游客，大家共同打造的“村超”来之不易，就像一个班级里成绩最差的学生找到了特长，找到了让大家快乐的点，很想坚持下去，于是努力坚持把“村超”“完善好培育好发展好”，努力成为一名合格的“三好学生”。希望大家理性看待网络上的不实言论，期望相关平台加强谣言的治理，共同守护好“村超”这个人民群众的足球文化品牌。在暑期，我们每个周末都有精彩的球赛和节目表演，还会不定期上演无人机表演和烟花秀等精彩活动，还会迎来“村超”总决赛和“村超”全国冠军赛，我们诚挚地邀请您，在暑期带上您的家人、朋友，一起来到多彩贵州、来到锦绣黔东南、来到榕江，加入我们的第三届“村超”快乐暑期狂欢季，和村民一起为球员们加油助威，一起感受这份独特的热情与活力。
	记者：田佳佳
	(“动静贵州”微信公众号)【编辑:刘湃】
</body></doc>