<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3759</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-15/10416129.shtml</url><title>企业“硕鼠”落网 900万“好处费”揭开采购贪腐黑幕</title><datetime>2025-5-15 19:49:00</datetime><body>	公司接到了一封举报，信上提到吴某向供应商索贿受贿的情况，但是举报信的内容写得比较含糊，没有提到具体方式方法和金额。
	采购总监被举报受贿企业为何犯难
	被举报的吴某是这家高新技术企业的一名高管，在这家企业任职多年，如今已经升任了企业的采购总监。在这封举报信中写道“吴某通过索取和收受供应商回扣，利用自己的职权对这些供应商倾向选择，严重破坏市场的公平竞争原则。”吴某是否真的如举报信中所说有收受贿赂的行为呢？那么和他有不正当利益往来的又是哪家供应商呢？现在是否要对吴某进行调查，又该怎样调查，这让企业感到十分棘手。
	企业法务部总监：因为高新技术企业的核心就是人才，我们肯定是想留住每一个对于企业有帮助的人才，一个举报信的内容不够翔实，如果仅仅凭举报信去采取措施，员工就会不信任公司。
	思索再三，企业最终决定还是先进行内部调查，如果确有其事，就采取必要的法律手段，如果没有，那也证明了吴某的清白。
	通过进行内部调查，这家企业发现吴某确实存在很大的受贿嫌疑，而且这些行为很可能已经导致企业利益受损，但收集到的证据是否已经足够充分，如果报警能否达到立案标准，一旦警方介入又会不会影响企业的正常运行，这些都让这家企业顾虑重重。
	企业法务部总监：身边的从事法律行业的朋友推荐“蓝鲸”护企站这个平台，我们就带着相应的证据到了“蓝鲸”护企站去跟当天值班的民警求助。民警首先给案子进行了定性，他认为是涉及涉嫌非国家工作人员受贿。让我们按照办理刑事案件的一个逻辑来梳理。
	上海市公安局经侦总队情指中心民警许天赐：护企工作站的工作内容是给企业提供一些法律咨询、案例分享和报案指引的服务的功能。解决企业报案难，不知道如何报案的难点和堵点。
	在护企工作站值班民警的建议和指导下，通过进一步整理相关资料，这家企业来到了上海市公安局浦东分局经侦部门报案，民警很快立案并展开了调查。
	利用职务之便拥有供应商选择权
	起初公司一看，举报线索含含糊糊，也没实锤，这事似乎可大可小，在经过企业一段时间的内部调查后，他们果然发现了一些可疑线索，企业把这些线索进行了汇总后，警方开始介入调查。该企业采购部门高管吴某利用职务之便索贿受贿的行为开始浮出水面，那么，这样的行为究竟持续了多久？又是如何避开企业的监管的？通过一步一步地侦查，警方逐渐获悉了全貌。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：我们迅速针对企业提到的相关人员及举报材料中提供的线索展开了深入调查。本案当事人吴某作为公司高级采购主管拥有职务便利性。有很大的权力，首先在采购端，他可以决定哪家供应商作为公司的合作方，也可以决定找谁采购和不找谁采购。
	在警方的调查中发现，吴某作为采购总监，在供应商的选择上有绝对的话语权，这也是他肆无忌惮收受贿赂的原因所在。
	上海市公安局浦东分局经侦支队四大队民警张军波：这是一家知名高新技术企业，能成为它的供应商本身就是一种广告，所以供应商之间的竞争非常激烈。吴某作为采购负责人拥有很大权力，从选择供应商开始，到确定采购价格、订单数量，都是由他做决定。
	调查高管资金账户进一步寻找相关线索
	吴某究竟和哪些供应商存在行贿受贿的关系？他们的合作模式又是怎样的？办案民警决定从吴某的资金账户入手，进一步寻找相关线索。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：一开始遇到了困难，我们没有在吴某的账户当中发现有可能与供应商发生不正当利益输送的这种情况，于是我们扩大了查证的范围，来进一步核实到底有没有犯罪的行为。
	通过对报案企业在此期间的采购业务进行比对分析，很快发现了异常情况。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：我们让企业方详细整理了与可疑供应商相关的业务数据，并进行了比对。在核查过程中，公司发现这些供应商提供的产品在使用率和用户满意度方面均出现下降，这一异常情况引起了公司的警觉。
	通过多个账户层层转账而且周期规律
	在有针对性地对一些供应商进行调查后，警方发现了更加可疑的情况，有一家供应商自从与报案公司建立业务往来后，经常会从公司账户支出一笔款项，再通过员工或是员工亲属的账户层层转账，最终将这笔钱汇入到一个第三人的个人账户上。而且这种行为十分规律，每次报案公司向这家供应商支付完采购款后，类似的情况都会发生，这个情况引起了警方的注意。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：我们发现每一段周期，甚至是每次报案公司支付采购款之后，行贿单位也就是供应商就会从相关账户打出一笔资金，而这个资金经过比对，基本上是采购金额的6%~12%不等。
	转账时间跟企业采购时间吻合关联度高
	在各类经济犯罪活动中，资金流动是核心要件。根据企业提供的材料，警方对从吴某账户入手调查他和供应商间的资金往来，这一查却发现，吴某本人名下的账户没有异常资金往来，但随着调查范围的扩大，牵出第三人账户。再次梳理资金线索，清楚显现出导出的资金跟企业的采购订单存在强关联。
	警方判断，通过多个账户层层转账很可能是为了隐匿这笔款项的来源，并且这种情况发生与采购时间一一吻合，并且数额也与采购数额呈现固定的比例关系，警方分析这很可能不是巧合，那么这些钱最终去了哪里？与吴某又是否存在关联呢？
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：这些供应商通过公司多名员工甚至其亲戚朋友的方式，将公司资金转出，并经过多层资金流转后，最终汇入吴某岳母的银行账户。
	发现高管岳母账户接收资金分析为受贿账户
	吴某岳母账户的出现，让案件有了重大进展，通过调查警方发现，吴某的岳母已经退休多年，而且与这家供应商没有任何关系，警方分析，吴某很可能就是通过其岳母的账户来专门收受贿赂的，以此规避警方的调查，随后警方围绕吴某岳母的账户展开了深入调查，很快发现给吴某岳母大额转账的还有其他人。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：这些银行账户的户主经过核查比对，与本案的报案公司与行贿方的供应商公司都没有产生直接关联，甚至相关的人员与吴某的岳母都没有产生直接的联系。
	逆向分析资金流向确定钱款来源
	随后，警方对这些给吴某岳母转过账的账户进行了逆向分析，很快发现，和之前的情况一样，这些转账资金的来源也都是这家报案企业的供应商，而且同样是经过多次转账，最终才由没有直接关系的人用个人账户汇入到吴某岳母的账户上。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：每个月固定有一些资金来往，一段周期就会有一些不是整数的，带有几元几角几分的汇款进入账户，而且金额从5万元到30万元不等。
	行贿金额有零有整推测与回扣比例相关
	调查中警方发现，汇入到吴某岳母账户的行贿金额总是有零有整，甚至还会出现几角几分，一开始这让警方也感到十分困惑，为什么供应商的行贿数额不是整数呢？通过与采购金额进行反复对比，警方分析发现，之所以会出现这种情况，很可能是吴某与供应商之间约定好了回扣比例，而供应商每次都会按照采购金额的比例向吴某行贿。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：转账一般都是整数，但这种非整数带有小数点的情况，当时第一个反应是猜想有可能是双方约定的回扣比例。
	账户资金使用较单一基本用于大额投资
	通过对吴某岳母账户里的资金流水进行分析，办案民警发现，这个账户的资金使用比较单一，并未用于日常的消费，而是用于购买银行的理财产品，以及购买房产等大额消费，而随着调查的深入，警方发现这个银行账户的实际控制人就是吴某本人。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：我们研判可能是吴某在实际地掌控这张银行卡，用于资金归集和转移。基于这一线索，我们开展了穿透式查询，结果发现更多关联银行账户浮出水面。
	甄别行贿行为牵出更多供应商
	账户进钱周期被掌握，隐秘的规律被破解。吴某更多的作案手法也被一一揭开。贪婪的吴某并不只与一家供应商相勾结。那么，除了他还有没有同伙？这会不会是窝案？
	随着警方调查的深入，更多的行贿行为被逐一地甄别出来，牵扯到的供应商也不止一家。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：通过个人的银行账户转向了吴某指定的银行账户内，再流转至吴某的岳母的银行账户内。通过大量的资金穿透以及综合的分析研判，我们掌握了总体的行贿资金流向的脉络。
	调查中警方还发现，吴某岳母的这个银行账户是其升任公司采购总监时才开的户，而且就是专门用来收取供应商贿赂的，虽然已经提前做好了周密准备，但在警方的调查面前，吴某的这些伪装很快被撕开，他受贿的情况最终也被警方全部调查清楚。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：他采取了物理隔离手段，首先在人员关联方面，这些资金不会与他本人产生直接关联，包括他寻找的相关关系人，从表面上来看，与吴某家庭以及与相关的行贿方没有任何社会关系，所以从相关人员人物图上看不出有关联性。
	高管被抓捕交代受贿全过程
	在掌握充足的证据后，警方对吴某实施了抓捕，吴某到案后，很快交代了他与供应商之间收受贿赂的全过程。据警方介绍，吴某在这家公司已经工作了多年，一步一步才走到了采购总监的这个位置，那究竟是什么原因，让他开始不顾公司利益，大肆收受供应商的贿赂呢？
	手握决定权成供应商围猎目标
	刚刚当上采购总监的吴某一开始并没有收受贿赂的想法，但是手里握着供应商的选择权和采购数量、价格的决定权，一些供应商已经把他定为了围猎的目标，而他也没有能抵挡住金钱的诱惑。
	上海市公安局浦东分局经侦支队四大队民警张军波：吴某在供应商多次明示或暗示可以给好处费后，开始收受这些钱款。他把收的钱都存在岳母账户里，用来买理财，并对外声称这些都是自己的正常公司收入。
	大肆收受贿赂后，吴某开始进行大额理财投资并购买了房产，而此时的他，胆子也逐渐大了起来，不仅更加肆无忌惮地收受贿赂，甚至开始向供应商直接索贿。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：吴某在担任重要的采购岗位的职务之后，野心开始膨胀。
	但无论是受贿还是索贿，收了好处，必然要在采购环节对这些供应商进行照顾，为了方便做手脚，吴某还将一名负责质检的下级刘某拉入伙，共同为这些供应商打开“方便”之门。
	收受供应商贿赂收取900万“好处费”
	令人触目惊心的是，吴某拉拢质检员刘某当同伙，唆使其采取默许、放任等方式，纵容不合格产品流入公司采购范畴，给公司的生产经营造成极大损失，让个人钱包鼓起来，收取900万“好处费”。而下属刘某，工作没多久就主动离职，这又是为什么呢？
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：刘某作为应届大学毕业生入职该公司后，吴某将其获取的部分非法所得分配给刘某。这些贿赂款、好处费(回扣)的金额甚至超过了刘某的年薪收入。
	刘某在进入报案企业任职后，就负责产品质量检测的工作，但因为和吴某一起收受了供应商的贿赂，对于有质量问题的产品，刘某选择了视而不见。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：在吴某的指使下，部分质量不达标的产品被违规评定为合格。实际检测显示，这些产品存在明显瑕疵，不符合交付标准。他按照吴某的指示，或者自己的私心这么做了。
	担心东窗事发质检员主动离职
	但两人的这种合作并没有持续太久，由于害怕东窗事发，刘某每天都生活在恐惧之中，为此他最终选择了辞职。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：当时陆陆续续地收取了不少的贿赂款，刘某心中萌生了退却的一个想法，他有后怕的，内心开始担忧这个会不会为给自己带来牢狱之灾。那么在这样子背景下，他及时地收手主动地提出离职。
	案发后，警方很快将辞职的刘某抓捕归案，审讯中，刘某如实供述了自己的犯罪事实，并退还了受贿所得赃款。目前，吴某、刘某以及行贿的供应商等5名犯罪嫌疑人均已被警方抓获，案件正在进一步办理中。
	私自提高采购价并且纵容不合格产品流入
	据警方调查，在吴某担任采购总监期间，这家公司的总采购金额高达1.9亿元，其个人先后收受供应商贿赂共计900多万元，为了帮助供应商谋取不正当利益，吴某不仅私自提高了采购的价格，而且还对有质量问题的采购产品准予放行，给所在企业造成了巨大的损失。
	上海市公安局浦东分局经侦支队四大队民警张军波：在采购环节，吴某在公司的合法采购价格区间4~6元内，故意将有利益输送的供应商采购的价格提到最高区间6元。而实际上，同类产品完全可以用4元或5元的市场价格采购。这1~2元的差价，实质上就是吴某向供应商索要的好处费。这种操作既利用了公司制度允许的价格浮动空间，又隐蔽地实现了权钱交易。
	据这家报案企业反映，案件侦破后，他们的采购成本直接下降了一成，采购原材料的质量也得到了提升。
	企业法务部总监：我们有更多的资金投入到研发的过程，研发的工作当中，作为高新企业，肯定更有利于公司推出更有核心竞争力的一些产品。另外，通过采购的成本原材料成本的降低，产品的价格也会更有竞争力，从而也会提高销量。
	帮助企业完善内部管理制度查堵监管漏洞
	在案件侦办结束后，办案民警依托“蓝鲸”护企工作站，再次来到报案企业进行回访，结合案件侦办过程中发现的问题，帮助企业完善内部管理制度，查堵监管上存在的漏洞。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：对本案当中出现的职权过于集中，监管互相制衡这方面的漏洞，我们也给公司提供了建议。公司也结合实际情况自己整改，通过新制定的监管规则以及内部的制度调整，企业从管理上明显地比以前要轻松许多，许多方面通过一些制度机制的调整，能够形成约束。
	据警方介绍，企业采购负责人与供应商之间发生的非国家工作人员行受贿案件并不鲜见，此类犯罪往往隐蔽性强，而且时间跨度大，对于企业来讲，要做好自身的制度建设，完善内部管理体系，避免出现监管盲区，才能有效避免此类案件发生，同时一旦发现相关案件线索，一定要及时报警。
	上海市公安局浦东分局经侦支队三大队民警季尧：如果长期侵害企业利益，也会存在窝案的情况，蛀虫蛀久了树洞就会越来越大。要尽快地梳理好相关的材料，来公安机关报案，我们也会尽快针对他们提出的情况进行查证，如果构成犯罪，及时开展相关的打击，尽快净化企业的营商环境和工作环境。
	(央视新闻客户端总台央视记者张李彬刘建辉谷思静李想)【编辑:梁异】
</body></doc>