<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3771</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-15/10416027.shtml</url><title>吉利汽车一季度营收725亿稳步增长</title><datetime>2025-5-15 17:53:00</datetime><body>	5月15日，吉利汽车控股有限公司(简称“吉利汽车”)(0175.HK)发布2025年第一季度财报。第一季度，吉利汽车实现营业收入725亿，同比增长25%。归母净利润56.7亿，同比增长264%，盈利能力显著提升。
	随着新能源盈利能力的改善及规模效应释放，第一季度，公司毛利总额大幅提升至114亿元，毛利率达15.8%。
	《台州宣言》战略深化指引下，吉利汽车加速实现新能源全面转型。第一季度，吉利汽车销量70.4万辆创历史新高，同比增长48%，已完成全年271万辆销量目标的26%，销量目标完成率居行业前列。吉利新能源产品(含吉利、领克、极氪)在第一季度销量达33.9万辆，国内新能源渗透率超50%，稳居新能源品牌第一梯队。
	新能源进入产品强劲周期，销量全面爆发
	第一季度，吉利银河系列正式升级为“吉利银河品牌”，单季度销量近26万辆，同比增长214%，旗下车型热销不断。吉利银河E5、吉利银河星舰7EM-i月销均稳定破万，持续领跑A级纯电SUV、A级电混SUV赛道。目前，吉利银河品牌的产品矩阵已经包含了精品小车系列、主流精品车系列、高端MPV系列，涵盖了轿车、SUV、MPV、硬派越野等多个新能源品类。通过技术突破、产品焕新与价值重构，吉利银河展现出强劲增长后劲，截至4月底总销量已超93万辆。
	领克品牌新能源转型稳步向上，一季度销量超7.2万，同比增长19%，其中新能源销量3.8万辆，占比52%。领克900正式上市，大定已超3万，交付量持续攀升，未来将进一步拉升品牌销量。
	极氪品牌在豪华新能源市场的竞争力进一步提升，一季度销量超4万台，同比增长25%。相继推出极氪007GT、极氪009光辉典藏版2款全新车型，极氪9X在上海车展全球首秀，将于第三季度上市，其中极氪007GT上市首月实现万台下线交付，极氪品牌成为中国高端豪华引领者。
	智能化成果进入收获期，技术驱动高质量发展
	本次战略整合后，各品牌将在研发技术领域深化协同，进一步提升旗下产品核心竞争力，与此同时，“智能吉利2025”战略进入收官之年，吉利的智能化成果也由投入期逐步进入收获期，高价值技术加快量产上车。
	在智能化领域，吉利推出了集团统一的千里浩瀚智能安全辅助驾驶系统，其拥有行业最大的软硬件带宽，具有5个不同层级的方案，最低标配100TOPS以上算力，覆盖集团全系不同价位车型，可满足不同用户的差异化诉求。目前，千里浩瀚智能辅助驾驶已率先在吉利银河星耀8和全新吉利银河E8上搭载。未来，吉利银河品牌全新及改款产品，都将搭载不同层级的千里浩瀚智能辅助驾驶方案。
	在三电领域，吉利正式发布神盾金砖电池品牌，实现吉利自研自产电池安全系统与电芯产品的“强强合体”。现有产品包含金砖电芯超级快充版(800V及以上电芯)、金砖电芯高能量密度版(400V电芯)、金砖电芯超级混动版(混动电芯)，未来还将在超级快充、高能量密度、超级混动等领域陆续推出行业一流的电芯产品，为各品牌车型全面赋能。
	海外增长稳健，ESG表现获权威认可
	在全球汽车市场竞争日益激烈的环境下，吉利汽车通过持续优化产品布局、拓展重点市场不断提升国际市场竞争力。今年一季度，集团累计出口销量89953辆。
	吉利品牌持续深化在中东、亚太、非洲、拉美、欧洲等地区的战略布局，在沙特、澳大利亚等重点市场推出10款高价值车型，其中吉利国际EX5在7国亮相，今年计划将在20多个海外市场陆续上市。截至3月底，吉利全球销售与服务网点已覆盖86个国家超900个终端，推动品牌影响力进一步扩大。
	除了品牌出海，吉利汽车也在用ESG表现进一步提升国际影响力。2024年，吉利汽车通过能源“再生”、产品“节能”、材料“循环”、技术“创新”等多元化举措协同减排，实现了2024年单辆车生命周期碳排放较2020年基准年下降18%，并拥有12个绿色工厂和11个无废工厂，荣获国内外多个权威机构ESG优秀评级，包括连续三年荣获《财经》双碳领导力“卓越”评级，连续两年位居“中国ESG上市公司先锋100”榜单第八、蝉联中国车企第一名，还获得国际最具权威性的MSCIESG评级AA级，且连续两年入选恒生可持续发展企业指数，ISSESG评级行业优秀、中国车企第一等荣誉，充分印证了吉利汽车的中国车企ESG标杆地位。
	2025年第一季度，吉利汽车在新能源、智能化领域均实现突破性进展，规模效应持续显现，收入稳步提升。展望未来，吉利汽车将继续以《台州宣言》为指引，持续推进战略聚焦与整合，以“科技平权”为用户提供更加安全与智能的出行体验，向全球领先的智能电动汽车集团的目标迈进。【编辑:梁异】
</body></doc>