<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3809</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/05-15/10415957.shtml</url><title>AI助力政务服务 超六成受访者期待加强算法准确性</title><datetime>2025-5-15 16:12:00</datetime><body>	AI助力政务服务超六成受访者期待加强算法准确性
	84.6%受访者最近关注了AI政务服务
	今年的政府工作报告指出，2025年将持续推进“人工智能+”行动。目前，多地已开始使用人工智能技术升级政务服务系统，如打造AI政务助手实现政策疑惑瞬时解答、材料登记从纸质文件申请到口述直接录入等。你体验过AI政务服务吗？你对AI政务服务有哪些期待？
	日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1336名受访者进行的一项调查显示，84.6%的受访者最近关注了AI政务服务，业务在线办理、进度查询追踪是受访者常用的两大功能。落实好AI政务服务，63.0%的受访者建议加强系统算法准确性，保障服务精准高效。
	业务在线办理、进度查询追踪是受访者常用的AI政务服务
	张思睿是北京一所高校的大学生，她正和几名学长学姐做有关“AI政务服务”的研究。“我们团队的每个人都体验过相关的小程序和App，了解过很多方面的问题，尤其是线上查询社保缴费记录和办理营业执照两方面。”
	李明是内蒙古自治区的一名公务员，她表示，AI极大提升了自己的工作效率，“比如整合跨年度的政策文件并生成分析总结、紧急处理多份材料、快速检索公开政策信息并生成初稿……”李明感觉，AI的发散性思维能更好地帮助自己突破传统的文稿框架，写出更具创新性的内容。在日常生活中，李明也体验过AI政务服务，“主要是咨询一些政策执行方面的问题”。
	调查显示，84.6%的受访者最近关注了AI政务服务。交叉分析显示，受访者所在城市的级别越高，对AI政务服务的关注度也越高。其中，一线城市受访者的关注度为87.5%。
	受访者常使用的AI政务服务类型有哪些？数据显示，业务在线办理(69.2%)排在第一位，其次是进度查询追踪(62.1%)，此外还有：政策咨询解答(49.2%)、投诉建议反馈(32.5%)。
	“AI能高效地为群众提供真实有用的信息，才算真正做到了政务服务升级”
	张思睿体验过全国多个省市的60个AI政务服务平台、小程序，能顺畅使用下来的约占一半。她发现，东部沿海城市的系统功能更全面，有些县级单位已经覆盖，而中西部省份则相对滞后。“有些地方的AI政务平台必须本地IP才能登录，如果外地人想了解人才政策、社保等信息，就没法操作了。还有的省份说是部署了AI政务系统，但入口不好找。”
	张思睿还发现，有些AI政务平台的交互功能比较丰富，比如结尾加了表情包、办公时间提醒，或推荐关联问题，如“您可能还想问……”等，但有的平台回答偏“公式化”，在面对连续提问时，会提示“系统繁忙”“无法回答”，或无响应。“还有的平台在操作上不太顺畅，链接要点击三四次才有反应。希望提高系统使用的流畅度，减少操作的复杂性。”此外，因为不少用户普通话不标准，张思睿特别期待AI政务平台能加强对方言的识别能力。
	李明也亲自体验过多个省份的AI政务平台。“现在很多省份还处在试点阶段，发展进程各有不同。比如咨询补贴政策，有的省份预设的AI回答比较有限，仍需转人工；有的虽然关联了官方文件链接，让人们能了解具体内容，但同样存在回答机械的问题。”同时，李明在工作中使用AI时发现，AI存在自行杜撰的情况，“AI能高效地为群众提供真实有用的信息，才算真正做到了政务服务升级”。
	江苏52岁的王擎感慨，他最期待的是AI政务服务能做到随叫随到。“希望系统能增强应变处理的灵活性，真正实现自助服务。”
	人们对AI政务服务有哪些期待？数据显示，24小时服务“待机”(61.1%)排在第一位，减少排队等待时间(56.3%)位列第二，减少线下跑腿次数(51.6%)、事无巨细问啥都懂(51.0%)分别排在第三、四位，其他还有：减少纸质材料申请(43.0%)、服务周到不厌其烦(35.9%)、缩短业务办理周期(28.4%)、多语言(包含方言)服务支持(24.9%)、个性化政策信息推送(15.9%)等。
	落实好AI政务服务，63.0%受访者期待加强算法准确性
	李明认为，AI政务服务系统在投放使用前一定要经过严谨的大模型训练，建立与政策库的强关联机制，每条回答都要标注出处和时效性。对于复杂咨询，要有便捷的“转人工”衔接流程。
	结合自身处理实际业务的经历，李明期待未来AI政务系统加强跨部门数据的整合能力，“在确保信息安全的前提下，让AI能关联到更多维度的政务数据”。此外，她认为还应对AI回答内容建立追溯机制，对模型进行迭代优化。
	张思睿在使用AI政务平台时比较担心隐私泄露问题。“现在好像使用线上工具都要让渡隐私。虽然很多政务平台都提到了‘防泄露’，可具体怎么防、是否有效也不太清楚。我希望隐私保护措施更加有力、透明。”她还提到，目前大部分AI政务平台是以文字界面为主，不太方便老年人使用，希望增加语音输入功能。“虽然目前一些平台支持语音输入、语音播报，但方言适配不足。”
	落实好AI政务服务，63.0%的受访者期待加强系统算法准确性，保障服务精准高效；60.7%的受访者建议加强特殊群体的适配性，如适老化/无障碍改造；56.4%的受访者呼吁做好数据安全保障工作，保护数据隐私；49.3%的受访者希望能做到跨平台数据互通、跨部门业务协同指引；42.8%的受访者关注操作界面的友好性，希望能一目了然；37.9%的受访者指出要做好人工服务衔接机制，应对复杂突发情况。
	受访者居住在一线城市的占35.9%，二线城市的占39.7%，三四线城市的占21.2%，县城/乡镇的占2.6%，农村的占0.6%。
	(应受访者要求，李明、张思睿为化名)
	中青报·中青网记者杜园春实习生张馨月来源：中国青年报
	2025年05月15日04版【编辑:梁异】
</body></doc>