<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3825</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-15/10415914.shtml</url><title>极氪科技发布2025年Q1财报：综合毛利率19.1%，香港会计准则下盈利5.1亿</title><datetime>2025-5-15 15:21:00</datetime><body>	今日，极氪智能科技(以下简称“极氪科技”，NYSE：ZK)发布截至2025年3月31日止第一季度未经审计财务业绩。作为极氪品牌与领克品牌并表后的首份季度财报，据美股财报数据显示，第一季度极氪科技净亏损大幅收窄，同比降低超60%，在香港会计准则下盈利5.1亿元，双品牌均达成历史同期最好财务表现。
	据财报披露，极氪科技一季度总营收达220亿元。其中，整车销售收入191亿元，同比增长16.1%；一季度整车毛利率16.5%，同比上升3.4个百分点；综合毛利率攀升至19.1%，创历史最高。
	交付层面，极氪科技凭借差异化的产品竞争优势，领跑中国新能源汽车市场。一季度，极氪科技销量114,011台，稳居中国新势力高端豪华销量第一。尤其整合以来，极氪科技单月销量持续突破4万台，规模化效应显著。极氪品牌和领克品牌持续推进平台化技术共享，一季度研发投入29亿元，较同期研发投入上涨，进一步提升技术竞争力。
	产品矩阵持续丰富：极氪向上、领克向宽，覆盖更多细分市场
	极氪向上、领克向宽。极氪科技双品牌差异化布局，覆盖15万-90万元价格带的全场景产品市场，引领全球汽车产业重组新趋势。
	作为“全球豪华科技品牌”，极氪品牌深耕30万元以上豪华市场，产品矩阵持续丰富。科技猎装轿跑极氪007GT上市首月实现万台下线交付；四座超豪华旗舰极氪009光辉典藏版凭借金徽标、金腰线、金轮毂、金羊绒等高奢设计，成为史上含金量最高的MPV，让中国汽车首次具备藏品价值，进一步夯实超豪华市场地位；全球超豪华SUV新旗舰极氪9X在上海车展首秀，首发搭载浩瀚超级电混技术，可实现全系3秒级加速、全地形掌控，并融合了纯电、插混和增程技术优势，在性能、效率、体验三个层面带来颠覆性创新，将于今年三季度上市发布。
	领克品牌作为“全球新能源高端品牌”，主攻20万元及以上市场，小型车聚焦纯电，中大型车聚焦混动。基于SPAEvo架构打造的旗舰大六座SUV领克900，自4月28日上市以来，大定量已超3万+，交付量持续攀升。其中，领克9002.0TUltra版首搭英伟达Thor芯片已正式交付，城市/高速NOA智能辅助驾驶功能交付即可用，以智能安全与空间体验赢得家庭用户青睐。
	技术护城河深化：全栈自研引领智能化与核心三电突破
	为响应《台州宣言》并深化落地，极氪科技有序推进整车架构、电子电气架构、三电、智能辅助驾驶、智舱等关键平台技术的资源整合与共享，合力构建技术护城河。通过极氪品牌与领克品牌的技术协同，持续为吉利控股集团高端豪华新能源转型输出创新方法论与价值增长极。
	吉利智能辅助驾驶一盘棋，3月初推出了统一的智能辅助驾驶解决方案“千里浩瀚”，极氪品牌后续新品都将搭载千里浩瀚H7、H9方案。其中，首搭千里浩瀚H9方案的极氪9X拥有L3级智能辅助驾驶能力的技术架构，全球首发双Thor芯片和5激光雷达，算力达到1400TOPS，目前行业最高，能够在国家政策允许的范围内，实现高速、城区和车位到车位的L3级驾驶能力。
	智能座舱方面，极氪领克将在域控制器、电子架构层面进行共享，同时保留LYNKFlymeAuto与ZEEKRAIOS的个性化交互体验，满足用户“千人千面”需求。
	三电及补能生态领域，自研自产的全球领先的神盾金砖电池，在今年进一步技术升级，赋能极氪领克双品牌发展。极氪科技开创性布局“三个800”全生态解决方案，已推出V4极充兆瓦桩，量产实现单枪峰值功率1.3兆瓦，全球第一，已在杭州投入运营，可满足多台800V车型同时超快充。
	全球化布局：双品牌协同，打造中国汽车“全球新名片”
	截至4月底，极氪科技已进入全球超60个国际主流市场，全球门店超1200家，覆盖亚洲、欧洲、大洋洲、拉丁美洲和非洲五大洲。目前，在全球已拥有超190万用户，未来，极氪科技还将进一步加强渠道下沉、补能生态体系建设，为产品交付开拓更大增长空间。
	值得一提的是，领克08EM-P和极氪7X两款车型已陆续发运海外，5月16日，极氪7X将在欧洲正式开启交付。针对美国市场，极氪基于自研浩瀚-M架构为Waymo定制打造了极氪MIX姊妹车——极氪RT，已正式开启交付，成为目前唯一进入美国的中国汽车品牌，铸就中国汽车品牌全球化的里程碑。
	极氪科技加速推进平台化技术共享，规模化优势初显成效，盈利能力不断提升。下半年，极氪品牌将有两款、领克品牌将有一款全新车型推向市场，助推销量稳健增长。展望未来，为响应《台州宣言》并深化落地，极氪科技将有序推进资源整合，合力打造中国高端豪华新能源汽车的“全球新名片”。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>