<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3833</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-15/10415889.shtml</url><title>推进新时代党的建设新的伟大工程，为何要坚持“第二个结合”？</title><datetime>2025-5-15 14:54:00</datetime><body>	“第二个结合”深刻揭示了我们党建设长期执政的马克思主义政党的文化根基、历史底蕴和创新活力。
	“两个结合”是我们党在深刻总结马克思主义中国化时代化百年奋斗历史经验、深刻把握中华文明发展规律基础上取得的重大理论创新与原创性贡献。其中“第二个结合”，即坚持把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合，不仅为新时代推进党的建设新的伟大工程筑牢了深厚文化根基、注入了磅礴精神伟力，更为我们党以彻底自我革命精神永葆先进性纯洁性、提升执政能力提供了根本遵循与强大思想武器。
	“第二个结合”深刻贯穿于党的政治、思想、组织、作风、纪律及制度建设各方面全过程，以历史主动和文化自觉推动新时代党的建设，推动马克思主义建党学说精髓同中华优秀传统文化精华在守正创新中实现有机结合，有力滋养共产党人精神家园、涵养风清气正政治生态、锻造民族复兴骨干队伍，引领百年大党在革命性锻造中开辟自我革命新境界、焕发更加强大的生机活力。
	夯实政治根基，淬炼忠诚之魂
	党的政治建设是党的根本性建设，决定党的建设方向和效果。“第二个结合”从中华文明中汲取丰厚智慧，赋予党的政治建设深厚文化底蕴和鲜明价值取向，极大巩固发展了党的政治优势。
	其一，融通理想信念，把稳政治航向。将马克思主义的崇高信仰与中华文化中“天下为公”的宏大抱负、“民胞物与”的博爱情怀深度熔铸，使党的理想信念既闪耀真理光芒，又饱含民族基因与文化温度，为坚守初心使命提供强大内生动力和高度政治自觉，确保党在任何风险挑战面前都能牢牢把握正确政治方向。
	其二，厚植人民立场，筑牢执政根基。将马克思主义群众观点与中华文化“民惟邦本，本固邦宁”、“得民心者得天下”的民本思想创造性结合，从文明根脉上深刻阐释“江山就是人民，人民就是江山”的根本政治立场与力量源泉，为党坚持以人民为中心、践行新时代党的群众路线提供了强大文化认同和价值支撑，筑牢了党长期执政最可靠的社会基础与政治合法性根基。
	其三，强化集中统一，凝聚奋进伟力。将坚持和加强党的全面领导这一原则同中华文明的政治智慧与国家认同有机贯通，从文化根脉上阐释坚持党中央权威和集中统一领导。这不仅有助于全党深刻领悟“两个确立”的决定性意义，做到“两个维护”，而且能为党总揽全局、协调各方奠定深厚文化认同，极大增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，为民族复兴提供最根本政治保证。
	其四，淬炼政治品格，涵养清明生态。将马克思主义政党保持先进性纯洁性的内在要求，同中华文化“为政以德”“修齐治平”的政治伦理与修养智慧深度融合，激励党员干部从中华优秀传统文化中汲取滋养，锤炼忠诚干净担当的政治品格，提升政治判断力、政治领悟力、政治执行力，自觉做风清气正政治生态的建设者、维护者。
	引领思想航向，筑牢信仰之基
	思想建设是党的基础性建设。“第二个结合”本身就是思想建党、理论强党的重大成果，以中华优秀传统文化深度滋养党的理论创新，显著拓展了党的思想建设的文化根基与理论视域。
	其一，创新理论形态，彰显中国气派。“第二个结合”是马克思主义这个魂脉与中华优秀传统文化这个根脉的结合，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重大原创性贡献。这一思想将马克思主义立场观点方法同中华优秀传统文化精华、同人民日用而不觉的共同价值观念融通起来，赋予党的创新理论鲜明中国特色、中国风格、中国气派，使其展现出更强大的真理力量、文化意蕴与实践伟力。
	其二，筑牢信仰根基，赓续精神谱系。将坚定的马克思主义信仰同中华民族深沉的家国情怀、崇高道德追求有机统一，使理想信念教育兼具理论深度与文化温度。促进红色基因与中华文脉深度融合、交相辉映，为共产党人筑牢信仰之基、补足精神之“钙”提供了更丰厚的文化滋养。
	其三，激发创新活力，回答时代课题。面对“两个大局”，我们党坚持守正创新，以马克思主义真理之光激活中华文明智慧，进行创造性转化、创新性发展。“第二个结合”深化拓展了我们认识和改造世界的新视野，使我们党掌握了强大的思想和文化主动，提出构建人类命运共同体、全过程人民民主等重大原创性理论成果，有力回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问。
	优化组织体系，锻造中坚力量
	严密的组织体系是党的优势所在、力量所在。“第二个结合”将中华优秀传统组织文化基因与治吏用人智慧融入新时代党的组织建设，注入深厚底蕴与创新活力。
	其一，坚持德才兼备，优化选贤任能。将马克思主义干部标准同中华文化“任人唯贤”“德主才辅”“为政在人”等选人用人智慧相结合，丰富了新时代党的组织路线的文化内涵。坚持德才兼备、以德为先，把政治标准放在首位，从中华文化中汲取知人善任智慧，树立和落实正确用人导向，着力培养选拔忠诚干净担当的高素质专业化干部队伍。
	其二，强化组织原则，厚植纪律观念。将民主集中制、铁的纪律等根本组织原则，同中华文化尊崇秩序、强调规矩、重视集体的观念相融通，为党员干部遵守组织原则、严守纪律规矩提供了文化认同与内在约束，有力促进全党团结统一。
	其三，激发基层动能，传承治理智慧。借鉴传统社会治理和组织动员的经验智慧，结合党的群众路线、服务宗旨等优良传统，创新基层党组织设置和活动方式，增强政治功能和组织功能，推动基层党建与治理深度融合，把党的组织优势持续转化为治理效能。
	其四，发展党内民主，汲取协商精髓。将坚持和完善民主集中制同中华文化“集思广益”“兼听则明”“和而不同”等协商议事传统相结合，健全党内民主制度，丰富民主形式，拓宽民主渠道，使党的决策更加科学民主，党内政治生活更加健康活泼。同时秉持“求贤若渴”“广纳贤才”传统，为聚天下英才而用之提供文化支撑。
	弘扬优良作风，永葆清廉本色
	党的作风关系人心向背、生死存亡。“第二个结合”激活中华优秀传统美德与党的作风建设的内在联系，以文化底蕴淬炼党性、砥砺作风。
	其一，坚守为民情怀，密切党群联系。将马克思主义群众路线同“水能载舟亦能覆舟”等中华民本警世智慧深度融合，使“人民至上”成为检验作风的根本标尺，激励全党恪守服务宗旨，深入基层服务群众，巩固发展血肉联系。
	其二，弘扬清廉之风，建设廉洁文化。将马克思主义政党反腐败立场同中华民族“崇廉尚洁”“激浊扬清”文化传统结合，深入运用传统廉政文化资源，加强党纪国法教育和廉洁文化建设，引导党员干部明大德、守公德、严私德，营造风清气正的政治生态。
	其三，赓续奋斗精神，砥砺实干担当。将伟大建党精神和党的优良传统作风同中华民族“自强不息”“刚健有为”“艰苦奋斗”的文化基因结合，教育引导党员干部永葆“闯创干”的精神、劲头、作风，在新征程上踔厉奋发、笃行不怠。
	其四，力倡求真务实，纠治“四风”顽疾。将马克思主义实事求是思想路线同中华文化“崇实黜虚”“知行合一”精神特质结合，大力弘扬真抓实干优良作风，坚决反对形式主义、官僚主义，以优良党风凝聚党心民心，为锲而不舍落实中央八项规定精神提供文化滋养。
	严明纪律规矩，涵养敬畏自觉
	纪律严明是党的光荣传统和独特优势。“第二个结合”为全面加强党的纪律建设提供重要文化支撑，赋予纪律建设德法相济、润物无声的文化力量。
	其一，强化规矩意识，筑牢纪律根基。将马克思主义政党纪律刚性要求同中华文化“没有规矩，不成方圆”的朴素认知与规则意识结合，教育引导党员干部增强对党规党纪的敬畏之心和行动自觉。
	其二，汲取历史镜鉴，提升惩戒效能。将党的纪律执行同中国历史治乱兴衰经验、反腐倡廉实践结合，善用“以史为鉴”智慧加强警示教育，增强纪律威慑力、教育力，深化对一体推进“不敢腐、不能腐、不想腐”的规律性认识。
	其三，借鉴监督智慧，完善制约机制。将健全党统一领导、全面覆盖、权威高效的监督体系同中华文化“防微杜渐”“兼听则明”等治理理念与监督智慧结合，提升监督的文化认同度和治理效能，确保权力在阳光下运行。
	其四，涵养道德操守，促进纪法协同。将加强党性修养同中华优秀传统文化“见贤思齐”“慎独慎微”等修身理论结合，引导党员干部涵养高尚道德情操，追求“高线”、守住“底线”，筑牢思想道德防线，推动纪律建设自律与他律、刚性约束与文化浸润的统一。
	健全制度体系，提供坚强保障
	制度建设带有根本性、全局性、稳定性、长期性。“第二个结合”为构建系统完备、科学规范、运行有效的党内法规制度体系提供深厚文化根基和不竭创新动力。
	其一，汲取文化精髓，创新制度设计。在制度设计上坚持既体现马克思主义立场观点方法，又传承中华优秀传统文化合理内核(如礼法相依、德主刑辅)，探索中国特色依规治党与以德治党相结合的制度路径，追求科学性与民族性、时代性与继承性的统一。
	其二，根植中华沃土，推动制度创新。中国特色社会主义制度与治理体系奠基于深厚中华文化底蕴，新时代党的制度建设须立足于此，深化创造性转化、创新性发展，在守正创新中持续彰显并厚植中国独特制度优势。
	其三，健全法规体系，彰显中国特色。在健全完善以党章为根本、以民主集中制为核心的党内法规体系中，自觉吸收借鉴中华优秀传统文化蕴含的治国理政、修身齐家等经验，增强制度生命力、权威性和认同感。
	其四，坚持刚柔相济，提升执行效能。在强调制度刚性约束的同时，注重运用中华文化中情理法相融、宽严相济智慧，使制度执行既保持严肃权威，又体现人文关怀，实现政治效果、纪法效果、社会效果的统一。
	其五，压实政治责任，强化担当作为。从中华文化中汲取“在其位，谋其政，行其权，尽其责”的担当智慧，强化各级党组织和领导干部管党治党的政治自觉，健全责任落实机制，以严肃问责推动各级党组织把抓好党建落到实处，确保制度体系有效运行。
	“第二个结合”深刻揭示了我们党建设长期执政的马克思主义政党的文化根基、历史底蕴和创新活力。新征程上，唯有持续深化对“第二个结合”重大意义的认识与实践，不断推进马克思主义基本原理同中华优秀传统文化的深度融合，将其战略智慧与精神力量运用于管党治党、兴党强党的全过程各方面，守正创新推进党的建设新的伟大工程，方能不断提升党的执政能力与领导水平，确保党在革命性锻造中始终成为引领中华民族伟大复兴事业的坚强领导核心，团结带领人民在中国式现代化道路上夺取新的更大胜利。
	(作者：邵声，为中共中央党校〔国家行政学院〕文史教研部世界史教研室副主任、副教授)【编辑:黄钰涵】
</body></doc>