<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3839</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-15/10415885.shtml</url><title>【光明论坛】保持战略定力 坚定不移办好自己的事</title><datetime>2025-5-15 14:40:00</datetime><body>	【光明论坛】
	在推进强国建设、民族复兴的新征程上，习近平总书记要求始终保持战略定力。在近日召开的部分省区市“十五五”时期经济社会发展座谈会上，习近平总书记指出，要坚定不移办好自己的事，坚定不移扩大高水平对外开放，多措并举稳就业、稳企业、稳市场、稳预期，有效稳住经济基本盘，加快构建新发展格局，全面推动高质量发展。在最新出版的《习近平经济文选》(第一卷)中，习近平总书记也强调，只要我们保持战略定力，全面深化改革开放，深化供给侧结构性改革，下大气力解决存在的突出矛盾和问题，中国经济就一定能加快转入高质量发展轨道，中国人民就一定能战胜前进道路上的一切困难挑战，中国就一定能迎来更加光明的发展前景。这一系列重要论断，是对历史经验的深刻总结，更是我们奋进新时代的根本遵循。
	战略定力需要练就长远的战略眼光，以历史纵深观照未来。中国共产党自诞生之日起，便以为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴为初心使命，百余年奋斗征程中，每一步都展现出对长远目标的执着追求。新时代以来，面对艰巨繁重的改革发展稳定任务，党中央以“咬定青山不放松”的定力深化改革开放、推动经济高质量发展，取得举世瞩目的发展成就。从构建“双循环”新发展格局到实施扩大内需战略，从完善产业链供应链到推进高水平对外开放，每一项重大决策都贯穿着“以我为主、稳中求进”的战略思维。
	历史和实践一再证明，战略定力是跨越周期、抵御风浪的“定盘星”，更是把握机遇、开创新局的“金钥匙”。保持定力，增强信心，集中精力办好自己的事情，是中国共产党和中国人民成功应对各种风险挑战的关键所在。
	推进强国建设、民族复兴伟业是一场攻坚战、持久战，每一项任务都需要久久为功，需要我们始终保持战略定力，葆有“初生牛犊不怕虎”的闯劲和“积跬步以至千里”的韧劲。越是环境复杂，越要保持战略定力。面对波谲云诡的国际环境，战略定力就体现在“乱云飞渡仍从容”的政治清醒。当一些国家颟顸筑起“小院高墙”，中国坚持扩大高水平对外开放，连续举办进博会、服贸会，持续推动高质量共建“一带一路”，搭建起合作共赢的更广阔舞台，向世界传递中国开放合作的坚定决心，用实际行动践行构建人类命运共同体的重要理念。这种定力，建立在对历史规律的科学把握上，建立在对自身道路的坚定自信上。
	保持战略定力，还要求我们辩证看待“危”与“机”。要看到，当前全球供应链重塑的挑战中，孕育着建设现代化产业体系的机遇；外部技术封锁和压力，反倒激发出我们的创新潜能与团结意志。风险挑战既是检验战略定力的试金石，又是催生发展新动能的催化剂，关键在于能否保持“风雨不动安如山”的定力，善用“危”与“机”的转化规律。
	保持战略定力，要求我们既要谋划长远，又要干在当下，以功成不必在我的精神境界和功成必定有我的历史担当，一张蓝图绘到底，一棒接着一棒跑。比如，雄安新区“千年大计”从规划到建设，始终遵循“世界眼光、国际标准、中国特色、高点定位”的原则；长江经济带发展坚持“共抓大保护、不搞大开发”，实现生态效益与经济效益双赢……这些实践无一不彰显高度的责任感和使命感。今天的奋斗，既是为当下发展破局，又是为未来奠基。新征程上，将顶层设计的科学性与基层探索的创造性相结合，将长远谋划的全局性与当下攻坚的针对性相统一，必能将强国建设、民族复兴伟业不断推向前进。
	当前，保持战略定力，强化战略思维，要求我们更好统筹国内国际两个大局，坚持开放的发展、合作的发展、共赢的发展。在充满不确定性的国际环境中，我们既坚守核心利益“不退让”，又扩大共同利益“不对抗”；既增强关键领域“自主可控”，又深化全球合作“互联互通”。在维护国家主权、安全、发展利益的前提下，推动构建新型国际关系，为实现中国式现代化营造良好的外部环境。
	站在新的历史方位，面对推进强国建设、民族复兴的伟大历史使命和光荣任务，坚持以历史长镜头观大势、以全球广镜头谋全局、以时代微镜头抓关键，保持战略定力，把握战略重点，坚定发展信心，集中精力办好自己的事。只要我们心往一处想、劲往一处使，以“千磨万击还坚劲”的韧性和“越是艰险越向前”的勇毅苦干实干，以更加积极的姿态应对各种挑战，就一定能开辟事业发展新天地，续写中国式现代化更壮美新篇！
	(作者：徐俊，系扬州大学马克思主义学院教授、扬州大学中共党史党建研究院副院长)
	来源：光明日报【编辑:李岩】
</body></doc>