<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3890</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/05-15/10415761.shtml</url><title>【光明时评】农家院落也可变成增收“聚宝盆”</title><datetime>2025-5-15 10:42:00</datetime><body>	【光明时评】
	近期，一种新型农村经济发展模式正在全国各地兴起。昔日普通的农家院落，如今摇身一变成为带动村民增收的“聚宝盆”。从福建武夷山的茶香小院，到天津蓟州的采摘果园；从龙岩武平的生态养殖场，到永春达埔的香料种植园……充满活力的庭院经济正在广袤乡野遍地开花。
	乡村振兴的浪潮中，一方方看似普通的角落，正绽放出独特光芒。自2023年庭院经济首次被写进中央一号文件，对这片方寸之地的开发逐步从民间自发的零星探索转向具有文化自觉的产业实践。2025年中央一号文件更是将“因地制宜发展庭院经济、林下经济、民宿经济”纳入发展蓝图。小小庭院，是对农耕文明基因的唤醒，亦是对乡土文化价值的重新发现。
	“庭者，堂前阶也。”“院者，周垣也。”庭院，是四方围合而自成一方天地的物理空间，更是承载团圆之愿、秩序之美、自然之意的精神象征，成为镌刻于人们心中的文化印记。千百年来，无论北方四合院，还是江南园林，中国人始终在这一隅天地中安放身心，践行“耕读传家”的朴素哲学，体悟“天人合一”的深远意境。青砖黛瓦与阡陌交通之间，我们看到的不仅是消费场景的创新，更是一场关于文明传承的静默对话。当城市与乡村在庭院中相遇，那些被现代化浪潮冲刷的文化记忆，正在这片土地上获得新生。
	对庭院的缱绻追寻，恰似一面棱镜折射出人们对乡土的眷恋和对生活本真的坚守。在都市快节奏生活的裹挟下，人们越发显现出对慢生活价值回归的深切渴望。在逆城市化浪潮中，庭院成为传统与现代对话、城市与乡村融合的媒介之一。庭院经济是利用房前屋后闲置土地发展特色种养、手工文创、休闲旅游等业态的“微缩经济”。庭院经济将传统院落转化为兼具生态价值与文化内涵的消费空间，老年人在此重拾乡土记忆与传统技艺，青年一代在此获得审美疗愈与社交认同，儿童在此建立自然认知与空间感知。庭院，已然化作一扇跨越时空的窗口，连接多元文化脉络，延续着一方水土的独特记忆。作为以家庭院落为基本单元的特色经济形态，庭院经济不仅是拓宽农民增收渠道的重要抓手，更如同一个文化容器，盛满了岁月沉淀的深厚意涵，在时代发展中焕发新的生机。
	庭院经济作为传承中华优秀传统文化的重要载体，其文化吸引力成为游客到访的首要动因。庭院延续着“前院后圃”的传统格局，保留着农耕文明的建筑智慧，成为传统生活美学的立体展陈。各具特色的庭院空间又通过差异化呈现，实现对传统生活方式的本真回归。相较于标准化酒店及文旅项目普遍存在的同质化现象，这种以特色文化资源为依托的发展模式具有可拓展性与创新潜力。不同庭院融合当地历史文脉与人文习俗，打造“院院不同、各美其美”的差异化文化IP。通过竹编、染布等非遗技艺展演，端午悬艾等节庆民俗再现，以及院落酱缸文化等饮食传统体验，有效构建乡村文化新空间，唤醒人们的乡土记忆与文化基因，实现传统文化从物质空间到精神内涵的延续。
	庭院经济作为文化互动的重要载体，既彰显着地域文化的独特魅力，又搭建起城乡对话的桥梁。“民宿+菜园”的运营模式，为都市居民沉浸式体验农耕文明创造了条件；手工腐乳、生态染布等特色庭院产品，成为传递乡土记忆的文化符号；以川西民居院落为代表的传统空间，已转型为新农人与原住民开展文化创意交流的孵化平台。庭院经济的“庭院+农耕”“庭院+非遗”“庭院+村史”“庭院+书院”等多元融合模式，在深层次的体验与互动中，构建起游客与村民之间多层次、立体化的文化对话体系，让城乡文化在碰撞中迸发新的生命力。
	庭院经济以院落为空间载体，将生产、生活与生态有机融合，通过激活传统农耕智慧与现代创意设计，在有限空间中实现经济价值与文化价值的共生，又以特色手作、生态种植等微产业形态重构了人与自然的和谐关系。“非遗小院”悉心守护林盘院落的空间脉络与建筑风骨，让传统竹编工艺如灵动丝线，串联起乡村文旅的璀璨图景；当食用玫瑰在庭院中绽放，娇艳花田既成为村民增收的“聚宝盆”，又绘就了乡村生态与文化交织的斑斓画卷。“庭院经济星级评定”将非遗传承纳入标准，土楼庭院旅游收益又为建筑修缮提供资金，从而构建起“以文育产、以产养文”的良性发展模式。
	一方庭院，承载着乡村文明的绵长记忆；方寸乡土，积淀着多元文化的交融共生。这种“小而美”的经济形态，于村民而言，是文化根脉的守护与赓续；于游客而言，是深度文化体验的鲜活载体。在乡村全面振兴的过程中，它们共同奏响了产业振兴与文化繁荣的双重乐章。
	(作者：代玉启，系浙江大学马克思主义学院副院长、教授)
	来源：光明日报【编辑:李岩】
</body></doc>