<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3895</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-15/10415757.shtml</url><title>十部门部署开展2025年防治碘缺乏病日宣传活动</title><datetime>2025-5-15 10:21:00</datetime><body>	中新网5月15日电据工业和信息化部官方微信消息，2025年5月15日是全国第32个“防治碘缺乏病日”。为持续宣传食盐加碘防治碘缺乏病政策，不断强化科学补碘共识，提升公众碘营养认知水平，国家疾控局、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部等十部门近日联合印发通知，部署开展2025年防治碘缺乏病日系列宣传活动，提升公众碘营养认知水平。本次活动主题为“持续科学补碘，推动健康发展”，主要包括强化全民科学补碘策略共识、加大重点地区和重点人群宣传教育等两方面内容。内容如下：
	关于开展2025年防治碘缺乏病日宣传活动的通知
	国疾控综卫免函〔2025〕121号
	各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团疾控局、发展改革委、教育厅(教委、教育局)、工业和信息化主管部门(盐业主管机构)、卫生健康委、市场监管部门、广播电视局、妇儿工委、残联、关工委：
	2025年5月15日是全国第32个“防治碘缺乏病日”。多年来，我国在全国范围推行普遍食盐加碘为主的综合防治策略，碘缺乏危害得到消除并长期保持。为了持续宣传食盐加碘防治碘缺乏病政策，本次充分利用宣传日契机，组织开展系列宣传活动，不断强化科学补碘共识，提升公众碘营养认知水平。现就有关活动事宜通知如下。
	一、活动主题
	持续科学补碘，推动健康发展。
	二、活动内容
	(一)强化全民科学补碘策略共识。各部门要加强协作，持续落实食盐加碘为主的综合防治措施，进一步强化科学补碘共识。要充分发挥各自优势，将主题宣传活动与常态化宣传相结合，统筹谋划宣传工作，开展碘缺乏地区分布及主要危害、食盐加碘作用及成效、不同人群碘营养状况及分类指导原则等宣传解读，进一步增强公众科学认识，树立科学补碘理念。
	(二)加大重点地区和重点人群宣传教育。坚持“因地制宜、分类指导、科学补碘”原则，在碘缺乏地区，持续强化食盐加碘宣传力度，在水源性高碘地区，结合实际改水降碘效果，分类指导食盐选择。针对孕妇、育龄妇女、儿童等重点人群，根据不同人群的碘生理需求特点，开展个性化、精准化知识宣传，提高科学补碘意识。
	三、工作要求
	(一)采取科学宣传方法。既要注重共性化宣传，保障宣传内容传播的广泛性和准确性，又要兼顾个性化宣传，根据不同宣传对象的特点和需求，精准制定宣传内容，选择不同人群喜闻乐见的宣传形式，有效提升宣传效果。
	(二)丰富创新宣传形式。各地要结合实际情况，在广播、电视、报纸等传统媒体基础上，充分利用新媒体平台，通过短视频、科普图文等形式，增强宣传活动的参与感和互动性。
	(三)贴近群众开展宣传。各地要紧密围绕主题，组织开展专家进社区等现场活动，普及科学补碘相关知识。针对公众关注的问题，采取专题发布、专家访谈等形式解读，提高宣传效果和广度。
	国家疾控局委托中国疾病预防控制中心地方病控制中心制作宣传海报，各地可在国家疾控局官方网站、微信公众号下载。各地疾控部门要总结提炼宣传活动的特色和亮点，将可宣传、可推广的经验和做法等宣传素材于2025年6月15日前报送国家疾控局卫生免疫司。
	附件：2025年“防治碘缺乏病日”宣传核心信息
	国家疾控局综合司
	国家发展改革委办公厅
	教育部办公厅
	工业和信息化部办公厅
	国家卫生健康委办公厅
	市场监管总局办公厅
	广电总局办公厅
	国务院妇儿工委办公室
	中国残联办公厅
	中国关工委办公室
	2025年5月8日
	2025年“防治碘缺乏病日”宣传核心信息
	一、碘是人体必需的微量元素，是合成甲状腺激素的主要原料。甲状腺激素参与身体新陈代谢，维持机体的正常功能，促进人体生长发育。
	二、采取普遍食盐加碘为主的综合防治措施对消除碘缺乏危害作用显著。监测数据显示，我国B超甲肿率从1997年的9.6%下降至2023年的1.6%；自2010年以来，我国处于持续消除碘缺乏病状态。
	三、充足的碘营养对儿童智力发育至关重要。如果在胎儿期和婴幼儿期缺碘，会影响大脑正常发育，造成地方性克汀病、听力障碍、智力损伤等，因此妊娠期妇女和哺乳妇女需要及时补充足量的碘。
	四、儿童和青少年处在生长发育关键时期，碘缺乏会对生长发育包括智力发育和体格发育造成损害，应保证充足的碘摄入。
	五、成年人碘缺乏会导致甲状腺功能低下，容易疲劳、精神不集中、工作效率下降，因此成年人也要保证充足的碘摄入。
	六、我国大部分地区外环境缺碘且很难改变，如果停止补碘，人体内储存的碘最多能维持3个月，以普遍食盐加碘为主的综合防治措施可以保护大多数人免受碘缺乏危害，是提高人口素质、利国利民的重要公共卫生举措。
	七、根据居民碘摄入来源和食盐摄入量的变化，我国先后3次调整食用盐碘含量。目前，我国居民食用盐碘含量包括20mg/kg、25mg/kg和30mg/kg，各地区应根据本地区人群实际碘营养水平选择食用盐碘含量。
	八、在充分考虑碘缺乏地区居民每日膳食碘摄入量、食用盐碘含量和食盐摄入量的情况下，普遍食盐加碘在碘缺乏地区不会引起人群碘摄入过量。自2000年以来，我国碘缺乏病相关监测结果显示，人群碘营养总体处于适宜范围。
	九、甲状腺疾病的成因复杂，与环境、遗传、免疫等多种因素相关。没有证据表明食用碘盐与甲状腺结节、甲状腺癌的发生相关。
	十、我国存在少部分水源性高碘地区，在这类地区主要采取改水降碘、供应未加碘食盐的防控措施，以保障人群碘营养处于适宜状态。【编辑:刘湃】
</body></doc>