<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3909</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/05-15/10415735.shtml</url><title>时隔3年 俄乌直接谈判今日有望重启 谁参加 谈什么 一文掌握→</title><datetime>2025-5-15 09:57:00</datetime><body>	俄罗斯和乌克兰计划5月15日在土耳其伊斯坦布尔进行直接谈判。普京已确定俄方代表团名单，美国国务卿鲁比奥已抵达土耳其。此次会谈将是2022年3月以来俄乌首次直接对话。
	谁参加？
	俄方：谈判人员包含高级官员及专家
	当地时间14日，据克里姆林宫网站发布的消息，俄罗斯总统普京确定俄乌谈判俄方代表团名单。
	俄方代表团包括总统助理梅津斯基、外交部副部长加卢津、武装力量总参谋部总局局长科斯秋科夫、国防部副部长福明以及4名专家组成员。
	据悉，这4名专家组成员为来自俄罗斯武装力量总参谋部信息管理局、俄总统人道主义国家政策局、外交部独联体事务第二司、国防部国际军事合作总局的官员。
	乌方：尚未公布具体成员名单
	当地时间14日，路透社援引消息人士称，乌克兰总统泽连斯基已启程前往土耳其。
	乌克兰总统泽连斯基在例行视频讲话中表示，目前正在等待俄罗斯确认参加土耳其伊斯坦布尔会谈的代表团组成，然后规划乌克兰的行动，泽连斯基说，“今天我们与团队就土耳其会谈的形式举行了多次会议。我正在等待俄罗斯方面的人员抵达，然后我会确定乌克兰应该采取哪些措施。我们也听说美国总统特朗普正在考虑访问土耳其的可能性。”
	美国务卿鲁比奥已抵达土耳其
	据了解，美国国务卿鲁比奥14日已抵达土耳其，为可能举行的乌克兰和俄罗斯会谈做准备。
	根据美方13日发布的消息，美国国务卿鲁比奥、美国中东问题特使威特科夫和乌克兰事务特使基思·凯洛格将前往土耳其伊斯坦布尔参加可能举行的俄乌谈判。美国国务院13日表示，美方认为此次俄乌谈判是实现和平的“关键机会”。
	谈什么？
	主要讨论政治和技术问题
	13日，俄外交部副部长里亚布科夫表示，俄罗斯方面将在谈判中提出的议题包括如何确保可靠、可持续地解决当前的冲突局势，解决冲突的根源。里亚布科夫没有预测会谈可能的结果，但强调，俄罗斯愿意认真负责地进行谈判。
	俄罗斯总统助理乌沙科夫此前在接受采访时说，俄代表团将在土耳其伊斯坦布尔举行的俄乌谈判中讨论政治和“海量”技术性问题。
	佩斯科夫：目前谈及俄乌谈判的内容和结果为时尚早
	当地时间5月14日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫在回答总台记者提问时表示，目前谈及俄乌谈判的内容和结果为时尚早。俄罗斯代表团15日将在土耳其等待乌克兰代表团。目前俄方不清楚乌克兰代表团的组成，也不清楚以何种方式进行谈判。在此情况下，应对谈判抱有耐心。他还指出，在将开启的谈判中，必须考虑到新阶段新的现实情况。
	乌方：若与普京会谈全面停火和交换战俘将是主要议题
	泽连斯基13日强调，他已经准备好与普京举行会谈，至于除最高领导人之间的直接会谈以外其他形式的会谈，目前没有进行准备或讨论。他强调，乌克兰始终持建设性立场，支持一切能够结束冲突的路径。泽连斯基表示，如与普京会谈，全面停火和交换战俘将是主要议题。
	乌方：泽连斯基只接受与普京会谈拒见其他俄代表
	当地时间5月13日，乌克兰总统办公室主任顾问波多利亚克在乌电视节目中表示，乌克兰总统泽连斯基在伊斯坦布尔不会会见俄总统普京以外的任何其他俄罗斯代表。波多利亚克表示，如果普京抵达伊斯坦布尔进行谈判，乌克兰可能会修改此前禁止与普京进行谈判的法令。
	俄乌冲突爆发后
	双方曾进行多轮谈判
	2022年2月俄乌冲突爆发后不久，俄乌就曾进行了多轮谈判。当时，双方曾在很多问题上接近达成一致。
	2022年2月底至3月初，俄乌双方曾在白俄罗斯举行三轮谈判。第四轮谈判在线上举行。
	2022年3月29日，第五轮俄乌谈判在土耳其伊斯坦布尔举行。经过此轮谈判，俄乌双方虽然仍存在分歧，却在许多关键问题上接近达成一致。俄方承诺将大幅减少基辅和切尔尼戈夫方向的军事行动，乌方提出在国际安全保障下确立中立地位。
	然而，当年4月之后，俄乌谈判中断。
	今年3月美与俄乌穿梭会谈未解决问题
	今年3月23日至25日，美国与俄罗斯、乌克兰在沙特利雅得分别举行会谈。3月24日，俄美两国专业技术代表团进行会谈。3月23日和25日，由军方、外交官和能源官员组成的乌方代表团与美方代表团就停火“技术”问题进行磋商。
	虽然美方声称，美国与俄乌在黑海确保航行安全、禁止攻击俄乌两国能源设施的问题上达成一致，但实际上，三方在停火条件、安全保障等诸多实质性问题上分歧明显，并不能解决俄乌在各自核心诉求上的分歧，更难言解决冲突、实现全面停火。【编辑:付子豪】
</body></doc>