<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3922</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-15/10415692.shtml</url><title>非法改装新能源货车，为何还有市场？</title><datetime>2025-5-15 09:21:00</datetime><body>	网红司机线上引流，上牌之后再行改装
	非法改装新能源货车，为何还有市场？
	“超宽车厢，顶棚可开”“多拉就是多赚，日入过千元不是梦”……网红货车司机们的诱人话术，最终却让司机阿涛(化名)陷入困局——花高价租来的新能源货车，不但没让货运生意更红火，反倒因车祸保险纠纷惹来一纸诉状。
	阿涛向记者报料，其货车是从欧陆(深圳)新能源科技有限公司(下称“欧陆新能源”)租的。该公司为货车司机们专门改装“超宽”型车，正常2.1米宽的货厢会加宽至2.4米左右。这些货车经改装后，车顶、侧门可以打开，装货卸货更方便还能拉更多货物，但极易超载、盲区增大也致使安全性降低。
	根据相关爆料线索，近日，南方日报记者走访多家货车销售租赁公司，发现部分货车租售公司明目张胆租售所谓“超宽”型车，甚至在部分厂区内设立非法改装点，无视安全隐患与法律风险。
	记者调查发现，在网红们夸张“带货”的蛊惑下，加上跑单司机们想据此提高竞争力，互联网上“加宽”“开顶”的改装型货车受到不少司机青睐。
	调查过程中，有司机直言，“改装后有可能不装载货物就已超载”，更何况装载货物行驶上路。货车违法违规改装，危及的既有司机本人也有路上其他车和人的安全。非法改装货车带来安全风险，该如何管控“踩刹车”？
	●南方日报记者徐勉杨琼张笛扬
	推荐“最牛”货车？
	遇到纠纷却难倒司机
	去年5月，家住东莞的货车司机阿涛打算新租一台新能源货车。一款由网红司机“带货”的“4米2”轻型厢式货车吸引了他。
	记者浏览该网红司机的账号发现，其晒单自称“日入过千元”，常在不经意间“炫耀”其使用的货车能多接单。该账号推荐号称“珠三角最牛”的一款新能源轻型卡车，就是司机们常说的“4米2”轻货车。视频里，除了车辆的续航优势外，司机反复宣称其货厢内宽远超同类车型。
	阿涛和网红司机联系后，最终在对方的介绍下前往深圳市龙华区一家名为欧陆新能源的货车销售点，在销售人员的力推之下，阿涛以每月6300元租金签下为期一年的宇通新能源货车租赁合同，开始做起平台接单拉货生意。
	但春节前一起车祸让阿涛猝不及防，其驾车时追尾了一辆宝马轿车，但出险时阿涛很快发现，自己所租货车前一份商业险已过期，后续买的统筹保险并不能完全理赔这次车祸损失，超出部分只能由租车公司和自己共同承担。因不满租车公司处理方式，阿涛和租车公司僵持起来，谁料2个月后即今年3月底，阿涛却收到了法院传票。因车祸无人处理，被追尾车主将阿涛告上法庭。
	“这种租车模式有不少坑，统筹险就是其中之一。”阿涛告诉记者，相比于保险纠纷，此类车辆最大的危害还在于改装。
	根据阿涛所出示的车辆行驶证，他所租的宇通牌货车所有人为欧陆新能源，使用性质为非运营，外廓尺寸宽度为“2170mm”。但实际上，阿涛在拿车时车辆货厢已改装为近2.4米的宽体货厢。
	近日，阿涛将相关问题通过当地12345等平台进行反映，平台回复称，“诉求涉及多个部门办理，市民生诉求平台已派遣至市场监督管理局处理”。
	买车不如租车？
	“超宽”型车成主推产品
	5月上旬，南方日报记者来到龙华区欧陆新能源汽车销售点现场。整个厂区内除了有销售点、停车场外，还有一处维修站。午间，不少司机到此维修车辆，或停车充电等待接单。
	此处也是以上网红司机宣传的卖车场地，车场内停靠着上百辆网上推荐的“4米2”厢货车。这些车辆究竟有多宽？记者携带卷尺现场测量发现，大部分安装在宇通或潍柴车辆上的货厢外宽为2.4米或2.45米。此外，有不少空车厢被堆放在场地的一侧，这些车厢大多崭新，而用卷尺对其厢宽进行测量仅有2.1米。
	记者以购车者身份向现场销售人员进行咨询，当记者表示希望购车跑货运后，该销售人员却建议，买车要16万元，租车一个月算下来6200元，“新手最好还是租车更划算”。该销售人员介绍，车型区别主要在于电池和车辆续航，出售的车辆“都是宽厢，且已安装好尾板”。同时，当记者表示，自己没开过货车，仅有普通C1驾照时，对方却表示“没关系的，开两天就熟悉了”。
	记者随机走访附近其他货车租售点，在新车销售汉东汽贸观澜店、思远盛大车城、中跃新能源批发基地等货车租售点内，均有销售人员向记者推荐“宽体”货车。新车销售汉东汽贸观澜店内一名销售人员介绍，以一台整备好的新能源货车为例，车价为16万元，保险1年需1万元，倘若要加装宽体车厢和升降尾板，则需要再加3万元。至于加装后的货车是否违法，是否能上路运货？该销售人员则表示，“反正不合法，我们上牌就是2.1米宽的，你要做什么尺寸随便你”。
	同时，记者发现，在多个货车租售点内，都设置了货车的维修区，现场即可对货车的外观展开整备，有安装人员告诉记者，升降尾板可以选装，“新的要6000元，旧的可能省一半成本，一样可用”。
	针对厂区内所销售的宇通货车，记者查询宇通轻卡官网发现，其主流的轻型货车原厂尺寸大多宽度为2.1米左右。记者致电宇通官方销售人员，一名销售经理告诉记者，官方所售出的车都是按照国家标准规范生产的，但是有些私人公司会进行改装后再租售，“一般有两种模式，用合规的货厢去上牌，回来装上加宽的车体；另一种则是买不带货厢的裸车，随后再去加装货厢”。至于此类车辆如何过年审，该销售人员坦言，“业内基本上都是找黄牛”。
	5月14日中午，记者再次来到欧陆新能源租赁车场处。交流中，一名租车司机直言：“这种改装过的车就算不装载货物，其实都已经超重了。”“顶多查超载，车跑在路上交警哪里查得过来，我跑了3个月都没被查到过。”
	在表明记者身份后，针对场内是否存在租售违规改装后的货车，欧陆新能源现场一名负责人对此极力否认。“我们没有改装租赁的货车货厢，这里出租的货车都是正规车厢，我们能上牌的也都是正规的。”该工作人员还说，这些改装成2.4米货厢的“超宽”型车都是司机自行改装的，“我们这里只是进行租车和保养，改装属于司机个人行为。”当记者询问厂区内为何有不少“超宽”货车停放，其却称，“都是那些司机停在这里的”。
	5月14日下午，记者将租售货车公司违规改装货车等相关线索向深圳市交通运输局龙华管理局和深圳市市场监督管理局龙华监管局反映，有关部门的工作人员表示，会对此事进行研判分析，待核查清楚后或采取联合行动。
	不改装就“趴窝”？
	新规将从源头约束改装
	如今，在抖音、视频号等平台上，检索“4米2货车”“货车租赁”等词条，可看到不少商户在兜售自家的“超宽”型车，有商家甚至喊出“货厢越大，挣得越多”等营销话术。
	一辆货车，车厢加宽20—30厘米，为何就能更受司机们青睐？对此，一名经验丰富的货车司机告诉记者，此类宽厢及可变形货车之所以有市场，关键还是因为“跑平台”抢单。
	他们所指的平台，正是当下货运司机接单的货拉拉、运满满等互联网平台。一名司机告诉记者，车体加宽且能开合顶棚后，车辆在平台上的接单面将会更广。在货拉拉平台上，能够改变车厢形状、内部空间更大的货车，往往意味着在争抢订单时更有优势。
	“货厢越大，挣得越多”等营销话术背后，却加大了交通事故发生概率和安全隐患风险。
	“网红们所谓的‘日入过千元’怎么来的？靠什么单都抢、没日没夜跑车才有可能。”阿涛告诉记者，自己开车中发现，看似功能更丰富的宽体车隐患却不小，“一方面车体宽了，车壁却薄了，车厢损坏的风险加大；另一方面，车体加宽后，司机的盲区会增大，后视镜经常看不到侧后方，拐弯时侧翻风险也会增大”。改装之后的车辆上路也属违法行为，遇到交警查车甚至面临扣车等处罚。
	货车非法改装的危害还不止于此。事实上，车辆改装后超载，必然会增大车辆制动距离，且由于刹车毂工作负荷增大，缩短了使用寿命，容易引发交通事故；个别轻型货车改装后尺寸超过重型货车，驾驶员却没有经过大型车辆相关的系统培训，仅有小车培训经历，匆匆上路，这也是事故多发的原因。
	另一名珠三角的货车司机向师傅告诉记者，2022年以后，按照国家新规，此类“4米2”型车的宽度受到了严格限制，但不少新手司机并不懂其中的规则，往往被短视频平台上货车商家所谓的“大载量挣大钱”的话术吸引，最终选择这种违规的“超宽”型车，却忽视了其中的风险，“不出事则已，一出事都是司机自己的责任”。
	在一处工业园内，阿涛指着趴在路边的标准货车告诉记者，“现在有点劣币驱逐良币，好像改装车才能接到单，标准车就只能在这‘趴窝’(接不到单、原地干等)”。
	针对此类现象，广州市交通运输局特聘专家、华南理工大学交通运输工程系副教授张全表示，货车司机选择此类加宽型改装车，本质上是为了提升货运能力，通过违法违规的方式获得竞争优势。而此类货车改装，除了破坏市场秩序外，车辆本身的形体和安全性能都发生了改变，倘若操作不当，更易引发交通事故。跑单类货车司机日常需要应对不同的货品装载需求，去选择所谓能够灵活开合的车辆本无可厚非，但不论哪种车型都应遵守法律和安全的底线，否则就是因小失大。
	工信部印发的《货车类道路机动车辆产品上装委托加装管理实施细则》将于2025年7月1日起实施。有专家指出，长期以来，货车非法改装现象屡禁不止，已成为行业顽疾。该货车上装改装新规的实施，将从生产源头对改装行为进行约束，明确主机厂对改装质量负全责，受托改装企业需具备正规资质且严禁转包业务。这将有效遏制非法改装行为，规范行业秩序，推动货车行业朝着更加安全、有序的方向发展。(南方日报)【编辑:苏亦瑜】
</body></doc>