<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3932</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/05-15/10415669.shtml</url><title>陨铁见证戈壁探出聚宝盆</title><datetime>2025-5-15 08:40:00</datetime><body>	一张泛黄的黑白照片定格在戈壁滩上，一幅鲜活的彩色影像摄于新疆地质博物馆前——围着世界第三大陨铁，8位新疆地质人留下两张特殊合影，在数十年时光里静静对望，用半生丈量着山河变迁。
	5月12日，87岁的新疆地质矿产勘查开发局第一区域地质调查大队原总工程师赵铭玉，缓缓抚摸着这两张构图相同的照片，凝视着自己和老同事们的模样，记忆的闸门随之开启。
	在自治区成立70周年之际，新疆日报社(集团)发起“新疆记忆”老照片征集活动中，自治区人民政府参事室(文史馆)馆员郝沛选送了70幅珍贵影像，其中这组“时光对比”照片尤为动人：黑白照片中风华正茂的青年，如今是见证新疆地质工作巨变的耄耋老人。
	从“一张白纸”到区域地质调查
	新中国成立初期的新疆，工业版图满目荒芜，黑色金属、有色金属和石油工业完全空白。地质工作者的脚步声，成为叩醒这片沉睡领域的前奏。
	1950年新疆地质调查所运转，1953年全国第一个省级地质分局——地质部西北地质局新疆分局扩建，1955年地质部新疆维吾尔自治区地质局正式成立……新疆地质事业在时代浪潮中破浪前行。20世纪50年代，新疆从重要区域入手，开展正规化1:100万、1:20万比例尺区域地质调查；20世纪60年代中叶，掀起以能源和矿产开发为先导的大会战，地质人的足迹从戈壁荒漠延伸到冰峰雪岭等生命禁区。
	“当时新疆地质图基本是白纸，我们就是第一批落笔人。”1958年，21岁的赵铭玉从西安地质学校毕业，毅然投身新疆建设，在原新疆地矿局第一区域地质调查大队从事区域地质调查工作。
	“没有区调数据，找矿就像瞎子摸鱼。必须摸清地质构造，划分出可能的成矿带，才能为后续找矿工作打好基础。”他所在的队伍承担着“地质侦察兵”使命。
	1963年8月，这支8人小队在青河县银牛沟开展1:20万区域调查时，与沉睡在额尔齐斯河畔一处无人区的世界第三大陨铁不期而遇。年轻的地质队员们兴奋地围着30吨重的“天外来客”合影，照片里破旧的地质包与灿烂笑容形成鲜明对比。这张偶然之作，却成为新疆地质攻坚史的见证。
	1971年，近200人奔赴昆仑山开展1:100万区调和部分区域1:20万区调；1980年—1985年，地质人再战昆仑，赴无人区开展1:100万区域地质调查，彻底扫除新疆最后的地质空白区……70年过去了，一代又一代的地质工作者，跨天山、踏昆仑，奋斗的足迹遍布新疆大地。
	从“瞎子摸鱼”到探明数十座大矿
	“每次看到不同的石头，我就会想它是什么矿产。”赵铭玉说，很多矿都是在区调的基础上发现的。正是基于这些基础数据，通过进一步深度勘查，哈密三道岭煤矿、富蕴喀拉通克铜镍矿、罗布泊钾盐矿等一批大矿、好矿、富矿相继现世。
	20世纪80年代末，郝沛从新疆地矿局地质调查大队及新疆地质矿产陈列馆负责人手中获得这张珍贵的黑白照片时，被其承载的精神力量震撼：“他们衣衫虽旧，但眼中有光，笑容灿烂。这些五湖四海汇聚而来的青年，用青春填补着共和国的地质空白。”
	“远看像要饭的，近看是勘探的。”老地质人自嘲的顺口溜，道尽当年艰辛。山地多，荆棘丛生，地质工作队员有时从野外回来，衣服、裤子都被刮破了，进县城连门都不敢出。
	一份1955年地质部关于检查新疆石油普查大队工作的综合报告，记载着真实图景：准噶尔北部交通困难，几百里戈壁滩上，毫无人烟，有时甚至要在沙漠中工作；粮食、肉类、蔬菜供应困难，有时甚至只能吃些山葱；测区内大都缺水，有些队一个月未能洗澡洗衣服……
	虽然条件艰苦，但作为全国区域地质调查的摇篮，在向全国输送大量优秀专业人才的同时，新疆区域调查工作未有半点马虎。“他们每幅图一般都有野外记录本六七本，多者达二百余本。一般观测点的记录除了位置、岩石名称、矿物、岩石特征、颜色、结构、构造外，点与点间的地质现象，小褶皱、构造等也记录得比较详细。”写在2015年出版的《山河荣光》这本书里的话，就是最好的例证。
	从工业荒原到资源高地
	2004年新疆地质博物馆落成之际，世界第三大陨铁被搬过来，负责编辑新疆地质成就画册的郝沛，萌生让老队员重聚合影的想法。
	当年10月，当8位新中国第一代地质工作者再度立于陨铁前，时空折叠出震撼画面：最年长的已届耄耋，最“年轻”的也67岁。抚摸旧照，他们忆起狼群突袭、雪崩逃生等惊险时刻，更骄傲于用科研成果回报祖国。
	“地质勘探是永不停歇的发现之旅。”赵铭玉感慨，每个矿床背后都是几代人的接力。这种精神在新组建的自治区地质局延续，2023年原新疆地矿局、有色地勘局、煤田地质局合并，新疆开启找矿新篇章。
	技术革新更令人惊叹：曾经，以罗盘定方向、用步计法量平距、用皮尺拉平距、用图解法求真厚度；如今，配备有遥感、物探、化探、钻探、实验检测、数据处理等六大类千余台套高精度高效率仪器装备。
	2024年，在巩固巴楚—阿图什十亿吨级铁、千万吨级钛等12处大型资源基地的基础上，新疆形成哈密尾亚—牛毛泉十亿吨级铁、千万吨级钛等6处大型资源基地。截至当年底，新疆提前完成14个战略性矿种“十四五”找矿目标，6个矿种超额完成，被自然资源部评价：找矿重视程度高、环境最优、机制最顺、力度最大、效果最好。
	“这些照片是地质人奋斗精神的活化石。”郝沛期待通过“新疆记忆”老照片征集活动，让新时代看见老地质人“踏破铁鞋寻矿脉，甘将青春付山河”的赤子情怀。两张合影，不仅记录着个体生命的绽放，更铭刻着新疆从工业荒原到资源高地的沧桑巨变。
	石榴云/新疆日报记者王亚芸任江【编辑:惠小东】
</body></doc>