<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3957</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/05-16/10416912.shtml</url><title>【理响中国·春江水暖鸭先知】一双鞋跑出智造“加速度”</title><datetime>2025-5-16 23:08:00</datetime><body>	编者按：近期，光明网策划推出“理响中国·春江水暖鸭先知”理论融媒体系列视频，邀请权威专家学者，走进我国各地的产业园区、企业车间等生产一线，探访一个个企业创新发展的生动故事，共同探寻我国经济发展的新动能、好经验。本期视频，中国社会科学院经济研究所研究员张小溪走访河南省商丘市睢县，探寻睢县制鞋如何走出一条从无到有、从有到优的跨越式发展之路。
	【文字实录】
	张小溪【中国社会科学院经济研究所研究员】：说起运动鞋，我们往往会想到福建泉州、浙江温州这些传统的制鞋基地，但你脚上穿的运动鞋很可能是河南睢县制造的。睢县这个传统的农业大县，现在已经有600多家制鞋企业，平均每天生产100万双鞋。全国每10双休闲运动鞋，就有3双是睢县制造的。从中原的农业县，到今天的“中国制鞋产业基地”，从传统制鞋到智能制鞋，睢县依靠一双鞋走出了一条全新的发展道路。
	邹银芳【中乔(河南)体育有限公司总经理】：现在来到我们的智能建模室。我们传统制鞋流程中有一个画线的工艺，就是我们把鞋面、鞋底配好之后画一条轨迹，这条轨迹主要是让我们擦胶的员工和贴底的员工有一个参考值。现在智能制造就不需要人工画线了。工程师会把鞋面和鞋底直接放到工业相机里面，机器自动采集数据，利用大数据转换成鞋型图，轨迹就自动生成了。接着，“机器手”会试擦胶，开展产前精准度验证，调整完之后，一键就到了生产线开始大规模生产。从建模到调整完成只需要五分钟。
	张小溪：刚才我在车间看到我们自动化的程度是非常高的，把这种智能设备引进来之后对我们生产者有什么特别显著的好处？
	邹银芳：我们半智能的设备已经达到80%以上了，人跟AI结合后让很多工作更加简化、更加优化、更加快。第一个就是提升了产品的速度，三十分钟鞋子做完之后就可以直接出货发货。另外就是我们减少了员工的疲劳度，员工都是操作电脑、收材料，他就比较轻松。最大的一个优势就是产品质量更优、科技含量更高。
	张小溪：咱们作为一个制造业的企业，其实也是参与到设备研发的过程。
	邹银芳：我们在2021年到睢县之后，就开始看看这边的产业链有没有做自动化的。2022年下半年，我们发现了深慧视这条自动线，当时看这个设备也不错，就想跟他们一起让这个智能化走进我们的产业。做自动化，你不可能说一步到位，会经过很长时间的磨合、磨合再磨合，这样才把它做成功。
	张小溪：所以在制造业升级的过程中，我们是离不开技术的一个支撑，但同时我们也从需求侧对智能设备的研发有一个促进作用。只有二者有机结合，才能使制造业更加智能化。
	张小溪：从制造到智造，智能化为一双双鞋注入了科技的力量，让整个制鞋产业跑得更稳、更快、更远。在睢县，这样的智能化生产线还有很多，它们是如何研发出来的，我们一起去看看！
	匡丽霞【深慧视(商丘)机器人有限公司平台经理】：这是我们公司研发的一个智能生产线，主打的是成型鞋的粘合。
	张小溪：咱们作为一家本土的设备研发企业，跟国外的设备比起来有什么优势？
	匡丽霞：国外进口的设备一般都是一套一千多万元，而且所有的东西都依赖国外，它的技术是被垄断的。我们现在自主研发的，第一个是价格降下来了，可能也就在五六百万元，还有一个就是所有的从芯片到硬件、软件都是国产化，我们就不受人家“卡脖子”了。
	张小溪：咱们研发过程中有哪些攻关的难点呢？
	匡丽霞：这种衣食住行的东西，换款速度非常快，就像您今天看到它同时在做好几个款的鞋子，它要的就是产线的兼容性。它只要有问题，我们就要第一时间给它处理掉，那就不影响生产运行。我们要去工厂做调研，自己去流水线上看工人怎么操作，手把手去体验一下，一步步地提升到今天的成绩。但我们还是有提升的空间，可以做得更好的。
	张小溪：靠一双鞋带动一座城，今天的睢县是名副其实的“中国制鞋产业基地”。然而，在十多年前，这里还是有一个农业大县，连一家鞋厂都没有。这种变化的背后离不开当地政府的布局和努力。
	刘林【睢县先进制造业开发区管委会副主任】：十几年前，睢县作为一个传统的农业县，没有丰富的自然资源，工业基础也比较薄弱。2011年，当选定要发展制鞋产业之后，我们抢抓了三次重大的产业转移机遇，实现了制鞋产业从无到有、从小到大、从大到强的一个转变。
	下一步，我们发展智能化是有一些想法的，在大的一些企业当中，想引进联想深慧视整条智能生产线。对中小型企业，我们采取的是对电脑针车、智能裁断等环节上的智能化升级，让生产线提高工作效率、节约用工成本，提高精确度和精密度，满足企业进一步发展的需求。
	张小溪：制造业是实体经济的基础，也是国计民生命脉所系。习近平总书记强调，深入实施制造业重大技术改造升级和大规模设备更新工程，推动制造业高端化、智能化、绿色化发展，让传统产业焕发新的生机活力。对于许多承接传统制造业的县域而言，如何探索出一条适合自身发展的智能制造之路，是当务之急。
	今天，我们走访了睢县的制鞋产业，发现了一条中国县域经济发展的新路径。当东部沿海地区的企业面临一个因成本攀升而进入腾笼换鸟阶段时，睢县握住了这个机遇，承接了这些传统的制造企业。但是，睢县又不是简单地对制造业进行承接，一方面，通过头部企业加全产业链招商，形成一个集群效应；另一方面，同步引入研发中心、检测平台，将传统的代工基地升级为一个新的源发地。这种既顺势而为又主动造势的策略，打破了传统的县域经济低端锁定的宿命，向我们证实了：制造业承接与价值链攀登，其实是可以并行不悖的。
	在采访中，我们发现机械臂解决了鞋面抓取的问题，这种小步快跑的创新模式，既平衡了技术投入与产业的稳定性，也让企业切实感受到机器换工不是代替人工，而是通过人机协同让工人从流水线工转变为一个设备的管理师，实现了生产效率与人力资本的双重升级。
	睢县的成功经验向我们展示了传统产业升级的中国方法论，揭示了一条可复制的路径。对于中西部的县域城市而言，可以充分立足于本地的禀赋优势，将传统产业视为富矿，用新技术去重塑其内核。毕竟没有落后的产业，只有落后的生产方式和组织形态。当一双鞋能融合5G、融合AI、融合碳中和等时代基因，更多的“睢县奇迹”将在中国的县域经济中绽放。
	出品人：杨谷
	总策划：陈建栋
	总监制：吴丛丛
	策划：蒋正翔
	监制：李澍张晞
	导演：陈锐海路天悦
	编辑：陈锐海李澍
	鸣谢
	河南省委网信办
	商丘市委网信办
	睢县县委宣传部
	睢县融媒体中心
	光明日报河南记者站【编辑:梁异】
</body></doc>