<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3985</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/05-16/10416900.shtml</url><title>今年前5个月中国电影票房已超266亿元！14部国产电影破亿</title><datetime>2025-5-16 22:15:00</datetime><body>	2025年，中国电影市场以火热态势开局，众多精彩影片轮番上映。截至5月14日，我国2025年电影总票房为266.49亿元，同比增长28.87%，其中国产影片票房255.34亿元，同比增长48.06%，占比高达95.81%。这一数据远超2024年全年78.68%的国产片票房占比，标志着中国电影市场格局正在发生深刻变革。
	14部国产电影票房破亿
	多元类型共筑电影市场新生态
	今年以来，电影市场整体保持增势，国产电影创造了全球单一市场票房冠军、全球动画电影票房冠军等一系列新纪录。国产影片拉动市场作用更加突显，全年票房过亿影片17部中，国产影片14部，涵盖了动画、剧情、武侠、动作、喜剧等多种类型，包括《哪吒之魔童闹海》(《哪吒2》)《唐探1900》《封神第二部：战火西岐》《不说话的爱》《人生开门红》等。
	首先，得益于中国电影工业化体系的持续完善。近年来，国产电影在类型拓展、技术应用和叙事创新等方面取得长足进步，在视效和故事层面均达到国际一流水准。
	与此同时，市场数据的变化也折射出观众观影习惯的转变，随着中国电影内容质量的提升，让观众、尤其是年轻观众对本土故事的认同感显著增强，现实题材作品以及具有中国文化特色的电影更易引发他们的共鸣。
	国产电影发展呈现以下特点——
	·原创IP火爆出圈，中国文化符号引发观众共鸣
	截至目前，《哪吒2》的全球票房(含预售及海外)已破158亿元，排名全球影史票房第5。《哪吒2》以独特的画风和深刻的主题演绎中国神话传说，更是在动作设计中融入了武术、戏曲等传统元素。这部现象级作品的成功，既是传统文化创新表达的典范，更展现了中国动画电影产业的硬核实力。
	《射雕英雄传：侠之大者》和《封神第二部：战火西岐》系列电影等IP火爆出圈——中华文明五千年的精神富矿正通过“传统美学+科技赋能”的化学反应，孵化出全球瞩目的中国IP矩阵。
	此外，作为国民动画IP，《熊出没·重启未来》精心构建了一个令人叹为观止的未来世界。
	多部国产电影原创IP的成功，不仅仅依靠市场认知，更需精良的制作与全产业链的合作。这些要素的不断提升，也在不断增强观众对于国产电影的期待。
	·现实主义题材电影，以真情打动观众
	作为今年五一档的票房冠军，《水饺皇后》带给了观众温暖与力量。该片根据真人真事改编，讲述了一个平凡女性的创业故事，折射出时代变迁，既迎合了“五一”档家庭观影需求，又精准击中了观众的情感共鸣点。
	同样是现实主义题材的《向阳·花》，展现了“社会边缘人”互相帮助一起回归社会，向阳重生的故事。
	由张艺兴主演的《不说话的爱》将镜头对准听障群体，影片细腻勾勒出聋人父亲与女儿之间的深厚情感。
	国产影片现实主义题材持续上新，展现出本土电影创作的丰富性和深度。一些剧情片不仅取得优异的票房成绩，更以深刻的人文关怀、真挚的情感表达以及细腻角色刻画赢得了观众的心。
	·高水平喜剧，欢笑中充满治愈力量
	今年春节档亚军《唐探1900》作为“唐探”系列的第四部作品，在延续此前几部电影“悬疑+喜剧”类型的同时，剧情融入家国主题，观众反响热烈。
	《人生开门红》将镜头聚焦在网红直播行业，以幽默诙谐的方式讽刺了直播乱象，笑料不断的同时也引发人们对直播行业的反思。
	多部喜剧类型电影通过幽默诙谐的方式，带给观众笑声和思考。不少影片为了更加贴近年轻观众，特别加入网络热梗和社交媒体互动等元素，使影片既有趣又接地气。
	此外，今年国产电影破亿影片还有《蛟龙行动》《猎金·游戏》等，随着电影工业体系的成熟和观众本土意识的增强，国产电影已进入高质量发展的新阶段。更多优质影片的推出，让中国电影市场的未来值得期待。
	“中国电影消费年”
	迎来一次次浪漫打开方式
	4月18日，国家电影局、中央广播电视总台启动“中国电影消费年”，推出了一系列电影消费惠民活动，中国工商银行、中国建设银行、中国银联、猫眼、淘票票等作为主要支持单位，预计投入不少于10亿元观影优惠补贴。
	还有国航、东航里程兑换电影票一系列观影福利，为电影市场发展注入更多蓬勃动力。
	此外，央视新闻联合东方航空、国铁集团、爱达·魔都号等推出多个“中国电影消费年”活动，助力中国电影发展。
	4月19日，央视新闻联合东方航空推出首个国产大飞机电影主题航班，旅客从登机环节就能感受到满满的电影元素。
	央视新闻联合国产大邮轮爱达·魔都号推出首个邮轮“中国电影消费年”主题航次，将国产大邮轮化身“海上电影主题乐园”，乘客既可沉浸于电影音乐会，又能“邂逅”电影演员的惊喜彩蛋。
	今年五一长假，央视新闻联合国铁集团推出“闪耀中国红”号电影之旅主题列车，台词、配乐等电影元素拉满。
	在政策支持、产业升级
	和观众认可的多重助力下
	如今，中国正加速
	从“电影大国”向“电影强国”迈进！
	快走进影院
	享受一场视觉盛宴吧！
	来源：央视新闻微信公众号(ID：cctvnewscenter)
	总监制/闫帅南
	监制/李浙制片人/马文佳【编辑:梁异】
</body></doc>