<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4013</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/2025-06-12/doc-inezvkfw3537592.shtml</url><title>淘宝获苹果设计大奖，XR业务负责人：希望用下一代技术提升生活品质</title><datetime>2025-06-12 19:00</datetime><body>	文 | 新浪科技 罗宁
	近日，2025年度苹果设计大奖（Apple Design Awards， ADA）获奖名单揭晓，今年共有来自中国、美国、加拿大、德国等全球 12 个开发者团队的应用，摘得 2025 苹果设计大奖。
	本届苹果设计大奖见证了中国开发者的集体突破。其中，淘宝以其在 Apple Vision Pro 平台上的应用获“出色互动”类大奖。此奖是 ADA 设立以来，中国互联网平台首次问鼎，也是继现象级游戏《原神》之后，中国应用再次登榜。此外，语言学习应用 CapWords 与游戏《无限暖暖》同样跻身获奖者之列。
	苹果在颁奖词中评价淘宝“以逼真的3D模型带来令人沉浸的实体产品模拟体验”，为如何在Apple Vision Pro上设计和使用3D元素“交出了完美答卷”。
	淘宝网站和XR业务负责人赵昆表示，“多年来淘宝一直在探索面向未来的购物方式，希望通过打造3D沉浸式空间增加购物的互动性、决策的准确性，让更多用户享受到下一代技术带来的购物乐趣，提升生活品质”。
	业内人士看来，此次中国开发者的亮眼表现，不仅是对中国数字技术实力和产品创新能力的认可，标志着中国应用在全球科技舞台上的崛起，也彰显中国数字创新的蓬勃活力。
	商品“活”起来了
	当传统电商平台仍在图文详情页和短视频展示中内卷时，淘宝Vision则是借助Apple Vision Pro的空间计算，重构电商体验。
	据淘宝Vision团队介绍，此次创新并不只是淘宝PC或手机购物体验的补充，而是通过XR技术打破二维界限，将传统的平面交互升级为立体的空间交互，融合线上购物的高效和线下购物的体验，实现商品展现形式的革新、购物交互体验的重塑。
	众所周知，手机端的电商App依赖用户主动滑动屏幕获取信息，而Apple Vision Pro等XR设备可以让商品细节“主动响应”消费者目光。
	在博主对淘宝Vision的实际测评中可以看到，当用户浏览美妆产品时，会弹出成分解析；用户双手做拉拽动作，可打开COLMO冰箱全景内部空间；坐进小米SU7虚拟驾驶舱体验内饰，甚至模拟车辆启动；场景融合1：1还原的芝华仕沙发能以厘米级精度投射到客厅，即时切换材质与颜色等。
	其中，淘宝与大疆合作的无人机场景中，线下门店因安全限制难以自由试飞，而淘宝Vision不仅让用户“放飞”虚拟无人机，还通过MR技术使其在真实客厅中自动避障悬停。测评博主反馈这种“超现实体验”反而比线下体验更加完整。
	作为淘宝的第一款空间购物应用，淘宝Vision于2024年4月正式发布，上线仅一年，目前已沉淀百万级3D商品模型，覆盖家电、汽车、美妆等核心品类，与大疆、小米、COLMO、魅可等数十家头部品牌建立深度空间合作。
	初次亮相半年后，淘宝Vision就升级至3.0版，上线多项更新。例如首页新设更沉浸式的入口，丰富消费者的体验形式；上线站内消息等新功能，系统功能进一步完善；除了此前推出的小米SU7虚拟试车产品外，COLMO等品牌的体验馆也第一次对外亮相。
	赵昆表示：“Apple Vision Pro 是一款开创性产品，一款打造面向个人用户的通用生活娱乐工作设备。它的出现给予我们新的契机，去共同创造面向未来的电商购物方式，将线下沉浸感购物体验和线上购物效率做前所未有的融合。”
	曾面对着双重技术挑战
	苹果设计大奖（Apple Design Awards），创立于1997年，以“设计、技术、创新”为核心评选标准，因以严苛的评选标准著称，被业界誉为 “数字产品的奥斯卡” 与 “应用生态的诺贝尔奖”。
	历届ADA获奖作品中，不乏以颠覆性创新重新定义行业的产品。比如语言学习应用多邻国、笔记应用印象笔记、图形编辑应用Sketch等。
	2021年，米哈游的《原神》首次为中国应用获得2021年视觉图像类奖项。今年，除了淘宝，语言学习应用“CapWords”和游戏“无限暖暖”也同获殊荣。在业内专家看来，此次淘宝等中国应用的获奖并非孤立现象，而是中国应用在全球舞台上集体崛起的延续。
	据了解，淘宝Vision的诞生源于阿里巴巴对3D电商的长期探索。早在2016年，淘宝就发布过“Buy+”VR购物产品，但因硬件条件不够成熟未上线。2023年下半年，苹果邀请淘宝提前体验尚未发布的Vision Pro设备，双方合作由此开启。
	淘宝网站和XR业务负责人赵昆回忆道：“早期开发时我们还买不到设备，只能依靠模拟器和SDK在本地调试。我们的一位工程师频繁往返于苹果在上海的实验室，总共去了至少20次。”
	这种对技术创新的执着追求，最终让淘宝Vision在2024年4月成为Apple Vision Pro上的首款中国电商应用。
	在业内人士看来，淘宝Vision的成功，离不开阿里巴巴多年来在人工智能、空间计算和3D建模等领域的技术沉淀，其核心竞争力在于将复杂技术转化为用户可感知的体验，用技术让购物变得更简单、更真实、更有温度。
	整个开发过程中，淘宝团队面对着双重技术挑战，一方面需重构适应空间计算的交互体系，另一方面要解决海量商品3D化的商业可行性难题。赵昆坦言，在渲染和交互过程中，就面临过如控制设备发热等挑战，为提升用户体验，工程师为此做了大量精细化的技术优化，“现在可以自豪地说，我们的应用在满足高精度动态渲染的同时几乎不会遇到设备过热问题。”赵昆说道。
	如今，淘宝Vision通过空间计算彻底重构电商体验。在界面层，打破平面限制打造“无界卖场”，依托Vision Pro多窗口能力实现商品立体化同屏对比；在展示层，以毫米级精度3D建模支持商品旋转、缩放及MR环境融合；在交互层，深度融合眼动追踪、手势控制、语音及视觉搜索，实现“所见即所得”的操作闭环。
	该业内人士指出，此技术创新标志着电商从二维信息传递迈向三维场景重构，当消费者在家中精准摆放虚拟冰箱并收获严丝合缝的实物时，空间电商的新范式已然落地。
	空间购物的无限想象
	2024年双11期间，淘宝Vision上线了双11空间会场，上万款3D商品参与，联合魅可、大疆、COLMO、Vidda、芝华仕等5家品牌，深度打造了沉浸式空间购物场景，首创3D红包雨，并做了全球首场3D空间直播的探索，带给用户“3D沉浸式双11”体验。
	2025年中国家电及消费电子博览会（AWE）上，淘宝Vision联合天猫家享生活最新打造的虚拟家居体验舱，成为现场唯一一个XR虚实融合的深度互动体验。
	当淘宝Vision让消费者在客厅“开走”一辆小米SU7，在书房“试飞”大疆无人机时，线上与线下的购物体验鸿沟，正被空间计算改变。获奖后，淘宝加速推进其空间购物生态的布局，其位于阿里巴巴总部的“淘宝Vision未来旗舰店”概念店已开始试运行。
	据悉，这一创新项目融合“AI+3D+XR”技术，支持品牌在有限空间展示所有SKU供用户选配。概念店首批展示了虚拟试车、智能家居等场景，目前仅接受邀约制体验。业内人士看来，沉浸式空间购物体验正从虚拟世界走向现实场景，电商行业或许将迎来体验电商新拐点。
	“多年来淘宝一直在探索面向未来的购物方式，希望通过打造3D沉浸式空间增加购物的互动性、决策的准确性，让更多用户享受到下一代技术带来的购物乐趣，提升生活品质。”赵昆在获奖后表示，淘宝Vision的技术团队正致力于攻克更深层的技术难题，包括1：1复刻真人的3D人工智能数字人，从表情、动作、声音到体型的全方位还原，以创造虚拟导购员与消费者实时互动的全新场景。
	此外，2025年ADA评选的一个显著变化是取消了空间计算类应用的单设奖项类别。这并非降低对该领域的重视，相反，意味着空间计算生态地位的提升。在这一背景下，淘宝Vision的获奖更具里程碑意义。
	业内专家表示，电商应用不仅能实现高效交易，更能成为艺术级的互动体验。淘宝的技术创新标志着中国XR+AI应用进入系统创新阶段，将技术转化为可感知的商业价值。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>