<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>402</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-11/10430590.shtml</url><title>发展新动能在“浙”里强劲活跃</title><datetime>2025-6-11 21:57:00</datetime><body>	5月26日至30日，由中国记协主办的全国新闻界采编骨干增强“四力”教育实践浙江行活动成功举办，全国各地资深记者编辑近40人参加。记者随采访团赴杭州、金华两市多个县(市、区)实地调研采访，大家一起乘汽车、坐轮船、走山路，下社区、进工厂、入村庄，用脚丈量、用眼观察、用脑思考、用笔记录浙江大地的美丽图景，近距离感受浙江作为中国式现代化先行者、高质量发展建设共同富裕示范区的担当勇为，从人间天堂杭州“六小龙”的爆火出圈到“浙江之心”金华的“繁花绽放”，从大下姜村联建联兴联享的共富图景到“世界小商品之都”义乌的“买全球卖全球”，从良渚古城遗址的“数字未来”到走红海外的中国婺剧，从金华飘萍教育基地的红色新闻文化到义乌市融媒体中心的系统性变革……“浙”里经济的创新活力、“浙”里文脉的传承发展、“浙”里乡村的美丽蝶变，令人目不暇接、印象深刻，一幅用生动实践书写的美丽画卷铺展在浙江大地上。
	震撼：创新活力在“浙”里迸发
	“浙江是一片创新创业的沃土，先行先试、敢想敢闯的新鲜故事触手可及、随处可见。”浙江省委宣传部副部长、省政府新闻办主任虞汉胤在动员会上向采访团介绍。
	向后翻腾360度，双脚顺利落地，行云流水般完成一整套后空翻动作……活动第一天，采访团一行来到杭州高新区，实地见证杭州“六小龙”之一宇树科技人形机器人的超群技艺。“从前沿探索到落地应用，杭州高新区人工智能创新场景不断拓展，‘硅谷天堂’金名片越擦越亮。”经济日报社记者柳文感慨道。
	今年，杭州“六小龙”爆火走红，掀起钱塘数字浪潮。宇树科技专注机器人技术研发，展示在仿生机器人领域的创新；游戏科学以《黑神话：悟空》等作品引爆全球游戏圈，成为行业标杆；云深处科技深耕人工智能领域，提供前沿技术解决方案；强脑科技在脑机接口领域占据重要地位，推动神经科学与技术的融合创新；群核科技聚力数字内容创新与虚拟现实技术，为行业提供高效工具；深度求索致力于深海探测等高技术领域，展现科技探索方面的实力。这六家企业因技术创新和行业影响力引起海内外关注，被外界称为“神秘东方力量”。这六家企业在杭州的集体井喷，承载了杭州的创新精神和发展活力。“‘我负责阳光雨露、你负责茁壮成长’，折射出了这个城市创业政策足够硬核、创新土壤足够肥沃、包容环境足够浓厚。”中央广播电视总台记者冀成海点赞杭州市历届政府始终坚持科技创新、给予政策支持、优化创新环境的好经验好做法。
	在零跑汽车金华智能制造基地，大家感受这座城市智能制造彰显的“中国速度”：“高达80%的自动化率让焊接车间变身‘钢铁艺术家’，每120秒就有一台车身完成‘骨骼锻造’，AGV物流机器人驮着零部件上演‘星际穿越’，智能中控系统实时调度上万组数据……”中国贸易报社记者刘馨蔚以细腻的笔触赞叹零跑汽车生产的“智”快至强。
	在金华熊猫猪猪两头乌国际牧场，数字化技术嵌入传统养殖业，与现代文旅深度融合。5G智慧养殖观光、科普知识宣传、文旅产业运营、婚庆仪式举办、休闲游乐体验等巧妙串联成多元业态，构建出“文化+文旅+传播”的立体运营场景，折射出浙江文旅产业从资源依赖向创意驱动的跨越。
	熊猫猪猪两头乌又叫金华两头乌，其头部和臀部为黑色，中间为白色，在黑白交界处有灰色“晕带”，所以被称为“两头乌”。基于金华两头乌珍稀的血统和极品的肉质，加上通体毛色黑白相间的特征，与熊猫十分相似，因此又被称作“熊猫猪猪”。它们每天生活在舒适宽敞的环境中，享受着夏天有空调、冬天有地暖的高规格待遇，吃茶叶、喝泉水、听音乐、玩玩具是他们的生活日常，游客戏称：“全世界最好的猪就要住全世界最豪华的猪舍。”
	熊猫猪猪两头乌产业发展有限公司董事长沈建军介绍，牧场开园3年多，已吸引超260万人次打卡。2024年熊猎猪猪总营收1.05亿，其中旅游收入3000多万元，鲜肉及肉制品7500万元。
	科技创新赋能产业升级，民营经济迸发创新动力。2024年，浙江民营经济增加值占GDP的比重达67.4%，在全国工商联发布的“2024中国民营企业500强”等5张系列榜单中，浙江的入围数量均居全国首位。
	浙江民营经济的强劲发展态势，不仅推动了当地经济的快速增长，也为全国提供了宝贵经验和成功范示。
	探寻：历史文脉在“浙”里绵延
	浙江拥有“万年上山、五千年良渚、千年宋韵、百年红船”的厚重历史，历史长河流淌不息，文化名家灿若繁星，既是中华文明重要的发祥地之一，也熔铸了这片土地独特的精神气质。
	26日下午，采访团走进杭州余杭区良渚古城遗址。
	良渚古城遗址是实证中华五千年文明史的圣地，是我国第55处世界遗产，2019年7月入选《世界遗产名录》。
	“地上荒丘一片，地下气万千”。良渚古城遗址公园工作人员李艳向采访团充满热情地介绍。
	在杭州，地上、地下各有一座“良渚古城”。地下“良渚古城”是五千年前良渚先民所建的文明圣城，因保护需要，被盖上厚厚一层覆土。地上“良渚古城”是如今良渚人建立的“数字之城”，162平方公里保护区内摄像头、无人机和感应光缆随处可见，守护着黄土之下的文明遗址。
	“2014年，良渚博物院启动馆藏文物数字化工作，用数字技术让沉睡五千多年的200多件文物‘活’了起来。”李艳边介绍边指着身边的二维码，引导大家借助手机镜头扫码，穿越五千年的时光隧道，尽览良渚先民祭祀、耕作等生活场景。
	2024年，全国首个南方潮湿环境遗址保护专业实验室在良渚建立，借助“良渚遗址5000+”数智应用大屏，对地下、地下“良渚古城”环境状况进行实时监测，形成了遗址保护和旅游开发于一体的文物保护利用新样态，吸引了国内外众多游客前来打卡。
	李艳还告诉记者，余杭区自良渚古城遗址申遗成功后，便开启实施了“良渚文化大走廊”建设，成立工作指挥部，规化出台了“十大工程”项目，数字文创、文化旅游、文化遗产保护利用等新兴产业正在良渚文化大走廊上蓬勃兴起，“五千年中国看良渚”金名片越擦越亮。
	五千年文明圣地在现代数字技术的洗礼下，不断焕发新光彩、增添新活力、开启新篇章。
	28日下午，记者踏入金华飘萍教育基地，岁月的痕迹在砖墙与门楣间悄然流淌，历史的厚重感油然而生。
	这里曾是邵飘萍先生生活、成长的重要场所之一，也是他用生命书写新闻理想的见证。金华市记协主席俞平告诉记者，邵飘萍是民国时期著名报人，《京报》创办者，杰出的无产阶级新闻战士，中国新闻理论的开拓者。他以犀利的笔触直指时弊，用铁肩担起道义的重担，以辣手写出惊世骇俗的文章，为那个动荡时代注入了一股清流。他以毕生心血倾注于新闻事业，从未有过丝毫懈怠，是公认的中国近代新闻先驱。这里陈列的每一份发黄的报纸、每一张褪色的照片，都在讲述着关于信仰与真理的故事。
	展馆内还展陈了陈望道、冯雪峰、雷烨、石西民、曹聚仁、胡济邦等为代表的金华籍红色新闻人物，他们在新民主义革命的各个时期铁肩担道、化笔为戈，在中国近代新闻史上写下浓墨重彩的一笔。
	中国经营报社记者石英婧深有感触地说：“新闻事业不在于炫目的传播技术，而在于精神的传承；不在于一时的轰动，而在于恒久的温度。”
	红色新闻文化的发展历程，不是尘封的记忆，而是照亮未来的明灯。
	感怀：自信姿态在“浙”里闪耀
	自信自强是印刻在浙江人骨子里的特质秉性。
	27日下午，采访团一行乘船两个多小时，穿过“天下第一秀水”千岛湖，来到杭州市淳安县枫树岭镇下姜村，来到“梦开始的地方”，在村口桥头、田间地头详细了解村民思想观念的更新、村里基础设施的变化和村庄生态环境的变迁。
	20年多年前，下姜村基础设施极度落后，村道破烂、危房林立、污水四溢，由于人多田少、土地贫瘠，是一个典型的“穷苦村”。当地曾流传着“土墙房，半年粮，烧木炭，有女莫嫁下姜郎”的民谣。2000年，下姜村民人均收入为1860元，只有全省平均水平的43.7%。2001年，下姜村被确定为浙江省委书记的基层联系点。
	这些年来，村民们心怀对党的感恩，牢记嘱托、励志奋进，坚持“绿水青山就是金山银山”的理念，解放思想、奋发自强，不停步、加油干，保持奔跑的状态、奋进的姿态，走出了一条生态发展转型之路，持续探索共同富裕新路径，并组建共同富裕联合体(大下姜乡村振兴联合体)带动20多个村庄一起富，全力争创全国共同富裕示范点，绘就出一幅现代版“富春山居图”，“梦开始的地方”逐梦前行在共同富裕的大道上。
	如今，下姜村人均可支配收入5.4万元，较2001年增长20多倍；大下姜区域农村人均可支配收入达4.1万元。
	29日下午，采访团一行走进义乌国际商贸城一、二、五区，深入店铺点位，领略这个“世界超市”的精气神，感受“买全球、卖全球”的热闹劲。
	在义乌国际商贸城二区，一家店铺创意精美的雨伞留住了记者编辑们的脚步，女店主热情地展示了两种雨伞的制作面料和使用方法，并自豪地说：“我们家工厂现有3000多种产品，都是由中、法两个团队研发设计生产的，目前已在全球100多个国家打开市场。”“100多个国家”这几个字眼，女店主脱口而出，显得是那样的自信与从容。
	西班牙火腿、马来西亚榴莲饼、法国葡萄酒、澳大利亚保健品……在义乌国际商贸城二区100多个国家和地区15万种进口商品，让来自全国各地的游客不出国门，就可买到世界多国产品，似免费环游世界。如今，义乌依托义新欧班列等对外开放通道，与230多个国家和地区建立了贸易往来，其中出口超10亿元的国家和地区80多个，义新欧班列开行数量居全国第一方阵；有100多个国家和地区的1.8万多名境外常驻客商，每年能迎来近60万客商。这组数字的背后不正是对义乌不临海却能抢占对外开放前沿高地、赢得“买全球卖全球”美誉的生动注脚吗？
	“客人是条‘龙’，不来要受穷。来到义乌的，就是新义乌人。”义乌市委宣传部干部金鑫如是说，“当前，义乌实有人口(含流动人口)近310万，其中户籍人口90多万，外来人口近220了，并有常住外商2万多。”鸡鸣山社区聚集了来自70多个国家和地区的1000多名外籍居民，被这个社区居民称为“联合国社区”。2014年，这里成立了全国首个社区境外人员服务中心，开办了“家门口的孔子学院”。他们打趣地说：“学好中国话，朋友遍天下”，他们早已把自己当成义乌的主人。
	“课堂现象”，是这个城市的一道风景。这个拥有超过7.5万家商铺的世界小商品之都，商户们把不断学习当成是加强沟通、拓展市场、跑在前面的刚需，大家通过晨练、报班等多种渠道，学外语、学贸易、学金融，让自己更好驾驭数字“风帆”、驰聘搏击商海，也为“地瓜经济”迭代攀升加火助力。”
	不断汲收新营养，强壮新根脉，延展新藤蔓，让义乌小商品沿着坚韧的藤蔓网络融入“地球村”每个角落，让“买全球卖全球”甘甜“地球村”村民，这正是义乌人以“小商品，大市场，不断再造新辉煌”的追求与韧劲书写的人间传奇。
	2024年，义乌进入口总额达6689.3亿元、增长18.2%，其中出口5889.6亿元、增长17.7%，进口799.7亿元、增长22.2%；义乌实现电商交易额达4924亿元、增长11.3%，跨境电商交易额1401亿元、增长15.6%，网络零售额继续保持全省第一；国际商贸城日均客流量达22.4万人次，创近10年新高。
	脚下沾多少泥土，心中就有多少真情。记者走一路、看一路、感怀一路。
	从科学技术对企业生产的赋能到“数字技术”对历史文明的守护，从“一村富”带动“整片兴”到“地瓜经济”上演“世界超市”，透过人间天堂杭州、“浙江之心”金华，记者看到了浙江经济发展的加速度、历史文脉的新光华！浙江大地，正在书写着人间奇迹！
	新的奇迹，值得期待！
	来源：中国军网作者：刘兴【编辑:惠小东】
</body></doc>