<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4073</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-05-08/doc-inaupuzi0513667.shtml</url><title>监事长拟任总经理！万亿级保险集团最新人事动向</title><datetime>2024-05-08 22:52</datetime><body>	备受关注的大家保险集团现“董监高”层面变动消息。
	近日，据财新报道，大家保险集团现任监事长孙先亮拟任该集团总经理。多位知情人士向券商中国记者证实了这一消息。对于这一新总经理的消息，大家保险集团目前不予置评。
	多位业界人士分析，大家保险集团新的总经理人选，应是相关方经过了多番考量。孙先亮对该集团情况已有相当了解。同时，大家保险集团的战略基本成形，业务也逐步走上正轨，集团总经理职责或主要在于既定战略的执行和推动平稳发展。
	大家保险集团以保险为主业，以养老为核心战略。截至2023年年底，该集团境内外总资产1.1万亿元。
	现监事长拟任总经理
	作为安邦风险化解的重要安排，大家保险集团于2019年6月成立，注册资本203.6亿元，保险保障基金公司持股98.23%。诞生的特殊使命背景、独特的股东结构，使得大家保险集团“董监高”的构成和变化一直受关注。
	大家保险集团上一任总经理也是首任总经理为徐敬惠，2021年年中，64岁的徐敬惠辞任总经理。彼时，该集团副总经理罗胜被指定为临时负责人。与罗胜共事的人对他评价较高，认为罗胜的理论水平和实务经验都较强。不过，大家保险集团总经理一职一直空缺至今。
	徐敬惠和罗胜都曾为安邦接管组副组长，全程参与了接管安邦、重组安邦和成立大家保险等工作。与他们情况有所不同的是，现任大家保险集团监事长的孙先亮并非安邦接管组成员。业界知情人士向券商中国记者称，大家保险集团成立后，孙先亮被委任到该集团，他在大家保险集团的任职更接近于“空降”。
	履历显示，孙先亮生于1973年，中国人民大学工商管理硕士。他曾任中国金融出版社编辑、记者、干部，中国人民银行办公厅干部，原银监会办公厅主任科员、副处长、处长（其间挂职担任华夏银行总行行长助理），原银监会办公厅副主任，原银保监会办公厅副主任。
	对于大家保险集团新的总经理人选，有业界人士分析，应是相关方经过了多番考量。孙先亮已任大家保险集团监事长近四年时间，对该集团情况也已有了相当了解。
	在大家保险集团，孙先亮除担任集团监事长外，还担任大家财险、大家人寿、大家资产、大家养老等子公司的监事长。
	也有接近大家保险的人士认为，大家保险集团的战略基本成形，业务也已逐步走上正轨。此时对于总经理来说，职责或主要在于既定战略的执行和推动平稳发展。
	大家保险集团成立以来，面貌不同于安邦。大家保险主要做的事情，用该集团董事长何肖锋曾对媒体所述的话是，“补传统的课，讲养老的故事”。
	安邦时期，经营极不规范，严重缺乏保险经营基础，其实质上是一家投资公司。大家保险集团一方面配合处置安邦金融风险，成立独立团队专项推进存量保单兑付工作，此前安邦销售的1.5万亿元中短存续期理财保险全部兑付完毕。另一方面制定“三年打基础、五年谋转型、十年显成效”的发展规划，搭建符合保险公司经营逻辑的经营体系，全方位开展管理重塑。
	3家子公司开始披露业绩
	目前，大家保险集团旗下3家子公司已披露2023年年报，包括大家财险、大家养老、大家资产，为自2017年安邦时期暂停披露以来的首份年报。
	从经营业绩上看，大家保险集团成立近五年来，保费收入提升，业务价值提升，不过盈利和净资产状况不太理想。这背后，有疫情三年扰动、资本市场大幅波动的客观环境，也有保险业处于深度转型阶段的行业周期现实，加上自身有一定历史包袱，大家保险在保险主业“补上课”并不容易。
	从各板块看，大家人寿尚未披露2023年年报，而来自大家保险集团的信息显示，大家人寿业务价值有明显改善。新业务价值从2019年的负值水平，大幅提升至2023年的52.4亿元；个险渠道从零起步，在行业内创新尝试独立代理人模式，2023年期交新单规模保费12.6亿元，行业排名前二十之内，独立代理人月人均产能近6.3万元，月人均收入1.6万元，处于行业领先水平。
	大家财险综合成本率从2019年的160.4%大幅优化至2023年的105.04%，保费收入规模从43.4亿元提升至85亿元；不过，2023年仍净亏损3.45亿元。
	大家养老战略聚焦养老第三支柱，2023年保费收入19.5亿元，实现倍速增长；净亏损1.59亿元。
	大家资产2023年营业收入5.42亿元，净利润2.38亿元，营收和盈利均排在保险资管机构前1/2的部分。
	在“养老的故事”方面，大家保险集团正加速推进养老生态建设。其专业养老品牌“大家的家”搭建了城心医养、旅居疗养、居家安养三条产品线。其中，城心医养已在全国15座城市落子17个社区，旅居疗养已在北戴河、杭州、三亚等地落子6个社区，居家安养已在北京探索建立5个照护中心。截至2023年年底，大家的家已开业的北京2家城心社区平均入住率达到91%。
</body></doc>