<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4111</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/world/2023-02-02/doc-imyeevkn6852953.shtml</url><title>通用动力试射无人机载无人机 被命名为“小鹰”</title><datetime>2023-02-01 17:56</datetime><body>	（观察者网 讯）据美国“防务新闻”网站当地时间2月1日报道称，通用原子能航空系统公司（General Atomics Aeronautical Systems）已在犹他州杜格威试验场首次试飞了一款从无人机上投放的无人机系统。该系统为“空射效能”（Air-launchedeffect， 缩写为ALE）项目产品，目前通用原子能已将其命名为“小鹰”（Eaglet）。
	通用原子能公司在1月31日的一份声明中称，这架“小鹰”无人机是在美国陆军研究实验室及航空与导弹中心联合资助项目下，于去年12月由一架美国陆军所属的MQ-1C“灰鹰”（Grey Eagle，美国陆军装备的RQ-1“捕食者”无人机该型）无人机挂载并发射试飞的。作为通用原子能下属企业，通用原子能航空系统公司是美国主要无人机生产商之一，包含MQ-1C“灰鹰”在内的RQ-1“捕食者”系列和MQ-9“死神”系列无人机都是该企业产品。
	通用原子能公司总裁大卫·亚历山大在声明中称，“空射效能”是一种“具备低成本和生存性的无人机”，除了从“灰鹰”无人机挂载投放外，还可能从旋翼/直升机或地面车辆发射使用，该机“可以扩大传感器的覆盖范围以提高杀伤力”，同时“为有人驾驶飞机提供生存能力”。
	目前，美国陆军正在寻求大型和小型“空射效能”飞行器的选择方案，目的是构建各类战场能力，如瞄准、情报、监视和侦察以及通信、数据链等，为此通用原子能公司表示，“小鹰”无人机属于一种系列化装备，能够携带多种传感器及有效载荷，而作为发射平台，MQ-1C“灰鹰”能够携带“小鹰”无人机，在发射前“飞行数千公里”。
	报道称，“小鹰”无人机将主要在指挥控制能力上发挥作用，并可与“灰鹰”无人机及其他美国陆军飞机所搭载的载荷协同工作，以达成行动中的“深度传感”。美国陆军情报、电子战和传感器项目执行办公室对“空射效能”项目表现出了特别的兴趣，希望能将其作为干扰、诱饵或者侦察刺探手段，并能够从更远的距离上进行作战。目前，“小鹰”无人机的下一步计划是将参加相关演习，以进一步确定其潜力，美国陆军未来司令部（Army Futures Command）于2019年秋季批准了“空射效能”项目的第一份初始能力细化文档。
	“空射效能”也是美国陆军未来垂直起降“生态系统”的一部分，该系统设想中将包括有人驾驶的“未来远程突击飞机”（FLRAA，即“下一代载人突击直升机”）、有人驾驶的“未来攻击侦察机”（FARA，即“下一代侦察直升机”）、未来战术无人机和“空射效能”项目中的无人机。
	美国陆军在2023财年预算中表示，“空射效能”将以一种循序渐进的方式推进，允许快速制造原型和部署可用能力，同时继续向技术成熟过度，以充分实现所需能力，这需要在并行或顺序时间线上进行试验、模拟及演示，以及同时开发多个飞行器、载荷设备及任务系统架构原型来实现。美国陆军的目标是开发多个“空射效能”原型，以便更快将相关装备交付至作战部队，同时在未来逐步升级任务系统、有效载荷设备和相关接口以扩展任务范围，用于“支持远程精确火力”，这将有助于实现视距外武器系统，如ERCA“增程加农炮”（即XM1299——编辑注）等远程火炮武器的瞄准。美国陆军还在各种试验中评估了大型“空射效能”的多种任务载荷，包括合成孔径雷达、电子战设备和通信系统等。
	ALE也将与炮兵进行联合作战
	2020年，美国陆军向包括雷神、Alliant技术公司、莱昂纳多电子美国分公司等企业授予了10份价值2975万美元的小额合同，其中包括无人飞行器和有效载荷部分的开发。除此次通用原子能的“小鹰”之外，美国陆军此前还使用“灰鹰”无人机试射过其他厂商开发的“空射效能”无人机，如L3哈里斯公司研发的型号，该型号能以超过200节的速度飞行，航程300千米以上。
	除无人机搭载的ALE“空射效能”之外的类似项目在此前也是存在的，2018年8月，UH-60“黑鹰”直升机试射了空中发射管式无人机系统ALTIUS，2021年，又在一架C-12运输机上试验安装了ALTIUS，并在一辆行驶中的全地形车辆上从发射管中进行了发射。目前，根据预算相关文档，美国陆军将继续制定对“空射效能”系列无人机的需求和战略，目标是在2024财年最后一个季度发布相关能力的提案请求，并在2025财年第三季度进入工程和制造开发环节。
</body></doc>