<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>412</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-11/10430505.shtml</url><title>机器人养老，啥样？</title><datetime>2025-6-11 20:08:00</datetime><body>	近期，被称为“爬楼神器”的外骨骼机器人热销，深受老年群体青睐。随着银发市场需求增加，以及技术升级和政策支持的双轮驱动，机器人有望在助老康养市场迎来快速发展。但养老机器人产业仍需跨过研发成本高、市场普及度低、销售限制多等诸多门槛，共同构建“硬核科技与温暖亲情”共融的智慧养老生态。
	最近，杭州一家科技公司在购物平台上架了一款售价2500元的消费级外骨骼机器人，面向个人用户销售。短短15秒，几百台就宣告售罄，而在认购的消费者中，有很大一部分是中老年人。
	在全球老龄化浪潮汹涌的当下，养老机器人产业顺势崛起，逐步在市场中崭露头角，为解决养老难题提供了全新的智能化路径。
	养老机器人行业关乎民生。国家统计局的最新数据显示，2024年末全国60岁及以上人口超过3.1亿人，占我国人口的22%。
	随着年龄增长，老年群体在感知、体力和认知等方面，将不同程度地出现功能衰减甚至失能。包括外骨骼机器人在内的养老机器人的出现，不仅可以减轻社会和家庭对老年人的照料负担，还可支持老年人有尊严地独立居家高质量生活。
	目前，机器人在养老领域的应用已呈现出多元化发展景象。在广东深圳，部分养老院里有洗浴机器人、大小便护理机器人、辅助行走机器人等多款智能机器人“上岗”；在重庆，穿戴式外骨骼机器人帮助有肢体功能障碍的老年人进行智能化、个性化的康复训练；北京的长者陪伴机器人集日程提醒、陪聊解闷、查菜谱、紧急呼叫等功能于一身，成为老年人贴心的生活伙伴。
	根据前瞻产业研究院发布的《2024年中国养老机器人行业全景图谱》，2024年，中国养老机器人的市场规模约79亿元，未来五年将会以15%左右的复合增长率快速增长，预计到2029年将会达到159亿元。
	养老机器人发展仍面临多重门槛
	技术成熟度较低，交互能力有待提升。目前机器人主要承担简单重复类劳动，而在复杂场景下的自主决策、环境感知、人机自然交互、情感理解等方面仍有较大提升空间。光华数智产业研究院载文说，养老机器人需整合AI、机械工程、心理学等多领域知识和技术，但国内研发多集中在单一领域，且对老年人生理特征(如关节活动度、语音节奏)适配度低。
	以外骨骼机器人为例，在人机协调性方面，考验的是驱动电机的响应和对人体运动轨迹的判断，外骨骼产品要实现大规模商用，还需要使用大量测试数据对算法进行优化。
	研发成本居高不下，普惠推广难度高。养老机器人目前还是一个“奢侈品”，只有把价格“打下来”，才能真正把巨大的市场潜力和发展空间“变现”。一台人形机器人需搭载30个以上伺服电机，仅硬件成本就超5万元。目前，宇树科技的G1人形机器人，售价为9.9万元；H1人形机器人的售价，则为65万元。另外，国内机器人企业年产量普遍低于1000台，难以通过量产摊薄研发成本。
	中国人民大学老龄产业研究中心主任黄石松表示，AI养老产业化生产能力不足，是新产品和服务成本居高不下的重要原因，体系化协作生产能力不足，测试、评估、检验难以形成闭环。
	标准体系滞后，存在一定隐私安全风险。国内缺乏统一的养老机器人功能分级、安全认证标准，导致产品良莠不齐。在安全性方面，机器人因技术故障导致误操作，可能对老年人造成身体伤害。隐私保护方面，健康监测和数据管理功能存在个人敏感信息泄露风险。伦理层面，过度依赖“智能陪伴”可能削弱人际互动，导致老人出现心理健康问题，甚至加剧老年人的数字鸿沟，引发“技术取代亲情”的争议。
	加强扶持助力老人共享科技成果
	“机器人养老”响应了养老服务的迫切需求，需要政府、企业和社会共同努力，以技术为支撑，以需求为导向，加大政策引导力度，以实现“人机合一”，让老年人共享科技发展的成果。
	——强化顶层设计与标准引领。中国科学院计算技术研究所研究员张云泉建议，将发展养老机器人纳入新的战略规划，重点推动社区和家庭养老机器人发展行动计划。将养老机器人纳入“新质生产力”重点产业目录，制定专项发展规划，明确财政补贴、税收优惠等细则。
	——加大技术创新扶持力度。机器人生产成本的降低需要大规模需求的支撑，政府部门可通过政策引导、资金投入，帮助缓解机器人价格高昂、接受度低等问题。可增加对智能外骨骼等机器人研发的资金支持和政策优惠，促进技术创新和成果转化，比如设立智慧养老科研成果转化基金，对柔性传感器、AI算法等核心技术研发给予资金倾斜。
	——优化市场环境与消费生态。一方面，积极破除认知壁垒，通过老年大学、社区科普活动普及养老机器人产品使用技能，减少“数字鸿沟”。另一方面，探索培育应用场景，通过政府采购、示范项目等方式，鼓励智能机器人在医疗、养老、救援等领域加快推广。
	半月谈记者：唐弢
	来源：半月谈微信公众号【编辑:张子怡】
</body></doc>