<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4160</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/roll/2025-06-06/doc-ineyyzve3533540.shtml</url><title>车圈大佬“口水战”下的昔日情谊</title><datetime>2025-06-05 14:28</datetime><body>	TechWeb 文/卞海川
	众所周知，国内新能源产业竞争激烈，车圈价格战、价值战司空见惯，但最近又多了一个新名词：口水战。昔日同台亮相、互道“致敬”的大佬们，如今隔空交火，唇枪舌剑。
	车圈“口水战”开打
	提及这一波车企的口水战，首当其冲的是最敢说话的传统车企的长城汽车董事长魏建军，其在接受新浪财经的公开采访中，直接抛出了“车圈恒大论”。魏建军提醒：“汽车产业的‘恒大’已经出现了，只不过没爆而已”。
	此外，魏建军还指出：“什么车降10万还能保证质量？”其意直指当下正在展开的新一轮价格战。
	魏建军的这番言论引发了行业震动，有网友称魏建军是“敢言敢说”“人间清醒”，纷纷猜测魏建军暗指的是哪家车企。
	魏建军的上述言论没发酵几天，大量舆论将矛头指向了比亚迪，并引来比亚迪方面的不满。对此，比亚迪品牌及公关总经理李云飞先是在社交平台上连发两条微博，用“鬼吹灯”、“狗可以咬人！但人不能咬狗！”予以回击。
	而针对于此，魏建军称：“吹灭别人的灯，关键看是什么灯，它要是鬼灯，我一定得把它吹灭了！让这个行业得到健康的发展。”
	针对以上言论，比亚迪再次不甘沉默，李云飞迅速发了两条微博，暗讽魏建军的意图“昭然若揭”。尤其是以一条长文正面回应“车圈恒大论”。李云飞罗列大量财务数据，对比全球其他主流车企，证明了比亚迪的资产负债状况远远好于其他车企。
	李云飞表示，中国主流车企的资产负债情况要好于国外车企，中国主流车企根本不存在所谓的“车圈恒大”，任何唱衰中国新能源汽车的言论都是不可取的。并且他表示，已经向国家有关部门反映及上报了相关证据及线索，对于恶意带节奏的相关方将追究其法律责任。
	所谓一波未平一波又起，当上述两个传统车企互怼还未果之时，两个跨界造车的顶流品牌也开始隔空互怼。
	起因是在“2025未来汽车先行者大会”上，余承东称，从其他行业来的一家公司只做一款车就卖爆了，虽然他的产品可能不是那么好，但卖得很爆，因为这家企业有强大的品牌能力、流量能力，所以一个产品就能打爆。我们做的产品，做的比他好，质量好、体验好、性能好，各方面都好，你还卖不过他，甚至还卖不过他的零头，这就是今天这个时代，没有办法。
	他还补充表示，若按华为质量标准，“有的车厂一台车都不能发货”。虽未直接点名，但外界普遍认为其指向小米汽车。毕竟，小米SU7自推出以来，销量一路飙升，成为新能源汽车市场的一匹黑马，符合余承东所说的“只做一款车就卖爆”的特征。
	面对余承东的疑似暗讽，小米方面迅速做出回应。
	先小米总裁卢伟冰发文强调小米汽车的成功是靠强大的产品力，是小米价值观、模式和方法论的成功。
	之后，雷军亲自下场，在微博发布文章，首先提到小米汽车在5月份卖出了28,000多台的佳绩，然后引用“诋毁，本身就是一种仰望”，疑似隔空回怼余承东。在外界看来，雷军前述言论正是对余承东的隔空回应。不过，随后雷军多次编辑该微博，删去了前述文案，但保留了“诋毁，本身就是一种仰望”的配图。
	值得一提是，在雷军发声后，小米公关总经理王化也在同日发博，并附上一句自称自己很喜欢的话：“墙上芦苇，头重脚轻根底浅；山间竹笋，嘴尖皮厚腹中空。”
	“蜜月期”到“交锋期”的戏剧性转变
	商业江湖没有永恒的盟友，但人们总选择性遗忘：今日的宿敌，恰是昨日的知交。
	据媒体报道，去年接受李翔专访时（《详谈》丛书作者），雷军曾表示，“我跟老余关系还可以”。
	时间回到2017年，参加第四届世界互联网大会的互联网大佬们再度相聚乌镇“津驿客栈”，把酒言欢。彼时，余承东和雷军俩人互相敬了一杯酒，两人谈笑风生。
	曾经，长城和比亚迪也有惺惺相惜的时刻，甚至在汽车圈传为佳话。2018年，比亚迪掌门人王传福不远千里拜访魏建军，两人想谈甚欢。
	2021年，比亚迪将“魏”商标无偿转让给长城，由于比亚迪的王朝系列，“魏”品牌一直被大家认为是比亚迪汽车旗下的一个产品系列。目前，在比亚迪在售车型中，包含秦、唐、宋、元、汉系列车型，均成为比较火热的车型，同时也为比亚迪打开了新能源的市场。
	时任长城汽车魏牌负责人表示，商标是比亚迪无偿转让的，“天下车企一家亲”。
	次年，长城投桃报李，将“登陆舰”商标赠予比亚迪。
	写在最后
	有网友指出，汽车企业之间的竞争固然重要，但如果仅仅停留在“互相攻击”的层面，或许会失去更重要的东西。在这个时代，合作共赢或许才是国产汽车走向世界的关键。
	无论是长城魏建军的“车圈恒大论”引发的与比亚迪李云飞的激烈交锋，还是华为余承东的“质量门槛”论调与小米雷军、卢伟冰的隔空回应，这些暗讽与互怼事件，无疑已成为当前中国新能源车市一道刺眼的风景线。
	但是中国新能源车企真正应该追求和引以为傲的，绝非打赢一场场“口水战”。 “打铁还需自身硬”才是颠扑不破的真理。
</body></doc>