<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>420</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/06-11/10430498.shtml</url><title>这个让脑子变傻的事情，你可能每天都在干，尤其夏天！</title><datetime>2025-6-11 19:50:00</datetime><body>	夏季温度高，天气炎热，难免出汗较多，身体的水分流失也会增加。如果没有及时补充水分，人会越来越“干巴”，轻则头痛、口渴，严重脱水，还会危及生命。
	可是，很多小伙伴都觉得白开水没有味道，喝不下，这可如何是好？别急，这篇文章会给大家推荐8款好喝到想“狂炫”的饮品，喜欢哪个就给自己安排起来吧。
	身体缺水会让人“变傻”
	水是身体非常重要的组成成分，对于维持身体正常生理功能是必不可少的。日常饮水不足会增加痛风、泌尿系统感染、肾结石、便秘、肥胖等疾病风险。
	除了以上这些危害之外，一项研究还发现：缺水会让人“变傻”，饮水不足会显著增加认知障碍风险。
	来自上海市第六人民医院的研究团队，进行了一项关于中老年人饮料消费与认知障碍之间关系的研究。
	这项研究共纳入了892名50岁以上的成年人，并依据认知障碍的程度将人群分为四组，分别是：正常对照组(NC)185人、主观认知能力下降组(SCD)227人、轻度认知障碍组(MCI)296人和阿尔茨海默症组(AD)184人。
	结果发现：喝水、喝茶、喝咖啡、喝牛奶都是认知障碍的保护因素，而每日饮水量&lt;1500毫升(尤其是&lt;500毫升)是认知障碍的危险因素。
	并且研究还发现：
	对于客观认知未受损的男性和患有轻度认知障碍的女性，绿茶消费是认知障碍的保护因素。与每天几乎不饮用绿茶的男性相比，每天饮用&lt;1杯、1-2杯或≥3杯茶的情况下，发生客观认知受损的风险分别降低66.9%、58.1%和63.3%；
	对于患有主观认知衰退的中老年女性，咖啡消费是认知障碍的保护因素，与不经常饮用咖啡的相比，经常喝咖啡的女性出现主观认知能力下降的风险降低了50%；
	对于患有轻度认知障碍的中老年女性，纯牛奶消费是认知障碍的保护因素，与不经常喝纯牛奶的相比，经常喝纯牛奶的轻度认知障碍女性罹患阿尔茨海默症的风险明显下降了60.8%。
	当然也别为了降低认知障碍风险而疯狂喝水，因为人的水合状态和饮水量遵循认知的U形曲线，脱水或水合过度都会损害认知能力。
	那有的人可能会问，每天喝多少水才算足量呢？
	好喝又健康的饮品推荐
	根据《中国居民膳食指南(2022)》的建议：成年男性和女性每天分别至少要喝到1700毫升和1500毫升。
	有的小伙伴实在喝不下没有味道的白开水，该怎么保证饮水量呢？没关系，这里给大家推荐几款好喝、适合夏天还能代替白开水的饮品。
	1 绿茶
	淡茶可以代替白开水，建议泡茶水温不超过80℃。夏季也比较推荐喝冷泡茶，可以用凉白开直接浸泡茶叶，由于水温低，有效成分溶出较慢，一般需要浸泡1～12小时，浸泡时间越久茶汤滋味越好，茶多酚含量越高。
	2 柠檬水
	柠檬口感酸甜，切片后用来泡水也能增加白水的滋味，最好自己买新鲜柠檬切片，别买包装好的柠檬片。因为买来的柠檬片很多都有冰糖、蜂蜜，会在补充水分的同时也补充了糖分，不利于控体重和保护牙齿。
	3 百香果水
	用百香果泡水非常方便，只需要切掉一块，开个口，就能挖出里面的果肉，放在水里不仅好喝还很好看。
	而且百香果的维生素C含量也不错，数据表明，常见紫皮百香果的维生素C含量为近30毫克/100克，虽然比不上橙子，但是苹果的10倍。它还很补钾，对控制血压很友好，含量为278毫克/100克，比香蕉略高。
	4 枸杞水
	“人到中年不得已，保温杯里泡枸杞”，还别说，真的很建议啊！枸杞水味道清甜，能让人多喝水。不过别指望补铁补血，毕竟枸杞中的铁是非血红素铁，吸收利用率很低，用几颗枸杞泡水也补不了多少铁。
	5 花茶
	常见花茶有玫瑰花茶、菊花茶、茉莉花茶、金银花茶，不仅能提供淡淡的花香，还含有糖类和维生素等营养物质以及多酚、皂苷和萜类等生物活性成分，常喝也对健康有益。
	6 绿豆汤
	用绿豆熬制绿豆汤，放在冰箱冷藏，口渴的时候直接喝或者兑上牛奶一起喝，味道真是好极了！不仅能“带走”热气，还能补充水分和营养，绿豆中的钾和B族维生素都不错，正好可以弥补高温出汗导致的这部分营养流失。
	小知识：煮绿豆汤的时候加几滴柠檬汁，就能让绿豆汤保持绿色不变红哦。
	7 清淡的菜汤
	如果平时没时间喝水，那就每一餐给自己做一道清淡少油少盐的汤吧，补充水分的同时还能摄入其他营养，比如冬瓜汤、西红柿鸡蛋汤、紫菜蛋花汤等。
	8 配料干净的饮料
	如果实在是犯懒，就是不想自己弄，那就退而求其次，选配料表里糖、脂肪、热量含量很低的预包装饮品吧，比如下图这款某品牌的茶饮料。
	最不推荐的“痴呆+脱发”饮品
	也有人说，自己就是喜欢喝含糖饮料，比如奶茶、汽水、果汁饮料等等，但这些，你可真得少喝！
	来自浙江大学医学院附属第二医院的研究团队在调查了超17万人后发现，较高的含糖饮料和人工加糖饮料的摄入量，与更高的痴呆症风险有关。
	来自清华大学研究团队在针对超1000名中国男性的调查中发现：与不饮用含糖饮料的相比，每天饮用含糖饮料超过1瓶(每周&gt;3500mL)的参与者发生脱发的风险比不饮用含糖饮料的参与者显著增加2.36倍。
	含糖饮料是指含有添加糖的饮料，包括白砂糖、红糖、冰糖、葡萄糖、玉米糖浆、麦芽糖浆、果糖等。
	此外，无糖饮料也不建议常喝。今年世界卫生组织(WHO)发布了一项有关非糖类甜味剂的最新指南，建议不要使用非糖类甜味剂来控制体重，或以此降低非传染性疾病的风险，对控制体重并没有帮助，甚至还可能有一些潜在不良影响，比如会增加成人患2型糖尿病、心血管疾病及死亡的风险。
	非糖甜味剂主要包括：安赛蜜、阿斯巴甜、爱德万甜、甜蜜素、纽甜、糖精、三氯蔗糖、甜叶菊和甜叶菊衍生物。
	炎炎夏日，一定要保证充足的饮水量。多选健康饮品，比如白开水、淡茶、牛奶、咖啡、花茶、绿豆汤等都是不错的选择。为了健康，一定要少喝含糖饮料哦～
	你还有其他好喝又健康的饮品推荐吗？欢迎在评论中补充！
	作者｜薛庆鑫卫健委首批营养指导员中国注册营养师
	(科普中国微信公众号)【编辑:张子怡】
</body></doc>