<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4216</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-06-15/doc-infaeshw3829281.shtml</url><title>寻找财务独立？请遵循 “简单路径”</title><datetime>2025-06-15 23:35</datetime><body>	作家兼博主柯林斯的著作《财富的简单之路：通往财务独立和富足自由生活的路线图》于 2016 年出版，至今已售出 100 多万册。这无疑是我最喜欢的投资书籍之一。
	值得期待的是，他现在推出了该书的第二版，由他的女儿杰丝合作完成。
	我请柯林斯分享一些见解。以下是我们对话的编辑摘录。
	自第一版以来，你的理念有哪些变化？在这个新版本中你调整了什么吗？
	JL 柯林斯：没有任何变化。我设计的财富简单路径是让你在数十年内逐步实施的。如果它在仅仅 10 年的时间后就需要重大修改，那说明我设计得不够好。基本理念是相同的，这一点很重要。变化的是所有的小细节 —— 围绕 401 （k） 投资收入限制的政府规定、可以投入个人退休账户的金额等等。
	你在书中开篇提出了三个关键原则。可以分享一下吗？
	避免负债，量入为出，并将盈余投资 —— 如果你遵循我的简单路径，你将把钱投资于低成本指数基金。
	避免负债或摆脱负债…… 是至关重要的。如果你拖着债务这个 “枷锁”，就永远无法实现财务独立。令我有点震惊的是，在我们的文化中，负债已经变得如此正常，以至于人们理所当然地认为，“嗯，我当然要借钱买这个、那个或其他东西。”
	（图为作者 JL 柯林斯）他说：“避免负债、量入为出、投资盈余” 是实现财务独立的关键。（照片由 JL 柯林斯提供）
	我们应该如何花钱？
	把钱花在对你最有价值的事情上。对我来说，没有什么比购买自由更有价值 —— 时间的自由、选择的自由。你可以通过拥有能够最终支付所有开支的资金和投资来实现这一点。
	你如何定义财务独立？你的方法与 FIRE（财务独立，提前退休）运动有何一致之处？
	我喜欢 FIRE 这个缩写。它非常巧妙，如果这是你的目标，那是一个很棒的目标。提前退休从来都不是我的目标。我喜欢工作。我的目标一直是拥有足够的钱，让我能够做出更大胆的选择。财务独立意味着你有足够的投资资金，其收益足以覆盖所有开支，甚至还有一些缓冲。
	你写道，财务独立需要的资金是你年开支的 25 倍。请解释一下。
	有一个被称为 “4% 规则” 的概念。我认为这是一个很好的指导原则，它表明当你有足够的投资资金时，其 4% 的收益将覆盖所有开支。假设你有 100 万美元的投资。按 4% 计算，每年可获得 4 万美元。因此，如果你能舒适地靠每年 4 万美元生活，那么你现在就实现了财务独立。如果你需要 10 万美元，乘以 25，你就需要 250 万美元。
	你主张如果你想实现财务独立，就将收入的 50% 存起来。这对大多数人来说是不是有点不现实？
	这是我可能收到最多反对意见的一点，因为这取决于你如何构建自己的生活方式。我理解人们有这样的感受，但也有人成功地做到了这一点。你能存下的钱越多，比例越高，你实现财务独立的时间就越短。
	你完全支持持有股票，但对于应对市场的剧烈波动，你对人们有什么建议？
	决定市场是让你致富还是让你在路边 “流血” 的唯一因素，是市场下跌时你会怎么做。因为 10% 的市场调整和 20% 的熊市都是正常现象，是可以预料到的。如果你要投资股票市场，就必须做好这些情况发生的准备。尽管有很多人声称可以预测市场，但市场波动实际上是不可预测的。
	我已经这样做了 50 年，当你知道这些事情会发生却无法预测时，该怎么做呢？答案是坚持到底。不要恐慌抛售，这是你能做的最糟糕的事情，因为这会让你在路边 “流血”。不仅要坚持到底，而且如果你正在积累财富，并按照简单路径的要求定期投入资金，这些波动其实是一种福气，因为现在你可以以更低的成本积累份额。
	你理想的投资策略是什么？
	这就是财富的简单路径。它不仅更简单，而且更有效。因此，当你积累财富时，持有一只指数基金即可，就我而言，那就是先锋全股票市场指数基金。
	关键在于这是一只全股票市场指数基金。需要说明的是，我经常听到人们说：“我在富达或嘉信理财，他们有全股票市场指数基金。这些可以吗？” 答案是，是的，这些都很好。
	你几乎拥有美国所有的上市公司，从工厂工人到首席执行官，现在都在为让你更富有而努力。这让我在晚上睡觉时感到温暖和安心。
	当你不再有 earned income（劳动收入）流入全股票市场指数基金时，你就需要添加一只债券基金。就我而言，那就是先锋全债券市场指数基金。我还持有一些货币市场基金。
	人们在他们的 401 （k） 中可能找不到全股票市场指数基金，但会找到标普 500 指数基金，这些也不错。
	那国际投资呢？
	在这个问题上，我的观点有点独特。我只是觉得没有必要，因为那些构成我的全股票市场指数基金主要部分的最大型公司，从定义上来说就是国际公司。它们的大量销售额和利润来自世界各地。
	你对目标日期基金有什么看法？如今，它们是人们在雇主退休计划中的主要投资工具。
	它们是有效的。其中一只目标日期退休基金是很好的选择。当需要添加债券时，该基金会处理所有的再平衡。对于那些想要极致简单的人来说，你根本不需要考虑它。我认为它的表现不会那么好，这就是为什么我个人不使用它，顺便说一下，它会给你带来国际投资敞口。
	你如何看待加密货币以及私募股权等进入投资组合的现象？仍然坚持指数基金吗？
	我不喜欢 “多重收入流” 的投资学派。简单更好。所以没有牛、黄金、年金、加密货币之类的东西。到目前为止，在很大程度上，加密货币是一种投机行为。有时投机会有很好的结果，但通常这些投机不会有好结果。这就是它们被称为投机的原因。
	我不是投机者。我是投资者。投资者购买具有能够产生现金和增长的业务的资产 —— 例如公司股票或出租房地产。这些资产的价值增长是因为其 underlying activities（ underlying activities：基础业务活动）能够赚钱。
	本文作者克里・汉农是雅虎财经的资深专栏作家。她是职业和退休策略师，著有 14 本书。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>