<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4247</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-14/doc-inezzsep1954739.shtml</url><title>伊利蒙牛押注冰品、和路雪1月就发新品、哈根达斯门店流量下滑⋯⋯闻到了吗？今年夏天冰淇淋市场的火药味</title><datetime>2025-06-14 16:38</datetime><body>	每经记者|范芊芊    每经编辑|文多
	进入6月中旬，冰淇淋迎来销售旺季。曾经的头部外资品牌面对中国市场越来越多的新玩法、新需求，出现了一些“水土不服”。通用磨坊高管日前在公开场合再次透露，中国门店的客流量持续下滑，面临挑战。
	2025年的夏天，不仅仅对哈根达斯而言是一个重要的节点，对于其他头部的冰淇淋品牌来说同样关键：对于蒙牛、伊利等乳企而言，液态奶业务去年出现增长瓶颈，毛利率更高的冰淇淋业务可以提供业绩补充；对于和路雪而言，按照联合利华的计划，其将在今年内独立上市，面对即将到来的新身份，需要把这一仗打得更漂亮。
	4月，河南漯河尚且气温凉爽，一家冰淇淋批发店已抢在销售旺季前开业。店主阿雯（化名）告诉记者，她姐姐在年初盘下店铺后便开始紧锣密鼓地装修，随后便加紧开业。由于周围既有学校又有居民区，所以小店开业以来生意都还不错。
	小店老板都在抢时间，企业今年的备战自然更早。在北方还飘着雪的1月，和路雪就官宣了今年的新品——这一发布时间比去年提前了两个月，而且和路雪一口气推出了31款新品，创历史新高。同样是在1月，去年才开始布局冰淇淋市场的乳制品企业“认养一头牛”推出了10余款新品。4月，另一乳制品企业“优诺”宣布其希腊酸奶冰淇淋系列上市，公司由此入局冰淇淋市场。
	乳业专家宋亮告诉《每日经济新闻》记者，今年冰淇淋市场上的产品、品牌和企业很多，市场竞争还是很激烈的。
	6月中旬，记者随机走访了多家店铺、商超，了解冰淇淋市场的情况。在上海的一家山姆超市内，记者看到了优诺的新品，在一家零食量贩店，则看到了和路雪的两款新品。但店里更多的品类，还是那些常年销量排前的大单品。
	卖得更好的商品，常常还是传统大单品。阿雯也告诉记者，她的小店开业以来卖得最好的是芝麻脆皮和可乐冰，前一款是老人的最爱，后一款是小孩的最爱。这两款均是上市多年的产品。
	从定价来看，即使是在上海这种一线城市的居民区内，冰淇淋批发店里的产品也多在5元左右。阿雯的店内同样如此，冰淇淋价格多在5元左右，最便宜的冰淇淋批发价还不到1元。
	“现在大部分冰淇淋的零售价格约为四五元，但在一些特殊渠道——例如旅游景区等，平均价格还是在8~10元。”宋亮对记者分析称，冰品的毛利率还是很高的，即使售价四五元，对于企业来说利润也已很可观。
	2025年的人勤“夏”早或许与去年的销售情况有关。
	在2024年，蒙牛、伊利的冷饮（冰品）业务都出现了营收同比下滑。伊利股份（SH600887）在2024年年报中坦言，冷饮行业规模受天气和上年基数较高等因素的影响出现同比下滑。
	2025年的情况有了好转。据报道，从光明乳业（SH600597）冷饮业务目前整体销售情况来看，2025年趋势优于2024年。伊利股份披露的一季度经营数据也显示，冷饮业务营收虽然同比还是有轻微下滑，但较去年全年的下滑幅度明显收窄。
	据悉，目前各主要冰淇淋品牌的销售价格体系恢复理性和良性，简单的价格战将不再是今年冰淇淋品类的主要竞争手段。
	这一点趋势在去年已经明显，从多家企业的财报中也能看出来。伊利在去年就已经不再继续打价格战，而联合利华则在去年也选择了不再盲目利用提价拉动销售额增长。
	伊利股份的财报显示，冷饮产品的营收2023年时还在同比增长，但2024年时出现了同比下滑。不过，2023年的增长更多是降价驱动，2024年的冷饮产品价格反而有所上涨。
	联合利华的冰淇淋业务在2023年、2024年都实现了销售额增长，但2023年定价因素驱动的增长占8.8%，2024年这一数据是2.2%。
	但适当的价格调节自然还是存在。
	宋亮认为，企业有时候会主动把价格调低来拉动销量，同时给竞争对手一些压力。他举例说：“今年某头部品牌的冰品业务如果已经超额完成，这样一来，很多企业就会有压力，它们可能会调整价格到四五元。”
	一个例子是哈根达斯。4月底，记者在一家上海山姆店内看到，相较于哈根达斯门店的安静，哈根达斯快闪路演店旁挤满了人。快闪店是哈根达斯每年的常规营销活动，店内商品价格较门店日常销售价格会便宜一些，当天的快闪店价格是189.9元任选十种口味。而根据网友晒图，去年7月底同样产品的快闪店价格为179.9元。
	“虽然哈根达斯在中国市场的门店零售额持续下滑，但零售业务有所增长。”Jeffrey L． Harmening此前曾介绍，合理定价固然至关重要，但并非唯一要务，公司还会增加营销投入。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>