<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4268</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/dgby/2023-02-11/doc-imyfieas2704461.shtml</url><title>大地震天灾无情 美国不愿放弃对叙利亚制裁更无情</title><datetime>2023-02-11 13:19</datetime><body>	[文/观察者网 熊超然 编辑/郭光昊]当地时间2月6日，土叙边境地区一天之内发生两次7.8级强震，土耳其和叙利亚两国已有超2.3万人不幸遇难，受伤受灾者更是不计其数。
	震后，相比于土耳其，叙利亚无论是获得的关切程度还是救援力度都相对较少。更加令人揪心的是，当地异常复杂的政治格局，也加大了灾后救援难度。此时，以往“格外关注”叙利亚的西方国家，突然“集体忽略”起这个饱经苦难的国度。
	更有甚者如美国，依旧不愿放下手中挥舞的“制裁大棒”，这无疑戳穿了其“人权卫士”的假面。面对这场人道主义危机，美国国务院发言人暗示，拒绝解除对叙利亚的制裁，并声称这不会妨碍对叙利亚提供人道主义援助。对此，叙利亚外交部严厉驳斥美方的说法，中国外交部发言人华春莹也在推特上揭露美西方政客的伪善行为。
	国际舆论重压之下，美国宣布暂时放宽对叙利亚的制裁措施，但仅限与叙利亚地震救灾赈灾需求相关的交易，时限180天。叙利亚外交部发表声明表示，美国政府就“部分和暂时冻结”其对叙利亚人民实施的单边、胁迫性制裁，只不过是一种象征性决定，旨在显示其虚假的人道主义形象。
	中国国际问题研究所研究员、中东问题专家李国富告诉观察者网，美国先前所谓“制裁不影响救灾”的说法显然是不属实且虚伪的，无论平日里多么鼓吹“人道主义”、“民主”、“人权”，但到关键时刻仍是地缘政治和美国利益优先，其目标就是推翻阿萨德政府，因此未来美国对叙利亚长期实施单边制裁的情况不可能有所缓解。
	尽管此前俄罗斯的介入根本性地改变了叙利亚局势，使得美国从直接推翻阿萨德政府转为实施制裁，但美国在该地区并未完全收手。此次地震，在对叙利亚民众遭遇人道主义危机置若罔闻的同时，美国也打起“人道主义”的旗号，要求叙政府开放边境，其实质就是想向叙反对派继续提供援助支持。
	土叙边境地区2月6日发生强震，在两国造成重大人员伤亡。搜救行动持续进行中，幸存者待在帐篷内过夜。图自澎湃影像
	叙利亚内战十余年，美国因目标难达成而改变策略
	若论当前叙利亚局势，应该追溯到2011年。受“阿拉伯之春”的影响，叙利亚当年年初爆发的反政府示威活动，逐渐演变成叙总统巴沙尔·阿萨德支持者同叙革命反对派之间的武装冲突。随后十余年间，美国、俄罗斯、土耳其、伊朗以及阿拉伯各国等多股势力纷纷介入该地区局势。
	有统计数据显示，持续十余年的叙利亚内战，已导致49万至61万人死亡，成为进入21世纪以来死亡人数最多的一场战争。与此同时，战争导致当地民生凋敝。即使幸免于难，叙利亚民众的生活也是苦不堪言。
	长期以来，美国对叙利亚实施了多项单边制裁。其中“集大成者”就是特朗普在2019年签署的所谓《凯撒叙利亚平民保护法案》（简称《凯撒法案》）。这项法案以“保护平民”为借口，扩大对叙经济和政治制裁范围，几乎覆盖了关乎叙利亚国计民生的所有行业。
	此次土叙大地震发生后，叙利亚驻中国大使穆罕默德·哈桑内·哈达姆就表示，在大地震的冲击下，美国对叙利亚的经济制裁是致命的，它让该国更加难以获得药品和人道主义物资。“美国对叙利亚的经济封锁和制裁是我们痛苦的根源，在大地震的打击下，这一痛苦更加剧烈和明显。”
	中国国际问题研究所研究员、中东问题专家李国富表示，随着叙利亚内战时间推移，美国开始对叙利亚实施制裁，最主要的制裁就是不允许国际社会在叙利亚战后重建中予以支持，特别是参与阿萨德政府主导的战后重建工作。
	虽然在内战早期，周边国家就有介入，但美国的这一转变，主要是因为2015年俄罗斯介入后，叙利亚局势发生了根本性的变化。美国意识到推翻阿萨德政府的目标可能无法实现，随着当地局势渐趋平稳，同时战后重建又迫在眉睫，美方最终改变策略并实施制裁。
	无论战后重建还是抗震救灾，美国都不愿解除制裁
	李国富指出，美国主要是担心在战后重建过程中，阿萨德政府会利用安置难民等问题巩固其政权，获得越来越多的民众支持。一旦如此，美国想要在中东和地中海地区拿掉俄罗斯“战略堡垒”的愿望就会破产，因此美国用制裁这种手段来阻止国际社会参与叙利亚战后重建。
	正是由于美国发动制裁加以阻扰，叙利亚历经内战后，战后重建和国内民生的恢复工作困难重重。诸如一些海湾国家愿意出资援助，但因担心美国的“二级制裁”望而却步。
	此次叙利亚遭遇大地震这样的人道主义危机，美国国务院发言人内德·普莱斯（Ned Price）2月6日曾就是否会放宽对叙制裁以向人道主义援助活动提供便利一事回应称，西方制裁不针对人道主义活动，也不妨碍人道主义活动进行，美国会通过“非政府组织形式的合作伙伴”在叙利亚提供人道主义支持，并暗示不会解除对叙的制裁。
	美国国务院发言人普赖斯 视频截图
	对于普莱斯的上述说法， 叙利亚常驻联合国代表巴萨姆·萨巴格 （Bassam Sabbagh） 予以斥责，他认为这充分暴露出华盛顿的立场，即“美国试图将每个问题都政治化”，哪怕是放在地震这样人命关天的天灾问题上也一样。
	“如果推翻不了你，就以此（制裁）作为谈判筹码，让一些反对派和美方支持的人与阿萨德讨价还价，或是分权、分管国家等等。”无论是战后重建还是抗震救灾，美国迟迟不愿解除对叙制裁，李国富点出了美方的那一套逻辑。
	美国声称“制裁不影响救灾”，疫情时也曾不顾百姓安危
	近年来，美国针对叙利亚的制裁层出不穷。就在此次大地震发生前不久，当地时间1月16日，叙利亚外交部发表声明，强烈谴责美国商务部下属工业和安全局对叙医疗部门施加新的制裁措施。该措施包括限制向叙利亚儿童医院等公立、私立医疗机构提供服务、支持、售卖医疗器械等。
	叙利亚外交部表示，以最严厉的措辞谴责美国向叙利亚人民施加新的非人道措施，称这严重违反国际法，阻碍叙利亚政府和国际组织为改善叙利亚人民的生活条件，以及为叙人民提供医疗服务所做的努力，呼吁联合国等国际机构制止该敌对行为。
	作为联合国安理会常任理事国，中国多次在联合国斡旋叙利亚跨境人道救援机制问题。今年1月10日，中国常驻联合国代表张军就曾指出，单边制裁妨碍叙人道准入、限制叙获得人道资源，同安理会和国际社会改善叙人道准入、增加叙人道资源的努力背道而驰。秘书长报告中也指出，单边制裁措施抑制了人道机构开展物资采购和资金支付工作。中方再次敦促有关国家立即全面解除对叙利亚的单边制裁。
	此次大地震后，美国仍不松绑对叙制裁，当地时间2月7日，叙利亚外交部在推特发布声明，批驳美国试图误导世界舆论以及声称对叙利亚的制裁不妨碍对叙利亚提供人道主义援助。
	当地时间2月10日，土耳其卡赫拉曼马拉什，一名26岁叙利亚妇女从倒塌的三层建筑废墟中获救，此时已经超过了黄金救援时间72小时，搜救人员仍不放弃。图自澎湃影像
	李国富指出，美方所谓“制裁不影响救灾”的说法显然是不属实的，甚至此前在发生人道主义危机之时，美国就已经多次滥施“长臂管辖”，不顾别国民众的安危。
	在新冠疫情全球大流行初期的2020年3月，伊朗曾向国际货币基金组织（IMF）申请50亿美元（约合349亿元人民币）紧急贷款，但受到美国阻扰。同时，美国通过冻结伊朗海外资金、威胁疫苗供货方等方式阻碍伊朗进口新冠疫苗。美国智库布鲁金斯学会分析估计，在伊朗疫情最严重时期，美国持续施加的制裁影响进一步加剧，可能导致多达1.3万人死亡。
	新冠疫情全球蔓延期间，美国也顽固坚持对叙利亚等国实施单边制裁，这导致被制裁国家难以及时获得抗击疫情需要的医疗物资，严重影响数以百万计的人员健康状况。
	“这就反映出美国非常虚伪，整天说‘人道主义’、‘民主’、‘人权’，关键时候还是关注地缘政治，以美国的利益为优先，想尽办法推翻阿萨德政府。”李国富认为，美国其实也是在利用叙利亚老百姓的人身安全和安危，来作为实现其地缘政治目标的筹码。
	暂时有限度放宽制裁措施，不代表未来对叙制裁会缓解
	当前，面对强震之下分秒必争的救援工作，美西方的经济制裁无疑让叙利亚的情况雪上加霜。在叙利亚灾区，很多时候救援人员不得不徒手在废墟里挖掘。救援人员表示，由于缺少重型设备等问题，救援工作面临着极大的困难。
	2月7日，叙利亚常驻联合国代表萨巴格受访时说：“这些制裁是如何破坏人道主义资源进入的，我来告诉你，很简单。很多货运飞机因为美国和欧盟的制裁而拒绝在叙利亚境内机场降落。所以，即便是那些想要提供人道援助的国家，他们也无法使用货运飞机，而这就是因为制裁。”
	与此同时，总部位于美国的美国一阿拉伯反对种族歧视委员会、叙利亚阿拉伯红新月会以及联合国人道主义协调员等多方面都呼吁美国等西方国家，“立即解除对叙利亚的制裁”，以便向叙利亚提供援助。
	当地时间2月9日，叙利亚伊德利卜，土叙边境发生强震，搜救行动持续进行中。图自澎湃影像
	在国际舆论压力下，美国政府当地时间2月9日宣布，暂时放宽美国对叙利亚的制裁措施，但仅限与叙利亚地震救灾赈灾需求相关的交易，时限180天。
	美国财政部处理制裁事务的外国资产控制办公室当天颁布许可令，临时放宽对叙制裁。美财政部常务副部长沃利·阿德耶莫（Wally Adeyemo）在一份声明中表示，鉴于“国际盟友和人道主义合作伙伴都动员起来帮助受灾民众”，美方无意阻碍救灾。
	这份声明解释称，美方对叙制裁先前已对部分人道主义项目给予豁免，现在颁布的是适用于“所有地震赈灾相关交易”的“通用许可”，以便向叙利亚提供其当前最急需的“救人和重建”援助。
	尽管如此，李国富认为，今后美国对叙利亚长期实施单边制裁的情况不可能有缓解的可能性，当前受美国制裁的国家很多，制裁的目的就是为了削弱被制裁国家的政府。
	当地时间10日，叙利亚外交部发表声明表示，美国政府就“部分和暂时冻结”其对叙利亚人民实施的单边、胁迫性制裁，只不过是一种象征性决定，旨在显示其虚假的人道主义形象。
	叙外交部强调，美国对叙利亚实施的制裁，以及掠夺叙利亚资源等行为，剥夺了叙人民的权利，限制了国家改善人民生活状况、实现发展目标、提供基本服务的能力。声明称，叙利亚呼吁美国立即且无条件地停止对叙利亚人民实施的单边制裁措施，停止其敌对叙利亚，及违反《联合国宪章》等国际法和国际原则的行为。
	执意要求叙政府开放跨境通道，美国心中打着“小九九”
	即便当前美国宣布暂时放宽对叙利亚的制裁，向叙利亚提供援助一事也已变得非常复杂。在经过了近12年的内战后，该国现在已分为三个部分：政府控制区、美国支持的库尔德武装控制区、西北反对派武装控制区。本次土叙大地震，叙利亚方面受影响区域主要在叙北部边境地区，三方的部分控制区均遭波及。
	《纽约时报》报道，在持续多年内战的叙利亚，阿萨德政府和提供军事及经济援助的俄罗斯，于2021年切断了通往反对派势力控制的叙利亚西北部所有边境，但海外救助团体可以直接通过土耳其和叙利亚边境的巴卜-哈瓦过境点。不过，此次强震导致通往巴卜-哈瓦过境点的道路受损并关闭，这条外部支援的唯一途径也被堵住。
	值得注意的是，在此次震后救灾中，西方国家一方面宣称制裁不会影响对叙利亚的救援，另一方面还有一种声音显得格外“响亮”，它们还要求叙利亚政府全面开放土叙边境，声称此举将便于境外直接援助反对派所控制的区域。
	除了美国之外，这一论调喊得最响的莫过于德国外长贝尔伯克，她呼吁叙利亚政府开放所有通向该国的边境，让救援物资尽快送入该国。同时，她还认为，包括俄罗斯内在的所有国际行动者都应该“利用其对叙利亚的影响力，以便人道主义救援能抵达灾民手中”。
	事实上，这种声音不仅仅出现在此次地震发生后，西方国家多年来执意要求叙政府开设跨境通道，不愿接受经过叙政府控制区而进入反政府武装区的跨线通道。
	当地时间2月9日，叙利亚阿勒颇，地震发生后，一家人在临时营地里。图自澎湃影像
	李国富分析称，土叙交界的叙利亚北部地区确实是此次地震的重灾区，当地构成情况十分复杂。无论是库尔德武装还是当地的反对派武装，背后都有美国的支持，但这几股势力的力量还是相对弱小，美国给予的援助也相对有限，而西方不断打着“人道主义援助”的旗号要求开放跨境通道，其实质正是为了向这些反对派提供援助支持。
	同样是“人道主义”四个字，只有美国想加以利用的时候才会提到，而反观叙利亚政府因受灾急需救援时，美国却对“人道主义”置若罔闻，不愿意放弃制裁大棒。李国富指出，一旦西方所想要的跨境通道能够达成，叙利亚的反对派就没有了后顾之忧，叙利亚局势未来就有可能重新混乱，甚至出现变化。
	土叙两国，未来存在着关系正常化的大趋势
	截至目前，土叙大地震死亡人数已超过2.3万人。土耳其20213人遇难，超过了该国1999年毁灭性地震造成的死亡人数。此外，至少有3424人在叙利亚丧生。一场毁灭性的地震，让土耳其和叙利亚这一对地缘政治与关系紧密的邻国，又一次联系在了一起。
	事实上，这些年以来，土耳其在叙利亚内战中牵涉颇深，其中利益纠葛也相当复杂。叙利亚内战至今，地区局势动荡，长此以往，土叙两国都承受着巨大的风险。在多年的疏远后，土叙两国在去年底今年初又重新开始了接触。
	当地时间2月8日，土耳其总统埃尔多安已抵达震中地区卡赫拉曼马拉什省，前往临时安置点探望灾民。图自澎湃影像
	去年11月下旬，土耳其总统埃尔多安公开表示，土耳其希望与叙利亚实现关系正常化，不排除未来举行首脑级会晤的可能性。同时，埃尔多安还向俄罗斯总统普京提出了一项建议，由俄罗斯主持三方进程，以推进土耳其与叙利亚的关系正常化进程。
	去年12月28日，俄土叙三国国防部长以及情报官员，在莫斯科举行了三方会议。很明显，此次三方会议是土叙关系正常化进程的首个举措。
	李国富指出，土叙关系的逐步正常化是一个大趋势，实际上埃尔多安和阿萨德在叙内战爆发前就私交甚笃，埃尔多安也深知现阶段阿萨德政权是相对稳固的。
	自2018年以来，尽管阿萨德政府无力扩大对该国大部分地区的控制，叙利亚境内势力范围变得多样化，同时出现的还有国际制裁以及国家经济的崩溃。但毫无疑问，叙利亚革命无法推翻现政权，换句话说，土耳其和多个阿拉伯国家所采取的政权更迭政策已经走到了死胡同。
	李国富强调，土耳其的“心头大患”是库尔德武装，将其视为国内安全的重大隐患。同时，库尔德武装背后由美国支持，和阿萨德政府也“不对付”，因此土叙两国关系从纷争走向和解，其中就有这样的趋势。当然，现阶段对于土叙两国而言，最重要的还是地震灾情，因此两国的当务之急，还是处理各自国内的事务。
	本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。
</body></doc>