<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4277</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/wbstock/2025-06-15/doc-infaczmi8674227.shtml</url><title>创新药掀起“出海”热潮！龙头近两个月股价累计最大涨幅超5倍</title><datetime>2025-06-15 17:14</datetime><body>	财联社6月15日讯（编辑 若宇）创新药领域近期利好频出，概念股持续活跃。原研创新药物正在如期开展临床试验的千红制药周五收盘收获涨停，4月低点迄今股价累计最大涨幅93.38%；多个研发项目均为I类新药的赛升药业4月低点迄今股价累计最大涨幅112.95%；已上市产品包括创新生物药等众多治疗领域的舒泰神4月低点迄今股价累计最大涨幅543.73%。
	中银证券王君等人6月11日研报指出，2025 年ASCO年会上中国创新药企共贡献73项口头报告，并首次有11项入选“最新突破摘要”（LBA）。与此同时，中国创新药企出海也正在加速，2025年第一季度，中国创新药license-out（海外授权）交易已有41起，总金额达369.29亿美元，仅3个月就接近2023年全年水平。世纪证券王俐媛等人6月9日研报认为，国内创新药管线全球竞争力持续提升，长线看好创新药出海方向。
	据财联社VIP盘中宝•数据栏目此前梳理，创新药上市公司中，境外收入占比超20%的A股公司包括百济神州、新诺威、博瑞医药（维权）、复星医药、常山药业和迈威生物，具体情况见下图：
	具体来看，百济神州为聚焦创新药研发生产和全球商业化的龙头企业，2024年公司境外收入171.04亿元，占比总收入的62.85%。天风证券杨松等人5月29日研报指出，2025年预计有10余个概念验证里程碑读出。包括乳腺及妇科领域的CDK4抑制剂、CDK2抑制剂和B7H4 ADC，肺部疾病领域的EGFR-CDAC，泛KRAS抑制剂和PRMT5抑制剂，胃肠道领域的FGFR2b ADC和CEA ADC，以及免疫治疗和炎症领域的IRAK4 CDAC。 BGB-16673与包括FDA在内的全球监管机构就III期研究给药剂量达成一致。已启动针对R/R CLL患者的3期临床试验，且预计将于2025年下半年开展与匹妥布替尼的III期头对头试验。在2025EHA大会上公布更新的数据显示，在中位随访时长为13.1个月时，BGB-16673对于中位治疗线数为4线的R/RCLL/SLL患者，ORR可以达到80.3%，mPFS尚未成熟。
	此外，Sonrotoclax的III期CELESTIAL-TNCLL临床试验已完成入组，已在中国提交R/RCLL加速批准申请，预计将于2025年下半年提交R/RMCL全球申报。在2025年EHA大会上公布的最新数据显示，Sonrotoclax在复发/难治性CLL/SLL患者中表现优异。以uMRD4为评价指标，第48周时，160mg、320mg和640mg组的uMRD4率分别达到100%、71%和83.3%。
	新诺威2024年境外营业收入9.55亿元，占比总收入48.21%。公司已搭建了生物医药创新产业平台，在研管线包括ADC、mRNA疫苗以及抗体类药物等。新诺威6月10日公告称，公司控股子公司巨石生物收到FDA通知，注射用SYS6040药品临床试验申请已获批准，可在美国开展临床试验。SYS6040是一款单克隆抗体偶联药物，本次获批的临床适应症为晚期实体瘤。公司5月19日公告，巨石生物研发的SYS6010（CPO301）药物近日获得美国FDA授予的快速通道资格认定，用于治疗不伴有EGFR突变或其他驱动基因改变的且既往经含铂化疗和抗PD-(L)1治疗后疾病进展的晚期或转移性非鳞非小细胞肺癌（Nsq-NSCLC）成年患者。
	博瑞医药是一家参与国际竞争的创新型制药企业，2024年外销收入5.75亿元，占比总收入44.82%。2024年年报显示，报告期内公司持续推进BGM0504注射液等创新药及吸入制剂的研发，创新药投入较去年同期增长97.30%，吸入剂投入较去年同期增长52.27%。2025年2月，公司核心创新药BGM0504的化合物专利在美国获得了授权，为创新药开拓海外市场打下了坚实基础。
	复星医药2024年境外营收112.97亿元，占比总营收27.51%。公司是国内创新药研发龙头企业之一，三大核心业务包括创新药业务、成熟产品及制造业务以及疫苗业务。其中创新药业务方面，聚焦肿瘤（实体瘤、血液瘤）、免疫炎症等核心治疗领域，重点强化抗体/ADC、细胞治疗、小分子等核心技术平台，打造开放式、全球化的创新研发体系，持续提升管线价值，推动重磅产品的研发及商业化。国联民生夏禹等人5月11日研报指出，一季度，公司斯鲁利单抗于欧盟获批，成为首个欧盟批准用于广泛期小细胞肺癌的抗PD-1单抗，全球首款磷吸收抑制剂替那帕诺片上市，自研和引进产品实现开发落地。对外合作方面，公司HLX15（抗CD38单抗）授权Dr.Reddy’s，首付款3300万美元。产品申报方面，乳腺癌的CDK4/6抑制剂伏维西利、ALK抑制剂复瑞替尼、HLX11（帕妥珠生物类似药）、Fortacin喷雾上市申请受理。
	常山药业是国内少数同时通过美国FDA和欧盟认证的肝素产品生产企业之一。2024年境外营收2.79亿元，占比总收入27.06%。2024年，公司在研用于治疗II型糖尿病的1类创新药，GLP-1长效制剂艾本那肽注射液的上市许可申请已获得NMPA受理，完成了部分专业审评。常山药业6月4日在互动平台回复，艾本那肽上市审评在正常开展中。
	迈威生物是一家创新型生物制药企业，主营业务为治疗用生物制品的研发、生产与销售，主要产品是抗体药物。公司2024年境外营收5103.7万元，占比总收入25.55%。华西证券崔文亮等人4月8日研报指出，公司研发的重组抗TMPRSS6单克隆抗体创新药9MW3011于2025年1月完成了“一项评价9MW3011注射液多次给药在新诊断和经治真性红细胞增多症患者中的安全性、耐受性、药代动力学、药效学和免疫原性的开放标签Ib期临床研究”的首例受试者入组。9MW3011为国内首家，且是目前全球唯一一款用于真性红细胞增多症（PV）治疗的靶向TMPRSS6单抗，大中华区和东南亚以外所有区域的临床开发，由公司的合作伙伴DISCMEDICINE,INC.全面推进并已先后获得美国FDA授予“快速通道认定”（FTD）和“孤儿药资格认定”（ODD）。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>