<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4306</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-15/doc-infacefq4597675.shtml</url><title>以史为鉴丨3年前俄乌冲突爆发后，A股是怎么走的？</title><datetime>2025-06-15 09:04</datetime><body>	炒股就看金麒麟分析师研报，权威，专业，及时，全面，助您挖掘潜力主题机会！
	每经记者|肖芮冬    每经编辑|赵云
	刚过去的交易周（6月9日~6月13日），A股前4天波澜不惊，周五突然放量下跌。
	原因也很简单粗暴——以色列和伊朗打了起来，受恐慌情绪影响，全球资本市场突然进入“避险模式”，A股也没例外。
	周五当天，原油、黄金、军工等板块顺势走强，一定程度上打断了不少板块原本的上攻节奏，如金融、新消费、游戏、传媒等。
	而这个周末，相关消息仍在发酵，势必令各方疑虑：
	（1）周一开盘，市场的交易基调是冲突“加剧”还是“缓和”？
	（2）如果按“加剧”来演绎行情，能持续几天？
	看似是“猜大小”的随机事件，其实在历史行情里有迹可循。本文就带大家回顾与当下情况最相似的案例——
	3年前俄乌冲突刚爆发时，A股是怎么走的？
	（声明：本文意在探讨地缘冲突初期，情绪面主导行情时，市场表现可能存在的一些共性；并不直接比较两起冲突本身，也无意预测事件走向。）
	2022年2月24日（周四），俄罗斯对乌克兰发起特别军事行动，俄乌冲突正式爆发。截至目前，冲突仍在持续。
	当天起，全球大宗商品开启避险模式。原油、黄金日内收长上影线；随后持续上涨，于当年3月7日、8日见顶回落。
	而与大宗商品不同，A股彼时（受冲突引起的）恐慌情绪未持续太久。
	当天午后，三大指数全线下挫，尾盘部分资金抄底，创业板指收跌2.11%。
	此后几个交易日，大盘整体在震荡中略有修复。
	随即进入3月，在多重因素影响下（如美联储加息预期、疫情发酵、北向资金流出等），市场开启新一轮下跌，直到当年4月27日见底回升，即“427行情”。
	板块来看，申万二级行业中，油服工程、贵金属、地面兵装三大板块当天逆势领涨——与本周五（6月13日）非常相似。
	下跌一侧，具体领跌板块差别较大，总体偏消费、软科技。
	2022年，在冲突爆发后的几天，A股油服、贵金属两个板块，随大宗商品价格走势，先走高后回落；而以地面兵装为代表的军工板块，则当天见顶，后续逐步转头下跌。
	个股方面，冲突爆发当日，全市场超4000只个股下跌；次日迎来“错杀修复”，超3300家上涨。在3月大盘开启下跌前，个股情绪整体良好。
	综合上述情况，地缘冲突对A股的短期影响，主要有三大规律：
	（1）避险情绪主导：冲突初期风险资产普遍承压，资金流向石油、黄金、军工等防御性板块。
	（2）快速修复性反弹：冲突事件发生后一周内，市场逐步消化利空并反弹。
	（3）板块分化显著：能源、贵金属、军工等直接受益于冲突的板块表现强势，而消费、科技等成长板块因风险偏好下降回调。
	中长期来看，随着情绪平息，决定走势的仍是政策与经济基本面。
	如果你认同这一点，那么当下A股并无可能复刻2022年3月~4月的探底走势。
	由此展望下周行情，有分析认为，原油、黄金等大宗商品的表现，主要随冲突局势的加剧和缓和而起伏；A股对应板块，走势也以跟随为主。
	而对大盘来说，下周一开盘时，无非两种情况，即要么延续本周五的调整格局，要么快速开启超跌修复；盘中，两种情况也可能发生逆转——毕竟，短线行情存在一定的随机性。
	但即便周一市场仍以避险为主，随着时间推移，市场重回原有节奏的概率逐步提升，变盘节点也终将出现。
	放眼后市，东兴证券研报认为，（沪指）3400点是一轮中长期慢牛的起点。
	从全球视野来看，中国资产重估使得A股具备越来越多吸引力。
	从国内政策环境、利率环境以及制度建设来看，A股资产质量和估值环境都有显著改善。
	从经济自身周期来看，目前已经到了一轮下行周期的末期。
	从时间点来看，7~8月是半年报披露期，同时也是关税谈判的90天节点，2季度业绩低于预期则有可能政策端再次发力，3季度有望成为行情的转折点。
	最后，来看下周还有哪些大事。
	6月16日（周一）上午10时，国新办举行新闻发布会，国家统计局新闻发言人、国民经济综合统计司司长付凌晖介绍2025年5月份国民经济运行情况，并答记者问。
	另据国家统计局网站，会上将发布规模以上工业生产月度报告、固定资产投资（不含农户）月度报告、房地产开发和销售情况月度报告、社会消费品零售总额月度报告、能源生产情况月度报告。
	同日，国家统计局将公布2025年5月商品住宅销售价格指数月度报告。
	此前数据显示，2025年4月份，70个大中城市中，各线城市商品住宅销售价格环比持平或略降，同比降幅均持续收窄。具体来看，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月上涨0.1%转为持平，二手住宅销售价格环比由上月上涨0.2%转为下降0.2%。
	6月20日（周五），最新贷款市场报价利率（LPR）将出炉。
	2025年5月数据显示，1年期LPR为3.0%，5年期以上LPR为3.5%。
	当地时间6月17日至18日，美联储议息会议将举行。
	中金公司在近日的研报中称，由于非农就业韧性以及关税降温，美联储对于增长的判断可能比3月更乐观。由此，美联储主席鲍威尔在这次会议上的态度可能偏鹰，这或让期待美联储降息的投资者感到失望。
	6月18日至19日（周三周四），“2025陆家嘴论坛”将在上海召开。
	本届论坛由中国人民银行、国家金融监督管理总局、中国证监会和上海市人民政府共同主办，由中国人民银行行长与上海市人民政府市长担任共同轮值主席。本届论坛将主题设定为“全球经济变局中的金融开放合作与高质量发展”。
	6月18日至20日，GSMA主办的上海世界移动通信大会（MWC上海）将在上海新国际博览中心及浦东嘉里大酒店举行。
	获悉，中国移动、中国铁塔、长安汽车、荣耀、华为、联想、中兴通讯等将出席并发表演讲。此外，2025年世界机器人大赛选拔赛将首次登陆展会现场。
	Wind数据统计显示，下周A股共有48家公司限售股陆续解禁，合计解禁29.14亿股，按6月13日收盘价计算，解禁总市值为454.58亿元。解禁市值居前三位的是：迪阿股份（112.03亿元）、瑞泰新材（88.66亿元）、冀东水泥（46.80亿元）。
	从个股的解禁量看，解禁股数居前三位的是：冀东水泥（10.66亿股）、瑞泰新材（5.2亿股）、迪阿股份（3.6亿股）。
	下周，中国人民银行公开市场将有8582亿元逆回购到期，其中下周一至下周五分别到期1738亿元、1986亿元、1640亿元、1193亿元和2025亿元。
	同时，为保持银行体系流动性充裕，6月16日，中国人民银行将以固定数量、利率招标、多重价位中标方式开展4000亿元买断式逆回购操作，期限为6个月（182天）。
	此外，上海证券交易所和中证指数有限公司将于6月16日正式发布上证580指数。该指数从沪市证券中选取市值规模较小、流动性较好的580只证券作为样本，反映上海证券市场市值较小上市公司证券的整体表现。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>