<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4320</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-04-17/doc-inasaeuq9240310.shtml</url><title>21座万亿城市，一年多了139万人</title><datetime>2024-04-17 00:19</datetime><body>	新一轮人口争夺战，谁赢了？
	GDP万亿城市是全国经济发展的排头兵，也是人口增长的主力军。
	在全国26个万亿城市中，目前已有22个万亿城市披露2023年末人口数据（深圳、青岛、长沙及烟台暂未公布），其中除重庆外，21个城市都实现常住人口正增长，人口增量合计达到139万人。
	过去这一年，万亿城市间的人口排位竞争也更为激烈——
	成都无限逼近北京，争夺中国人口第三城；郑州常住人口突破1300万人，不仅超过苏州跻身全国人口大市十强，还以18万人口增量夺走西安蝉联多年的“北方人口增量第一城”；合肥以增长21.9万人的成绩问鼎“人口增量第一城”，也成为距离千万级人口最近的城市。
	与此同时，不少万亿城市还在谋求继续扩大人口规模，包括冲击两千万人口的广深，和冲刺千万人口的南京、济南等。随着人口整体增长趋势放缓，这些城市该如何实现各自的增长“蓝图”？
	“第三城”之争
	放眼全国，常住人口突破2000万人的城市有且仅有四个——重庆、上海、北京、成都。四城间的格局也并非一成不变，其中备受瞩目的是北京、成都的人口第三城之争。
	2023年，成都常住人口达到2140.3万人，比上年增长13.5万人，增量居全国前列。同年北京常住人口为2185.8万人，比上年增加1.5万人，一举扭转“六连跌”的下行趋势。
	过去十年，北京一直维持在2100多万的人口水平，同期成都人口则持续大幅增长。一增一减之间，北京与成都之间的人口差距由2013年超560万人收窄至2023年仅45.5万人。
	“未来，成都人口超过北京有很大可能性。”中国城市经济学会副会长、湖北省社科院研究员秦尊文认为。
	北京是全国首个提出减量发展的城市。今年2月，在国新办新闻发布会上，北京市委常委、常务副市长夏林茂表示，十年来，北京实现城六区常住人口比2014年下降15%的目标，首都功能持续优化提升。秦尊文认为，在减量发展要求下，未来北京人口不会再大幅增长。
	成都的情况则不同。秦尊文指出，作为西部大开发龙头城市、国家中心城市、四川省会，成都近年来发展势头很猛，产业结构也逐步调整到位。
	随着产业建圈强链持续推进，目前成都已拿下9个国家级产业集群。根据规划，未来5年，成都将打造电子信息、装备制造2个万亿级优势产业，以及10个以上千亿级支柱产业集群。在秦尊文看来，拥有很强集聚能力的成都，未来仍有很大的人口增长空间。
	同为一线城市，广深人口规模还在持续扩张，也是“两千万人口俱乐部”的潜在候选者。
	按两市计划，到2025年广州常住人口将达到约2100万人，到2035年深圳常住人口预期目标则在1900万人左右。数据显示，2022年广深人口同时下降，常住人口分别为1873.41万人、1766.18万人。
	日前，广州率先公布人口回归增长，2023年常住人口达1882.7万人，增加9.29万人。当地媒体报道称：“人聚则城兴，人口的累积犹如一台强大的引擎，将推动广州在建设中国式现代化的道路上继续稳健前行。”深圳则暂未公布最新数据。
	广深能否顺利迈向人口目标？秦尊文表示，目前来看，广、深两地产业外溢趋势明显，过程中会带动人口外溢，未来人口增长的速度和空间会慢一些、小一些。
	北方谁领涨？
	相较上述头部序列，1200-1400万人口区间的万亿城市排位赛更为激烈，包括武汉、天津、西安、苏州、郑州、杭州六座城市。
	其中，位于长三角的苏州、杭州，一直是近年来全国人口流入的主要目的地，也借此实现城市“升级”：《2022年城市建设统计年鉴》显示，杭州跻身超大城市行列，苏州成为特大城市。2023年，苏、杭常住人口继续保持增长，增量分别为4.74万人、14.6万人。
	天津则相反，2022年人口较2016年高峰期已减少80万人，缓解人口流失成当务之急。2023年，天津人口增长1万人，艰难止跌。
	六市中，同为国家中心城市、地缘相近的武汉、西安、郑州，排位更是你追我赶。
	2020年七普数据公布时，郑州、武汉、西安常住人口分别是1260.06万人、1232.65万人、1218万人（不含西咸新区-咸阳共管区）。这一年，郑州不仅是中部地区人口增长最快的城市，也超越武汉晋级中部人口第一城。
	仅仅一年之后，武汉就再度反超郑州，夺回“中部第一”的位置。2021年末，郑州、武汉、西安常住人口分别是1274.2万人、1364.89万人、1287.30万人。郑州不仅被武汉甩开，还被西安超过（注：2021年6月，西安市全面代管西咸新区）。到2022年末，郑州依旧“垫底”。
	直到2023年，形势开始转变。2023年，郑州常住人口增加18万人，达1300.8万人，不仅超过苏州跻身全国人口大市十强，还拿下西安蝉联多年的“北方人口增量第一城”。
	同年，西安、武汉常住人口增量分别为8.23万人、3.5万人，郑州与武汉、西安的人口差距进一步缩小至76.6万人、7.02万人。
	在外界看来，郑州背靠河南这个人口大省，在人口集聚方面具有明显优势。从2023年人口首位度看，郑州（13.25%）比武汉（23.59%）、西安（33.09%）的潜力更大。
	但优势并不足以让郑州“躺平”。秦尊文表示，目前，武汉城区人口已超1000万人、属于超大城市，而郑州、西安仍属于特大城市。从城区人口角度看，武汉仍是三城中人口“含金量”最高的，且未来还将领先一段时间。
	眼下，竞争主要集中于郑州和西安之间。相较而言，郑州产业结构更偏向传统制造业，对人口的吸纳能力更强；但另一方面，西安科教能力更强，高新技术产业发展势头更好。秦尊文也提醒，郑州要持续引才，必须补上产业短板，在科技创新、产业高端化等方面持续发力。
	冲刺千万级
	在万亿城市序列中，千万人口似乎是一道分水岭。目前，合肥、宁波、佛山、南京及济南常住人口都在900万量级，正在冲刺千万人口。
	其中，合肥是最接近千万级人口的城市。身处强手如林的长三角，多年来，合肥人口腹地不断被争夺，不仅南京以“徽京”自居，还面临上海、杭州的虹吸。即便如此，合肥仍旧成为2023年的人口增长“黑马”。
	2023年末，合肥常住人口达到985.3万人，较2022年增加21.9万人，居万亿城市人口增量第一位。
	尤为值得注意的是，这21.9万人的增量中，除1.8万人是自然增长外，其余20.1万人全部是外地迁移而来的人口，足见合肥人口吸引力之强。数据还显示，2023年合肥市新增就业参保大学生超35万人、创历史新高。
	秦尊文认为，合肥常住人口大幅增加，胜在“押宝”高新技术产业押对了。2024年政府工作报告将“大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力”作为第一大任务。发展新质生产力，合肥快人一步，2023年合肥市规上工业增加值增长10.6%，居万亿城市第三。
	今年全国两会期间，全国人大代表、合肥市市长罗云峰接受城市进化论专访时表示，近年来，合肥战新产业产值占规上工业比重接近六成。特别是新能源汽车首位产业实现跨越式发展，2023年新能源汽车产量达74.6万辆、同比增长1.4倍，居全国城市前五位。
	反观同处长三角的南京，作为GDP十强城市中唯一不足千万人口的城市，在秦尊文看来，这意味着南京人均GDP较高，一定程度上说明南京经济增长质量较好。一个例子是，《全球科技创新中心发展指数2022》披露，南京排名百强城市第32位，领先于苏州、合肥等地。
	但另一方面，2023年，在长三角常住人口接近千万的四座城市中，南京人口规模和年度增量两项指标均低于合肥、温州、宁波，显然落后了。对此，秦尊文表示：
	南京可以进一步加快发展高新技术产业，帮助传统制造业锻造新的竞争优势，从而吸纳人口。但南京等省会城市，还是要以促进自身和整个省域经济的快速发展为主要任务，对于人口增长则不必过于强求。
	当城市化进程不断深入，必将有更多大城市迈向更高的人口能级。但人随产业走，人口流动背后，终究是地方产业竞争力和经济活力的比拼。
	记者|刘旭强 编辑|卢祥勇 刘艳美 杜波
</body></doc>