<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4330</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-04-15/doc-inarwcee4025158.shtml</url><title>德媒评论“朔尔茨访华”：经济问题放在前面</title><datetime>2024-04-15 06:51</datetime><body>	[环球时报驻德国特约记者 夏雪 青木 环球时报特约记者 于文]德国总理朔尔茨14日抵达重庆，展开为期3天、历经3个城市的访华之旅。这是朔尔茨自就任总理以来第二次访华，他也是今年首位访华的西方大国领导人。此次朔尔茨携环境、农业、交通3名内阁部长作为代表团成员一同来到中国，由西门子、宝马、奔驰等重量级企业的十几位负责人组成的经济代表团随行。“两天的经济活动，一天的政治活动”，德国电视一台14日评论称，朔尔茨此次访华的优先事项很明确：经济问题放在前面。法国《世界报》称，朔尔茨总理在2022年11月第一次访问中国时就表明，他更倾向于与中国和解而非对抗，现在也是如此。除了经济合作，欧盟对中国电动汽车、太阳能板和风力涡轮机的反补贴调查，德方希望中国“帮助结束俄乌冲突”，都被列为朔尔茨此行的主要议题。
	“两天经济，一天政治”
	“德国之声”13日称，根据总理府发布的新闻稿，朔尔茨此次中国之行的主题是“共同可持续行动”，这与德国政府去年发布的中国战略一致。朔尔茨14日上午抵达重庆，参观当地的德企博世公司。15日，朔尔茨将赴上海会见外贸商会代表，与同济大学学生举行讨论会，接着参观另一家德国企业科思创的创新中心。16日，朔尔茨将前往此行的最后一站：北京。
	德国《世界报》14日称，朔尔茨在一个庞大商业代表团的陪同下访问中国，以工厂参观开始，以政治讨论结束。“这可以解读为一个信息：无论我们在政治上如何看待对方，我们的经济关系都在持续。”德国《经济周刊》称，总理的访华计划似乎是一场巨大的“魅力攻势”。他中国之行的第一站重庆面积与奥地利相当，但居民数量是奥地利的三倍多：约3200万人居住在这里，被认为是世界上最大的城市。
	“朔尔茨总理与德国经理人一起前往中国，以拯救我们的经济”，德国《图片报》14日称，朔尔茨将在中国停留3天，这是他担任总理以来外访天数最多的一次。此次总理之行是关于德国的未来、经济、就业和增长。陪同他登上政府专机的是大众、梅赛德斯、宝马、巴斯夫、蒂森克虏伯和西门子等德国最重要的企业老板，还有默克、DHL、蔡司等知名企业CEO。这份乘客名单显示，德国企业的管理者和政府都认为，如果没有中国不行。拥有14亿多人口的远东大国中国，对于德国疲软的出口经济不可或缺。中德去年贸易额达2530亿欧元，中国是德国在全球最重要的经济伙伴。“政府和一些企业喜欢谈论希望减少对一个国家的过度依赖。 但事实是：2023年德国对中国的直接投资升至新高。”
	14日下午，重庆市委书记袁家军，市委副书记、市长胡衡华会见朔尔茨一行。朔尔茨说，重庆现代化建设势头良好，营商环境优越，给我们留下了深刻印象。德方愿继续深化与重庆的友好交往，持续加强在经贸物流、技术创新、新能源、医药化工等各领域务实合作，推动双方合作迈上新台阶。
	德媒引述《孙子兵法》建言
	此次朔尔茨携环境、农业、交通3名内阁部长一同访华，被认为颇有深意。《柏林报》称，朔尔茨将两名“最重要的”部长留在国内，这与其说是对中国的让步，不如说是他自己在帮自己一个忙。“外交部长贝尔伯克和经济部长哈贝克处处给他惹麻烦。”相反，环境部长斯特菲·莱姆克在上次访问北京期间明确赞扬了中国对环境的承诺，交通部长沃尔克·维辛反对拆除华为5G产品，并反对欧盟对中国电动汽车征收关税。他这样做主要代表了德国汽车工业的利益。
	“朔尔茨在贸易和政治问题上走钢丝”，法新社14日以此为题报道称，朔尔茨这次访华“面临着艰难的平衡”，他的目标是加强与柏林最大贸易伙伴的经济关系。受通胀、高利率和出口降温的打击，德国经济去年萎缩了0.3%，而今年经济增长预计仅为0.2%。 尽管美国等加大对中国的压力，预计朔尔茨将强调德国仍然致力于与世界第二大经济体开展业务，并拒绝美国主导的“脱钩”呼吁。
	启程前，朔尔茨12日和法国总统马克龙视频通话。新加坡《联合早报》称，这一举动协调对华政策的意味甚浓。双方提出要“重新平衡”欧洲和中国之间的经贸关系，并强调要“刺激欧洲竞争力”，预示市场公平竞争问题将成为朔尔茨此行的焦点。
	“以治待乱，以静待哗”，德国媒体“编辑部网络”13日发表评论文章，以《孙子兵法》军争篇的这句话作为开头。文章称，博览群书的朔尔茨对此书肯定不陌生，甚至将在中国期间对此铭记于心。保持秩序与冷静是朔尔茨喜欢的格言，尤其是考虑到世界各地日益严重的混乱和危险。对德国而言，中国是世界上最重要同时也是最难打交道的国家之一。在经济上，没有中国几乎什么都行不通。许多德企依赖于这个巨大市场。中国对德国消费者来说扮演着越来越重要的角色，如今在越来越多经济领域成为德国工业的重要竞争对手。文章还称，在与中国打交道时，合理的不信任和对局势升级的足够防备是绝对必要的，但像美国大部分政策那样敌视中国毫无意义，没有中国，西方几乎无法解决世界上任何重大问题。因此，尽管存在各种分歧，与中国保持对话是正确的。
	“中国更是伙伴，不是对手”
	法国国际广播电台14日称，法国《世界报》周末版刊登三篇文章，梳理德国与中国关系的发展。报道称，去年7月，德国政府公布64页对华战略，其要旨是德国经济要减少对中国的依赖。但9个月以后，好像什么也没有改变。朔尔茨告诉德国智库，中国更是伙伴，而不是对手。根据荣鼎咨询今年2月发布的一份研究报告，德国对华出口在 2009年至2021年间增长了136%，目前是法国、英国和意大利对华出口总和的两倍。在过去8年中，德国在欧盟对华直接投资中所占份额上升到58%。
	《联合早报》14日引述新加坡国立大学政治系副教授庄嘉颖的分析称，中国将在朔尔茨访华时寻求引进德国资金和科技，并通过德国缓解中欧在电动汽车等领域的贸易摩擦。德国则会力求为企业建立有保障的投资条件，也会就工业补贴和俄乌冲突问题向中国提出要求。“这几个议题都相当大，也很复杂。很难短时间内找出各方都满意的结果，最可能的情况是双方在个别项目上找出一些进展和妥协，然后继续磨合。”庄嘉颖说。
	点击进入专题：
德国总理朔尔茨二度访华
	点击进入专题：
</body></doc>