<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4359</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-04-03/doc-inaqqits1868139.shtml</url><title>耶伦二度访华：中美经济会实现哪些新愿景？</title><datetime>2024-04-03 19:52</datetime><body>	中美将寻求扩大世界上这两个最大经济体在共同打击非法资金方面的合作以及深化有利于两国和全世界的优先事项上的工作，包括金融稳定，以保护经济免受潜在风险的影响
	文|《财经》特约撰稿人金焱发自华盛顿
	编辑| 苏琦
	经中美双方商定，美财政部部长珍妮特·耶伦将于4月4日至9日访华。美财政部高级官员在媒体吹风会上说，耶伦此次中国之行是在拜登总统与中国领导人习近平2022年11月巴厘岛峰会上确立的指导方针的基础上，“继续她一直在进行的密集外交，以负责任地管理美中经济关系。”
	这位官员重申了耶伦去年4月就如何管理美中经济关系发表讲话时提到的三个支柱：首先，美国寻求促进健康的经济关系，为美国工人和企业提供公平的竞争环境；第二，将采取有针对性的行动来促进美国及其盟友的国家安全利益，并保护人权；最后，美国将在气候变化、金融稳定和主权债务压力等全球优先事项上尽可能开展合作。
	一位不具名美国政府官员对《财经》表示，耶伦成行将成为拜登政府第一位两次访问中国的内阁成员。为什么是耶伦？一是耶伦认可中美两国深厚的经济联系，在她看来这是题中应有之义，这在美国高官中并不多见；二是耶伦本人非常专业而且务实，不居高临下，也是能让中国接受的角色。
	根据美国财政部公布的行程，耶伦4月3日离开华盛顿，4日抵达广州。耶伦和中国官员都希望她有机会去北京以外的地方，听各方面的声音，选择作为贸易和出口中心的广州，则是因为其在中国的改革开放中发挥了至关重要的作用，也聚集了很多包括美国公司在内的全球不同国家的企业公司。耶伦将在广州参加一系列活动后前往北京，与中国政府官员会晤。在中国期间，耶伦不仅要与中国高级官员以及在华经营的美国大公司的代表举行会晤，她还将与中国人民进行直接接触。
	拜登政府已开始向美国工厂和基础设施投入逾2万亿美元的巨资，就在美国工厂加大电动车、半导体和太阳能电池板的生产之时，中国的同类产品因其质优价廉而更受美国消费者欢迎。摄/金焱
	今年是中美建交45周年。有学者指出，美国在经济和科技上对中国的限制在某种程度上成为两国未来可能冲突的最大导火索之一。这也为耶伦访华提供了重要性和必要性。
	据新华社消息，4月2日晚，中国国家主席习近平应约同美国总统拜登通电话。两国元首就中美关系以及双方共同关心的问题坦诚深入交换了意见。习近平提出今年中美关系要坚持的几条大的原则。习近平指出，去年11月，我和总统先生在旧金山会晤，开启了面向未来的“旧金山愿景”。这几个月，双方团队认真落实我们达成的共识，中美关系出现企稳态势，受到两国各界和国际社会欢迎。另一方面，两国关系中的消极因素也有所增加，需要引起双方重视。习近平强调，战略认知问题始终是中美关系必须扣好的“第一粒纽扣”。中美这样两个大国，不能不来往、不打交道，更不能冲突对抗，应该相互尊重、和平共处、合作共赢，继续沿着稳定、健康、可持续的道路向前走，而不应该走回头路。
	习近平指出，今年的中美关系要坚持几条大的原则。一是以和为贵，坚守不冲突不对抗的底线，不断提升对中美关系的正面预期。二是以稳为重，不折腾、不挑事、不越界，保持中美关系总体稳定。三是以信为本，用行动兑现各自承诺，将“旧金山愿景”转为“实景”。双方要以相互尊重的方式加强对话，以慎重的态度管控分歧，以互惠的精神推进合作，以负责的担当加强国际协调。
	拜登表示，美中关系是世界上影响最深远的双边关系。旧金山会晤以来美中关系取得的进展表明，双方可以积极推进合作，同时负责地管理分歧。我重申，美方不寻求进行“新冷战”，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台独”，无意同中国发生冲突。美方奉行一个中国政策。中国发展有利于世界，美国不寻求遏制中国发展，不寻求同中国“脱钩”。愿安排耶伦财长、布林肯国务卿近期访华，同中方加强对话沟通，避免误判，推进合作，推动两国关系稳定发展，共同应对全球性挑战。
	此次中国行是耶伦担任财政部部长以来的第二次访华。去年7月访华后，中美两国成立了经济（EWG）和金融工作组（FWG），目的是就实质性的经济和金融政策问题进行持续的接触与沟通。这两个工作组目前分别进行了三次会议。美国政府官员对媒体表示，由于拜登总统、财长耶伦和政府的努力，美中经济关系无疑比两年前处于更加稳固的基础上。
	自去年中美元首会晤以来，两国在推进外交、经济、金融、商务等领域的磋商机制上取得一定进展，人文交流也开始增加，双方都意识到，无论两国地缘政治博弈有多么激烈，这一领域应该是两国之间的一个“特区”。摄/金焱
	在访华期间，耶伦关注的两个关键领域包括寻求扩大世界上这两个最大经济体在共同打击非法资金方面的合作以及深化有利于两国和全世界的优先事项上的工作，包括金融稳定，以保护经济免受潜在风险的影响。美国政府官员指出，美中两国金融部门正在扩大沟通，以便双方都知道在出现压力或是金融危机的情况下给谁打电话以及做什么。“耶伦部长建立的富有韧性的沟通渠道在明确传达我们在双边经济问题上的立场，防止围绕我们所采取的国家安全行动上的误判和升级，在可能的情况下推进共同工作，例如推进发展中国家的债务重组，以及努力发展多边开发银行和加强国际货币基金组织等方面都发挥了至关重要的作用。”这位官员说。
	不过耶伦访华的议题并非都是一团和气。相关专家表示，耶伦近来频繁提及中国的产能过剩。3月27日在佐治亚州参观太阳能电池制造商苏尼瓦后，耶伦对中国在太阳能、电动汽车和锂离子电池这些“新”产业里正在出现的产能过剩表达了关切。她当时称计划在访华期间把这个问题作出讨论的一个关键议题。“我会表达我的想法，即产能过剩不仅对美国工人和企业以及全球经济构成风险，而且对中国经济的生产力和增长也构成风险。
	美方表示，耶伦有兴趣倾听中国的各种声音，以便更好地了解中国当前的动态。她的日程除了会晤中国中央政府官员，也包括省级领导、学生、学者、商界和退休的政府领导人。4月5日上午，耶伦将与经济专家举行圆桌会议，讨论中国经济的挑战和机遇；随后与广东省省长王伟中会晤。下午，她将参加中国美国商会主办的美国驻华商界主要代表的一个活动，并就双边经济关系发表讲话。下午晚些时候，耶伦将开始与负责经济的何立峰副总理举行长时间的双边会晤。4月6日，耶伦将继续与何立峰举行的一系列双边会谈。当天下午，耶伦在会谈结束后离开广州前往北京。4月7日，耶伦将与北京大学的师生会面。晚上，她将与中国财政部部长蓝佛安举行双边会议。在北京期间，耶伦还将与一些中国著名的经济学家会面。随后，她将与中国人民银行行长潘功胜举行双边会晤。下午，耶伦在结束访华前举行新闻发布会，就她此次中国之行发表讲话。
	4月3日，中国外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，中方对于美国财长耶伦即将访华有何期待，双方将会讨论哪些具体议题？汪文斌表示，在中美元首重要共识精神引领下，经中美双方商定，美国财政部长耶伦将于2024年4月4日至9日访问中国。我们要告诉大家的是，中美经济关系根植于两国共同利益，本质是互利共赢，希望美方同中方相向而行，妥处分歧、凝聚共识、深化合作，推动中美经济关系稳定向前发展。
	点击进入专题：
中美关系 美财政部部长耶伦二度访华
	点击进入专题：
</body></doc>