<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4369</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-13/doc-inezxxuy5717760.shtml</url><title>科创板首位90后敲钟！曾破解周鸿祎手机号，产品在美国卖疯了</title><datetime>2025-06-13 21:52</datetime><body>	作者 | 黄婉宜
	编辑 | 周伟鹏
	科创板首位90后敲钟了，总市值超700亿元！
	影石创新上市
	最早期投资回报1000倍
	6月11日，影石创新在上交所科创板成功上市。
	作为科创板首位“90后”创始人，刘靖康没穿西装，而是身着文化衫，用Insta360全景相机代替传统棒槌，面带微笑，带领团队敲响上市锣声。
	在他之前，还真没人这么干过。
	正是把拍照“玩出花”，才让影石受到资本市场热捧。
	影石发行价为47.27元，上市首日最高涨到187.99元，个人投资者中一签新股最多可以赚到7万元。
	今日收盘价171.8元，最新市值688.92亿元。
	如果只看最早的那一笔投资，回报超过惊人的1000倍。
	之所以如此受欢迎，和影石的行业地位有关。
	招股书显示，在全球市场中，其全景相机第一，运动相机第二。
	但这次上市却很不容易。
	早在2019年，影石就提出了上市计划。
	第一次提交审核时，因社保没缴够、报关时把日元货值错报成美元，遭海关处罚。
	2021年9月第二次提交审核“免试”通过，然而，一直到2024年底都没能更进一步，引发不少人的质疑。
	直到2025年2月，影石终于熬出了头，成功拿到注册批复。
	中国相机火爆全球
	被称“A股泡泡玛特”
	影石成立于2015年，是全景相机市场的“王者”。
	即使你对全景相机不熟悉，也一定在社交平台上刷到过这种魔性拍照玩法：戴着insta360相机，大头钉环游地球。
	还有，打工人熟悉的VR看房，录制设备也是它。
	区别于传统相机，全景相机能360度无死角拍摄。
	这玩意儿在欧美地区，被老外抢疯了。
	2017年，美国福克斯新闻频道用Insta360 Pro，全程直播特朗普在联合国的首次演讲，这次演讲让懂王一战成名。
	2023年，两届奥斯卡影帝威尔·史密斯举着影石产品，登顶世界第一高楼。
	今年4月，影石最新的Insta360 X5全景相机，在纽约中央车站现场发布，掀起“排队抢购潮”。
	影石在国内也很火爆，甚至出现一货难求的局面。
	目前，影石Ace Pro 2在京东、天猫官方平台显示均缺货，网友戏称为“A股泡泡玛特”。
	影石在全景相机领域连续六年坐稳全球榜首，市占率高达67.2%，日本理光第二，美国GoPro只能屈居行业第三。
	创始人差点被南大开除
	还破译过周鸿祎手机号
	一手打造出影石的刘靖康，其经历同样传奇。
	1991年，刘靖康出生于广东中山，读大学时就开始疯狂整活。
	大二那年，他用7000多张学生照，计算出南京大学院系平均脸，被称为“标准哥”。
	他还从女生样本照片中，选取50位打造一张南大美女“平均脸”，迅速走红。
	同年暑假，有个记者拨打360董事长周鸿祎手机进行采访，视频被上传网络。
	刘靖康注意到这通话中10 秒按键音，通过音频分析技术破译出号码，还打电话问候了周董事长。
	刘靖康把这段“传奇”经历发布在人人网上，轰动一时。
	有意思的是，周鸿祎在微博与刘靖康进行互动：
	"这位同学确实能干，各位就不用验证了，也请大家别在晚上十一点后打电话"。
	紧接着，周鸿祎向刘靖康抛出了橄榄枝。李开复听闻此事也参与这场“抢人”大战，邀请这位同学加入创新工场。
	此后，刘靖康又开始破译校务系统查看考卷。不过这次运气没那么好了，他被学校警告，差点开除。
	2015年，他带着“Insta360全景相机”项目，在第二届中国互联网+大学生创新创业大赛中，力压共享单车项目ofo获得亚军。
	当时他没穿西服，只穿了T恤和短裤，评委怼他：
	“除了乔布斯，从来没见过像你这样穿的，我看你比乔布斯还狂。”
	影石刚涉足全景相机领域时，面临三星、理光等巨头。
	但当时产品痛点也非常明显，需要通过WiFi相连，才能将照片拼接成全景，效率很低。
	刘靖康意识到了，他研发“边传边拼” 算法，推出了Nano。不过很多人却很难理解这有什么用，还有人花很大工夫把它固定在自拍杆上。
	所以他重新矫正方向，摸着GoPro过河，做出了全景相机。
	值得一提的是，刘靖康本人不喜欢运动，就出资支持团队参与滑雪、骑行等运动来助力研发。
	后来，影石为避开国内低价竞争，再加上海外运动热情高，就出了海。
	2017 年，他们将相机绑在老鹰上，拍摄了一段 360° 全景视频，在海外疯传，收获数百万粉丝。
	很多欧美用户热爱“花式作死”，影石就搞了个“Think Bold”挑战基金，有点像“我出钱你出命”，鼓励用户去实现大胆想法。
	成立短短几年，便切走市场一半的蛋糕，截至2024年，公司76%的收入均来自海外市场，特别是欧美、日韩等地。
	站稳脚跟后，影石拓展出运动相机、AI 云台等产品线，覆盖消费级与专业级市场。
	行业第一的背后
	影石面临的挑战
	成功上市后，按照计划，影石将会把10亿元募资中的70%用于研发，如8K全景技术，试图用技术稳住市场地位。
	但影石的烦恼才刚刚开始。
	首先是影像巨头也开始卷起来了。
	从招股书来看，影石的竞争对手主要有大疆、GoPro、理光。
	大疆2024年发布的Action 4新增“360°全景模式”。
	还有消息称，大疆在7月即将发布首款消费级全景相机DJI Osmo 360，直接对标 Insta360 X4，预计 400 - 500 美元。
	GoPro虽然被网友吐槽挤牙膏，但接下来计划推出的MAX 2 360度全景运动相机，官方号称全面焕新。
	大厂加码竞争带来的直接结果是，价格战升级，技术门槛被进一步拉高。
	所以，其余走性价比路线的中小厂商，如小蚁、骁途SJCAM，生存空间难免被挤压，影石面对的市场竞争也难言轻松。
	影石的另一大烦恼是海外市场风险飙升。
	别忘了，影石超七成收入依赖海外市场，其中北美业务占比稳定在23% 左右，这很容易引起同行的忌惮。
	2024年，老对手GoPro就把影石给告了，足足发起337 调查。
	理由是后者从2018 年至今的产品，都侵犯了其知识产权，并请求颁布普遍排除令、有限排除令和禁止令。
	截止今年5月，该案件仍处于中止审理状态。
	尽管影石表示“胜诉信心充足”，但这类纠纷可能会影响其在美国市场的销售。
	目前，影石的核心芯片主要依赖索尼、安霸等供应商。
	在公司主营业务成本中占比较高，2022-2024年，占比分别为23.72%、23.15%和28.82%。
	这意味着，芯片采购价格一旦波动，可能会对产品成本造成较大冲击。
	未来两年，影石需要突破区域供应链瓶颈，才能维持海外市场的高增长。
	总的来说，影石IPO目前只是拿到了“参赛资格”，真正的考验在于上市后。
	它能不能稳住霸主地位，或许只有时间能给我们答案～
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>