<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4371</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/wbstock/2025-06-13/doc-inezxtpa5831804.shtml</url><title>3个月进账158亿，何小鹏撕开盈利口</title><datetime>2025-06-13 20:47</datetime><body>	记者丨覃毅 编辑丨谭璐
	何小鹏，甩出重磅新车。
	6月11日晚，他发布今年首款全新车型G7，其首搭自研图灵AI芯片，定义为具备L3级算力的“AI汽车”。
	“图灵芯片，单颗算力相当于当前市场主流芯片的三倍。”何小鹏说，这是坚定智驾立身的转折点。
	他今年准备大干快上，火力全开，将上马3款全新车型和4款大改款车型。
	何小鹏正在势头上。1-3月，小鹏汽车交付94008辆车，同比激增330.8%，总收入158.1亿元，正在逼近盈利点。
	只是，向上挺近压力也越大，走量车型趋于中低端化，而密集上新则要打出爆款。何小鹏只有走稳今年下半场，才能延续大好形势。
	量增利艰
	2024年初，何小鹏提出了三年内规划新品或改30款车型的目标。此后，公司进入大产品周期。
	MONA M03成为10万级纯电市场的爆款，连续4个月，单月交付破1.5万台。至G7发布，小鹏全面覆盖12万-30万价格带，切入不同消费群体。
	只是，密集推新也暴露出结构性挑战。
	据小鹏汽车内部人士透露，去年底，何小鹏牵头架构改革，搭建和完善产品开发体系，将不同产品项目拆解细化，由负责人统筹推进。
	“问题是，员工同时推进多个项目，精力分散，导致部分车型的细节打磨不到位。”
	一位参与新车研发的工程师告诉《21CBR》记者，就算单个项目投入200%的资源，也不能保证出爆款。
	密集推出众多车型，小鹏的营销成本增长明显。一季度，市场推广相关的销售费用，就花掉19.46亿元，同比增长超四成。
	在销量保卫战中，“撒网式”推新，难以形成品牌合力，更加剧了资源错配与效率损耗。
	从产品线来看，小鹏今年的增长主力集中在MONA M03和P7+两款车型，主要得益于定价策略和智能体验。
	上个月，小鹏加推4款MONA M03升级版，搭载图灵AI智驾，车机系统新增超300项功能，起售价维持11.98万元起。
	这也让自家部分改款车型的定价，陷入两难。
	比如，3月上市的2025款G6，销售区间为17.68万元-19.88万元，相较老款车型降价2.31万元，低于P7+长续航版18.68万元的起售价。
	“改款车的降价幅度过大，容易自降身价，小鹏不可能无限压缩单车利润。”
	有市场人士称，改款车的消费预期，可能受新车型的影响，G6与G9的市场表现皆平平。
	冲刺盈利
	连续7个月月销3万台，外界关注，小鹏何时跨越4万月销的新台阶。
	对何小鹏而言，依靠爆款车型与重塑改款车型，叠加下半年的增程产品线，短期内冲击销量高峰，是有可能的。
	真正的挑战在于，如何在规模扩张的同时提升单车利润，避免“以价换量”。
	按照一季度94008台的交付量，以及6.64亿元的净亏损，小鹏每卖出一辆车，亏损7063.23元。相比去年，减少约5.5万元，显现了其车海战术的积极作用。
	“小鹏聚焦于做增量，问题是能带来多少增量，价格能否拉上去，单车毛利率能否拉高。”
	汽车分析师梅松林表示，效率、单车毛利率、守住价格、向上突破，都是小鹏下半年的关键词。
	同华为的合作，就是希望向上突破，G7是小鹏汽车联合华为打造车载AR-HUD“追光全景”抬头显示的首款落地车型。
	这款87英寸超大画幅的抬头显示系统，能够实现跨车道显示、导航信息立体投射，还能实时标记出前方障碍物、行人，甚至提前预判潜在危险区域。
	“从G7开始，后续将有多款车型，逐步搭载‘追光全景’抬头显示。”何小鹏在发布会上透露。
	业内人士认为，借助华为的品牌影响力，塑造小鹏的高端产品，打破向上天花板，可以实现更完整的产品覆盖及更高的单车毛利率。
	一季度，小鹏汽车的整车毛利率为15.6%，同比提升3个百分点，相比理想（20.5%）、小米（23.2%）等，仍有差距。
	小鹏也在加快产业链自研和整合，比如G7搭载的自研图灵芯片，凭借芯片架构的高度复用性，有望实现从研发到量产的全链条降本增效。
	一面以爆款车型驱动销量攀升，一面借技术自研与供应链整合实现成本下探，小鹏的盈利预期，并非空谈。
	攻防并进
	“小鹏汽车有三条增长曲线，第一个是AI+汽车，第二个是从中国走向全球，第三个是人形机器人和汽车产业更深度的融合。”此前，何小鹏在财报会议上提到。
	小鹏在AI +汽车板块的注脚，更多落在智驾上。
	过去一年，主流车企加速布局高阶智驾，小鹏的先发优势面临快速稀释的挑战。
	“大家都变成了高阶智驾第一梯队，小鹏一不小心成了高阶智驾第0梯队。”何小鹏曾表示担忧。
	他在全新车型G7上，打出了L3级智驾算力的“王牌”。
	“更高算力，代表了AI量产上会发生跳跃式的变化，意味着小鹏从软件开发汽车进入到AI开发汽车。”
	何小鹏表示，图灵芯片叠加全栈软硬件自研，会明显拉开与同行的代际差异。
	他早前透露，到2026年将规模量产支持L4低速场景无人驾驶车型。看似激进的目标，隐藏着其守擂心态。
	下半年开始，小鹏将攻坚市场份额。国际化方面，到2024年底，小鹏已进入30个国家和地区。
	有公司内部人士向《21CBR》记者透露，小鹏的海外销量接近7000台/月，还未算上当前3万月销的数据。
	扭转了颓势的小鹏，有更大野心。
	位于广州天河智慧城岑村的新总部大楼，步入交付尾声。该项目耗资40亿元，占地50万平方米，集成了工程研发、室内外造型评审、新车测试等产业链。
	何小鹏曾表示，新总部将成为驱动增长引擎的“超级枢纽”。
	据内部人士透露，在8月份启用后，新总部大楼还将入驻飞行汽车、人形机器人等子公司，实现合并办公，多元化前沿业务，迈出重要一步。
	小鹏汇天的飞行汽车团队，将共享图灵AI芯片；IRON机器人团队，可借助整车制造的供应链资源。
	“现在是从ICU往外走的路上，仍处于淘汰赛阶段。”何小鹏对当前的销量优势抱有危机感，不敢放松。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>