<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4379</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-13/doc-inezxtnw0260861.shtml</url><title>医药生物IPO“港漂”热潮：三大热门创新药成焦点，恒瑞医药4个月便实现A+H</title><datetime>2025-06-13 19:56</datetime><body>	来源丨时代商业研究院
	作者丨陆烁宜
	编辑丨郑琳
	今年以来有个明显趋势，医药生物企业扎堆赴港IPO。
	时代商业研究院统计发现，今年前5个月，港股医药生物新股数量跟去年同期相比翻倍。另外，目前还有约20家医药生物企业正在排队冲击港股IPO。
	部分企业“弃A转港”，或为这波港股医药生物IPO热潮添一把火。
	另外，时代商业研究院梳理发现，无论是今年已赴港上市，还是正在冲击港股IPO的医药生物企业，大部分都还在亏损，其中部分企业甚至产品尚未商业化。而港股特有的上市规则，给了这些未盈利的药企一个实现“逆袭”的机会。
	暂未盈利的医药生物企业凭什么打动投资者？本文将聚焦这些医药生物企业，解读这场资本博弈背后的故事。
	医药生物IPO“弃A转港”，派格生物成功登陆港股
	在今年前5个月赴港上市或正排队IPO的医药生物企业中，有不少曾尝试冲击A股IPO，包括瑞博生物、新荷花、中慧元通、派格生物（02565.HK）等。其中，派格生物已于今年5月27日成功登陆港股，募资3.01亿港元。
	时代商业研究院梳理发现，今年前5个月，港股共有6只医药生物新股上市，跟去年同期的3只相比翻倍，发行节奏明显更快。排队IPO企业方面，截至今年5月31日，港股医药生物IPO申报企业共有20家。
	德勤在今年4月2日发布的《中国内地及香港IPO市场2025年第一季度回顾与前景展望》中也指出，今年第一季度，香港主板活跃申请上市个案达到118宗，同比大幅增加，其中以TMT、医疗及医药行业为主导，占比分别为32%、26%。
	医药生物企业扎堆赴港IPO，或与A股IPO审核趋严有关。Wind数据显示，2024年A股医药生物行业（申万一级）仅有5只新股，跟2023年的21只相比下降近八成。而今年前5个月，A股也仅有3家医药生物企业成功上市。
	此外，政策也为A股企业赴港IPO提供助力。2024年4月19日，中国证监会发布《5项资本市场对港合作措施》，明确支持内地行业龙头企业赴香港上市。同年10月8日，香港证监会和港交所又发布联合声明，宣布将优化新上市申请审批流程时间表，以进一步提升香港作为国际新股集资市场的吸引力。
	在今年前5个月赴港上市或正排队IPO的企业中，恒瑞医药（600276.SH）、迈威生物（688062.SH）、百利天恒（688506.SH）等均欲实现“A+H”两地上市。其中，恒瑞医药于今年1月6日递表，5月23日已成功登陆港股，并以98.90亿港元的募资额成为近5年来港股最大的医药IPO。
	未盈利医药生物企业扎堆，或靠18A规则逆袭
	需注意的是，今年前5个月赴港上市或正排队IPO的医药生物企业，大部分处于亏损状态。
	在今年前5个月登陆港股的6家医药生物企业中，如图表2所示，除了恒瑞医药，其他5家企业2024年均处于净亏损状态。根据Wind数据测算，2024年这5家企业平均净亏损近5亿元。
	其中，派格生物和维昇药业（02561.HK）目前均未有产品实现商业化，也没有从产品销售中获得任何收入，主营产品均处于研发后期或接近商业化阶段。
	从排队IPO企业来看，截至今年5月31日仍在排队的20家医药生物企业中，选择通过18A规则上市的企业共有6家，占比达到30%。从营收来看，拨康视云、安序源科技等均未从在研产品的商业销售中获得收入。另外，多数企业还处于净亏损状态。如图表3所示，在已披露2024年业绩的13家企业中，共有9家企业出现净亏损，占比接近70%；其余7家企业中，4家企业2023年出现净亏损。
	未盈利医药生物企业扎堆赴港IPO，与港交所创新性推出的18A上市规则有关。该规则允许未盈利的生物科技公司赴港上市，明显适合高投入、长周期、高风险的生物医药行业。对于企业来说，即使处于研发阶段也能上市融资，因此18A规则可能已经成为其逆袭的关键。
	值得关注的是，通过18A规则上市的企业，除了享受未盈利即可上市的条件外，在递表周期方面也有明显优势。
	弗若斯特沙利文、捷利交易宝、头豹等联合发布的《2024年港股18A生物科技公司发行投资活报告》（下称“投资报告”）显示，18A公司的递表周期较非18A公司普遍缩短。按首次递表日期至上市日计算，已上市的18A公司（中概股回归除外）递表周期的平均时长约为187天（自然日）。
	对于未盈利的医药生物企业来说，融资时间如同“生命线”，企业争取的不仅是钱，还是生存的窗口。早日拿到融资，有助于企业走得更远。
	产品技术壁垒高，创新药“出海热”持续
	大部分上市或排队IPO企业均处于亏损状态，那么这些企业靠什么故事来打动投资者？
	时代商业研究院梳理发现，一方面，大部分新上市或排队IPO企业的研发管线聚焦于热门且具有高技术壁垒的三大领域；另一方面，这些企业还纷纷提出，将利用港股上市加速“出海”，打破国内市场盈利“天花板”。
	从研发管线来看，赴港IPO的医药生物企业，在研产品主要瞄准技术壁垒较高、市场潜力较大的领域。
	例如，在今年前5个月上市的6家企业中，觅瑞（02629.HK）、恒瑞医药、映恩生物（09606.HK）的研发领域主要聚焦于癌症筛查、肿瘤治疗等；派格生物针对糖尿病、肥胖症等；维昇药业-B专注于儿童生长激素缺乏症、软骨发育不全、慢性甲状旁腺功能减退症等；脑动极光-B（06681.HK）则将脑科学与AI技术相结合，开发出针对认知障碍的医疗级数字疗法产品。
	另外，排队IPO的企业中，多数企业也专注于肿瘤、神经、心血管三大热门方向的创新药研发以及基因检测等精准医疗技术。
	港股除了通过18A规则为相关企业提供股权融资渠道，还凭借其特定优势，为企业“出海”提供助力。
	例如，恒瑞医药、派格生物、觅瑞等均在招股书中明确提出“出海”计划。“出海”方式包括潜在的全球收购、国际合作、在海外市场进行临床研发等。
	值得一提的是，License-out（对外授权）近些年来也逐渐成为中国医药生物企业“出海”的方式之一。以正在排队IPO的百利天恒为例，受益于其创新药BL-B01D1的对外授权，2024年该公司顺利扭亏，净利润达到37.08亿元。
	（全文2304字）
	免责声明：本报告仅供时代商业研究院客户使用。本公司不因接收人收到本报告而视其为客户。本报告基于本公司认为可靠的、已公开的信息编制，但本公司对该等信息的准确性及完整性不作任何保证。本报告所载的意见、评估及预测仅反映报告发布当日的观点和判断。本公司不保证本报告所含信息保持在最新状态。本公司对本报告所含信息可在不发出通知的情形下做出修改，投资者应当自行关注相应的更新或修改。本公司力求报告内容客观、公正，但本报告所载的观点、结论和建议仅供参考，不构成所述证券的买卖出价或征价。该等观点、建议并未考虑到个别投资者的具体投资目的、财务状况以及特定需求，在任何时候均不构成对客户私人投资建议。投资者应当充分考虑自身特定状况，并完整理解和使用本报告内容，不应视本报告为做出投资决策的唯一因素。对依据或者使用本报告所造成的一切后果，本公司及作者均不承担任何法律责任。本公司及作者在自身所知情的范围内，与本报告所指的证券或投资标的不存在法律禁止的利害关系。在法律许可的情况下，本公司及其所属关联机构可能会持有报告中提到的公司所发行的证券头寸并进行交易，也可能为之提供或者争取提供投资银行、财务顾问或者金融产品等相关服务。本报告版权仅为本公司所有。未经本公司书面许可，任何机构或个人不得以翻版、复制、发表、引用或再次分发他人等任何形式侵犯本公司版权。如征得本公司同意进行引用、刊发的，需在允许的范围内使用，并注明出处为“时代商业研究院”，且不得对本报告进行任何有悖原意的引用、删节和修改。本公司保留追究相关责任的权利。所有本报告中使用的商标、服务标记及标记均为本公司的商标、服务标记及标记。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>