<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4390</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/roll/2025-06-04/doc-ineyuyez1257385.shtml</url><title>KADC2025汇聚高校创新力量，鲲鹏昇腾科研创新成果全新发布！</title><datetime>2025-06-03 16:57</datetime><body>	5月23日至24日，鲲鹏昇腾开发者大会2025（KADC2025）在北京中关村国际创新中心成功举办。本次大会以“心怀挚爱，共绽光芒”为主题，旨在通过深度开放，加速创新者创新。大会设置了鲲鹏、昇腾、高校生态领域分论坛，全面展示了业界基于鲲鹏、昇腾基础软硬件平台打造的技术创新以及科研创新、行业应用创新等生态成果。其中高校生态分论坛致力于汇聚高校的前沿创新和人才培养，推动一批具备领先竞争力的科研创新成果产出，助力怀揣科技梦想的初创团队成长为新一代创新企业，更着眼于培育未来计算领域的顶尖人才，为智能化创新发展注入源源不断的动力。
	聚焦科研创新：高校生态释放前沿技术突破势能
	在华为的算力环境支持下，依托鲲鹏昇腾科教创新孵化中心的12所重点高校，于本届分论坛集中发布首批创新成果，包括分布式训练加速、多模态认知等关键技术突破。分享聚焦大模型技术全链路突破，从多模态跨模态数据对齐、硬件感知的推理加速技术，到材料计算领域的分子动态模拟系统开发，完整分享了从模型构建到应用落地的技术路径。
	在多模态大模型领域，北京大学博士生导师、助理教授袁粒团队联合兔展团队共同发布了Open-SoraPlan V1.5版本并预告了V2.0统一架构的多种能力，V1.5版本百分百依托昇腾MindSpeedMM软硬件创新训练，同时采用了更先进的DiffusionTransformer结构SUV，突破了上一版本的计算复杂度和性能上限，实现了电影级的视频生成质量。同时V2.0版本实现了从单模态到多模态统一架构创新，并基于昇腾通过统一框架让视觉、语言、空间信息多源深度协同推理，增强视觉对复杂文本提示词的理解精准度，实现了文本和单张图片生成动态视频并支持下游各种任务，如检测分割、深度估计、风格迁移等。
	北京大学博士生导师、助理教授袁粒
	浙江大学研究员朱霖潮在智能视频生成与编辑方向进行了深入研究，着重分享了“长时一致的视频生成技术”实现了模型处理视频数据速度的大幅提升。基于鲲鹏、昇腾技术栈，解决了长视频生成中的一致性、计算效率和分布式训练等关键挑战，有效推动了影视制作、短视频创作的降本增效，助力数字内容产业创新。
	浙江大学研究员朱霖潮
	在高性能推理和技术创新方向，清华大学博士生谢威宇分享了其研发的KTransformers框架，实现了单卡运行千亿参数模型的技术突破。基于鲲鹏CPU与昇腾NPU的异构协同优势，通过基于计算强度的offload策略，将计算强度较低的MoE层参数offload到鲲鹏CPU，将计算强度高的MLA保持在昇腾NPU，显存占用降低90%以上。利用本地分配内存和本地同步线程池解决鲲鹏NUMA的问题，并使用鲲鹏数学库与毕昇编译器进行算子优化，减少计算延迟。此外，启用多token预测和专家延迟计算技术，增加系统异构并行度，提升系统整体吞吐。KTransformers解决了大模型部署中高昂的硬件成本与显存瓶颈问题，降低了中小团队和开发者参与大模型研发的资金门槛，极大推动了AI智能普惠。
	清华大学博士生谢威宇
	中国科学技术大学胡伟教授团队基于鲲鹏、昇腾硬件平台开发了高性能第一性原理计算材料模拟智能体，该智能体通过移植自研计算软件至鲲鹏和昇腾硬件平台，充分发挥ARM架构的高效数据处理能力和昇腾的强大算力，在原子级尺度实现材料电子结构的精准模拟，显著提升了计算效率并降低功耗。团队通过异构算力融合技术创新构建了解决方案，不仅大幅缩短新材料研发周期，还为第一性原理计算和分子动力学模拟等科学计算场景提供了高效工具。该项目通过开源合作扩大技术影响力，既展现了我国计算平台在科学计算领域的应用潜力，也为行业提供了可借鉴的技术方案和实施案例。
	中国科学技术大学教授胡伟
	同样，上海交通大学博士生江震分享了“面向E级计算的随机分批分子动力学方法及应用研究”成果，此研究基于鲲鹏算力平台，创新研发“随机分批Ewald方法（RBE）、随机分配高斯和方法（RBSOG）”与多种应用力场相结合，通过使用MPI进程级并行工具与NEON向量化技术，在LAMMPS分子模拟软件中已完成百万原子百纳秒级相变模拟实验，未来将实现百亿原子级超大规模动力学计算。该成果攻克传统模拟效率瓶颈，可完成高熵合金材料筛选、锂电池电极跨尺度设计等工业级原子精度模拟，为新材料研发提供底层算法突破和解决方案。
	上海交通大学博士生江震
	加速产业落地：鲲鹏昇腾种子计划助力创新成果的商业转化
	KADC2025期间，诸多分论坛也展现了产学研融合下的产业化成果。在鲲鹏昇腾种子计划支持下，众多来自高校的创新成果成功走向市场，华为使能创新企业实现产业转化。其中清华系创新代表趋境科技通过深度优化异构计算架构，推出业界领先的AI推理一体机方案；以及清华系创新代表清程极智同步发布业界首个纯CPU集群推理方案“赤兔引擎”，基于鲲鹏对FP8模型的高效部署，极大地降低了企业部署AI模型的门槛和成本。中科大系的创新代表瀚海量子则结合鲲鹏平台，打造出首款面向科研场景的国产化量子计算教学平台。这些从实验室走出的创新企业，正基于鲲鹏、昇腾技术生态构建自主产品体系，实现从学术突破到商业价值的闭环跃迁。
	清程极智联合创始人唐适之
	人才培养也一直是鲲鹏、昇腾高校开发者生态的关键。华为发布高校人才培养政策，以创新基金、算力补贴等多元激励，引导高校开发者投身鲲鹏、昇腾平台，培育复合型人才。同时，鲲鹏、昇腾社区推出2025年开发者计划，打造覆盖学习、实验、竞赛的全周期成长体系，助力开发者从入门到精通，为计算产业生态注入人才活力。
	从人才培养到科研创新，再到产业落地，鲲鹏、昇腾高校开发者生态的价值早已超越单一的校企合作范畴，事实上，华为正联动顶尖高校力量，逐步构建起闭环的中国科技创新孵化体系，打造计算产业创新的核心引擎。未来，随着越来越多的高校科研创新成果涌出，鲲鹏、昇腾将持续释放更多势能，推动创新成果与产业需求深度融合，助力全球开发者在AI发展中占得先机，为数字经济技术变革提供源源不断的动力。
</body></doc>