<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4408</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/roll/2025-06-04/doc-ineyuazm1601950.shtml</url><title>早报｜雷军回应质疑：诋毁本身就是一种仰望/消息称iPhone 17不会改名/马斯克版微信官宣</title><datetime>2025-06-03 09:31</datetime><body>	👨‍💼
	小米雷军：诋毁本身就是一种仰望
	消息称苹果不会为 iPhone 17 改名
	机构：苹果智能手表全球市场份额降低
	报告：中国 AI 实力崛起，DeepSeek 跃升全球第二
	互联网女皇：ChatGPT 印度月活用户超越美国
	深蓝汽车辟谣「车机广告不可关」
	Anthropic CEO：未来五年 AI 或取代一半白领工作
	马斯克宣布推出 XChat
	贾跃亭：新车 7 月全球发布
	「尾号 7 个 0」手机号被拍出 61.2 万元
	2025 端午新片票房破 4 亿
	小米雷军：诋毁本身就是一种仰望
	6 月 1 日，小米创办人雷军发文称，2025 年 5 月小米 SU7 车型交付量超过 2.8 万台，同时其配文：
	诋毁，本身就是一种仰望
	而雷军并未正面解释上述配文的含义。但据公开显示的「已编辑」历史记录来看，雷军曾在文中表示「刚学会一句名言：诋毁，本身就是一种仰望」，但随后其修改并删除了这一内容，仅保留了图片信息。
	而这一行为，也被不少媒体和网友猜测，雷军是在回应华为常务董事、终端 BG 董事长余承东近期在《未来汽车先行者大会》会场上的演讲内容。
	据悉，余承东在会上称表示，在社交网络和广告传播变化的时代，有从其他行业来的公司，只做一款车就卖爆了。
	余承东称，虽然「上述的其他行业来的公司」的产品可能不是那么好，但是它卖得很「爆」。其进一步表示，「因为它有今天互联网时代强大的营销能力、品牌能力。」
	同时余承东也表示，自家的产品比上述公司的「质量好、性能好，各方面都好」，但卖不过它，甚至卖不过它的零头。余承东透露，对此，华为愿意把过去经历过的营销、销售、设计等「坑」「苦头」，转化为经验并帮助合作的车企。
	另外，雷军昨日再次发文表示，「我们永远相信，后来者总有机会！」，并附上了小米自研芯片「玄戒 O1」发布会现场图片。
	消息称苹果不会为 iPhone 17 改名
	此前，彭博社曾报道称苹果正计划对其操作系统名称进行迄今为止最重大的一次变革。后续媒体 MacRumors 推测 iPhone 或许也会跟随本次 iOS 的名字变更而同步更新命名方式。
	近日，彭博社记者 Mark Gurman 则预测并回应称「对 iPhone 17 是否更名为 iPhone 26 仍是个‘问号’」。
	其表示，多数消费者习惯了 iPhone 目前的命名规则，如果苹果决定更改 iPhone 的命名方式，或许会令大家感到震惊。同时 Gurman 也指出，iPhone 作为硬件，消费者使用年限往往会超过一年时间，若硬件命名与特定年份绑定，那么会令旧款 iPhone 过时。
	另外，Gurman 还在报道中重新梳理苹果的操作系统重命名可能性与规律：
	为何使用「当时年份+1」这一命名逻辑，Gurman 指出，是为了令公司有更大的灵活性；同时苹果的操作系统正式推出是在 9 月份，而其新一年财年将会在 10 月后开始。
	另外，「当时年份+1」重命名的方式也能更符合未来趋势的调性，并且苹果希望能够其操作系统品牌得到重塑。
	机构：苹果智能手表全球市场份额降低
	据分析机构 Counterpoint 近期数据显示，2025 年第一季度全球智能手表出货量份额中：
	报告：中国 AI 实力崛起，DeepSeek 跃升全球第二
	知名分析机构 Artificial Analysis 日前发布了《2025 年第二季度中国 AI 现状报告》，指出中国 AI 实验室正迅速缩小与美国在前沿模型技术方面的差距，部分领域甚至已实现反超。
	其中，DeepSeek 的最新模型 R1-0528 表现突出，排行榜上跃升至第二，仅次于 OpenAI，与 Google、Anthropic、Meta 等旗舰模型并肩。
	报告显示，中国的 AI 生态系统正展现出高度的活力与多样性。包括 DeepSeek、阿里巴巴、字节跳动、腾讯、月之暗面、智谱、阶跃、小米、百川、MiniMax 和零一万物在内的十余家中国实验室，已推出多款在多项基准测试中表现优异的模型，展示出持续的创新能力。
	值得关注的是，中国多家实验室正在积极采用「开放权重」（Open Weights）策略，在 2024 年 11 月，阿里发布 QwQ-32B 预览版，被认为是中国首次在开放权重大型模型上实现对美国的超越，随后 DeepSeek 的 R1 系列进一步巩固了这一领先地位。
	互联网女皇：ChatGPT 印度月活用户超越美国
	日前，被誉为「互联网女皇」的 Mary Meeker 发布了《互联网趋势报告（Internet Trends Report）》，其中提到了不少 AI 的发展现况、未来趋势等内容。
	其中，据 Mary 给出的数据显示，目前 OpenAI 旗下的 AI 聊天机器人 ChatGPT 的最大月活用户来自印度，占比 13.5%，甚至超过了美国本土的 8.9%。同时，印度也成为了 DeepSeek 最大的市场：移动端 App 的全球用户中，有 7% 的用户来自印度。
	Mary 还在报告中提到，目前主流的 AI 企业其估值与收入的差距过大。具体来看，Perplexity 在估值/收入倍数中，达到了约 75 倍的差距，而 OpenAI 则以 92 亿美元的年收入、预计 3000 亿美元的估值获得了 33 倍的差距。
	而在近一年时间中，中国的模型通过低成本的方式，打破了各大 AI 企业的高昂价格「泡沫」。Mary 对此表示：「投资人，请只投你愿意损失的金额」。
	更多具体报告内容，可跳转：https://www.bondcap.com/reports/tai
	深蓝汽车辟谣「车机广告不可关」
	昨日，深蓝汽车法务部发文称，近期网络上出现一些不实信息，针对此类信息，其作出回应：
	对于上述情况，深蓝汽车方面还做出了解释：
	据悉，近日有深蓝车主发图反馈称，厂商在未告知自己的情况下，车辆的车机强制投放开机广告，时间持续约三秒。从公布的照片显示，车机屏幕上打着「感恩回馈，面向首任车主发放专属购车券」宣传语。
	三星计划与 Perplexity AI 合作
	据彭博社消息，三星电子正在与 Perplexity AI 达成投资协议，并将后者的搜索技术内置在三星的硬件设备中。
	据知情人士透露，双方正在讨论在三星即将推出的设备上预装 Perplexity 的 App 和语音助手，并且设备中的三星浏览器将会集成 Perplexity AI 的搜索技术。另外，三星自家 AI 虚拟助手 Bixby 也有望接入 Perplexity 的技术。
	据透露，三星计划最在本年宣布「设备中集成 Perplexity」这一消息，并且目标在 2026 年上半年推出的 Galaxy S26 系列新机上预装 Perplexity 的技术。
	报道指出，三星本次与 Perplexity 合作有望减轻前者对于 Google 技术的依赖，并选择多种 AI 合作去铺平前进方向。
	值得一提的是， 若本次合作完成，三星则成为 Perplexity 目前最大的移动合作伙伴。近期，Perplexity 曾与摩托罗拉达成一项整合协议。
	💡 Anthropic CEO：未来五年 AI 或取代一半白领工作
	最近在旧金山总部接受采访时，Anthropic CEO Dario Amodei 发出严峻警告：AI 的迅猛发展可能在未来一到五年内淘汰多达一半的初级白领岗位，社会失业率或飙升至 10% 到 20%。
	Amodei 表示，现在是时候停止对 AI 潜在影响的「美化」，技术、金融、法律、咨询等多个行业的初级职位将面临大规模消失，而多数普通人对此几乎一无所知，也缺乏足够的重视。
	他希望通过公开发声，促使政策制定者与同行开始采取行动，为社会转型做准备。「大多数人并不知道这件事就要发生，听起来像疯话，但他们不信。」
	Amodei 表示，虽然 AI 也带来医疗突破、经济增长等潜力，但其风险同样不可忽视。「癌症治好了，GDP 每年增长 10%，财政平衡……可有 20% 的人失去了工作。」他坦言，这样的情境极可能在技术爆发中同时发生。
	马斯克宣布推出 XChat
	日前，马斯克宣布推出一款名为「XChat」的即时通信服务平台。
	据悉，该平台将具备消息「阅后即焚」和无需电话号码即可使用的网络通话/视频功能。据 The Information 报道指出，XChat 本质上是为了与 WhatsApp、Telegram，甚至是微信展开竞争。
	值得一提的是，Telegram 创始人 Pavel Durov 在一周前曾表示其与马斯克旗下的 xAI 签署了合作协议，并在 Telegram 中接入了 xAI 的 AI 聊天机器人 Grok。
	贾跃亭：新车 7 月全球发布
	日前，贾跃亭在 FF（法拉第未来）的年度股东日中宣布，旗下 FX Super One 车型将会在 6 月 29 日举行首次线下私享发布会，7 月 17 日举行首次全球线上发布会。
	据法拉第官方介绍，FX Super One 预计将作为纯电车型首发，随后将推出搭载超级 AI 混增（AIHER）电驱系统的版本。另外，首批 Super One 车型计划于今年底正式下线。
	值得一提的是，据贾跃亭自己透露，Super One 的整车工程、供应链导入、测试验证、量产准备，以及美国市场的合规准入等相关工作目前还在进行阶段。
	近期，法拉第官方还宣布，与美国汽车销售公司 New PBB Auto 签署了 600 台 FX Super One 的具有法律约束力的大客户付费预订单合同，包括不可退的定金和非强制性预留订单。
	另外，法拉第还将在未来推出一款名为「FX 4」的车型，定位「AIEV 时代 RAV4 的颠覆者」。
	对于 FX 4 车型，官方号称是「FX 目前产品矩阵中，最有可能成为超级爆款、撬动最主流市场的车型。」官方还同时公布了 FX 4 的前脸设计预览图。
	三星智能戒指或在 2026 年推新
	2024 年 7 月，三星正式发布旗下智能戒指产品「Galaxy Ring」，能够为用户提供心率、压力水平、身体健康等健康数据监测。
	而据 Galaxy Club 日前报道，三星目前正在研发 Galaxy Ring 系列新品。
	报道指出，三星目前正在研发下一代 Galaxy Ring，但产品目前仍然处于开发状态，因此报道预测新品将不会在今年推出，并且有望在明年与三星 Galaxy S26 系列新机同期（或稍晚）推出。
	参数上，Galaxy Ring 还有望采用柔性设计。据报道，三星日前公布了一项关于柔性设计的专利申请。该设计能够确保传感器更好地贴合用户手指。
	Windows 记事本更新，支持 Markdown
	日前，微软在 Windows Blog 中发文宣布，目前已向 Windows 11 的 Canary/Dev 版本的用户推送最新版本记事本（11.2504.50.0 版本号）。
	据悉，上述版本的记事本正式加入了 Markdown 输入语法，支持大小标题、粗体、斜体、超链接、列表等功能。微软官方表示，记事本的 Markdown 支持开关，也可以一键清除所有 Markdown 文本的格式。
	「尾号 7 个 0」手机号被拍出 61.2 万元
	据「阿里资产·司法」信息显示，手机号「13XX0000000」被以 61.2 万元的价格拍下。
	据了解，本场拍卖起拍价为 25 万元，加价幅度为 2000 元，处置该靓号的是天津市滨海新区人民法院。值得一提的是，截至 2025 年 4 月 23 日，该号码无欠费，余额约 9.14 元。
	另外，法院还作了瑕疵提醒，称因本次拍卖公告在互联网进行公示，存在手机号被社会公众获悉情况；并强调获悉者切勿恶意拨打电话、短信骚扰等行为，否则法院将依法追究相关法律责任。
	教育部高考预警：勿信 AI 高考押题
	5 月 29 日，据微言教育公众号，教育部新闻办发布 2025 年高考预警信息。
	据悉，教育部会同有关部门梳理汇总了近年来出现的一些典型案例，提醒广大考生和家长切勿相信谣言，提高辨别能力，谨防上当受骗，切勿参与涉考违法犯罪活动，诚信参加考试，遵规守纪守法：
	消息指出，近年来，高考命题持续深化改革，更加注重考查考生关键能力、学科素养和思维品质，突出反押题、反套路的导向。靠 AI 或所谓的「专家」押中题目的可能性极小。
	❗️ 教育部提醒，考生将大量精力投放到「押题卷」，不仅在备考时间安排上得不偿失，也容易被不法商家所骗，带来经济和心理上的双重损失。
	研究：气候行动或可挽救全球一半正在消失的冰川
	据联合早报援引法新社消息，据一项国际新研究，如果气候变化持续不受控制，全球 3/4 以上的冰川将消失，这将加剧海平面上升，并危及数十亿人的水资源供应。
	这项在《科学》期刊上发表的分析报告，提供了迄今为止最清晰的长期冰川消融图景，揭示了全球气温即使是微小上升，都会使得冰川消融显著恶化。
	按照现行的气候政策，预计到 2100 年，全球气温将比工业化前水平高出 2.7 摄氏度，这意味着未来几个世纪内，76% 的现有冰川将消失。新研究指出，如果升温控制在《巴黎协定》设定的 1.5 摄氏度目标范围内，54％ 的冰川质量将能得以保存。这项研究结合了八个冰川模型的数据，模拟一系列气候情景下的冰川消融情况。
	全球七大洲中，除了大洋洲之外都有冰川存在。冰川中储存的淡水逐渐融化，流入江河湖海，满足着沿岸各国的农业，水力发电和饮用水需求。
	目前的海平面上升约 25% 归咎于冰川融化。研究发现即使全球从今起完全停用化石燃料，39% 的冰川质量损失已经无法避免，而这足以将海平面推高至少 11.3 厘米。
	研究也显示各地冰川的消融速度不一。如果全球升温幅度控制在 2%，欧洲阿尔卑斯山、美国和加拿大落基山脉以及冰岛的冰川预计将流失几乎所有的冰层；喜马拉雅中部和东部将流失多达 75% 的冰层，西部则因海拔高度变化较大，一些冰川处于较寒冷气候中，所以估计将能保存 60% 的冰层。
	2025 端午新片票房破 4 亿
	据灯塔专业版，截至 6 月 2 日 21 时，2025 年端午档票房 4.59 亿，具体来看：
	较 2024 年端午档票房同比增长 2 成，《碟中谍 8：最终清算》档期内票房 1.90 亿（累计 2.28 亿），夺得 2025 端午档票房冠军。
	另外，《时光之子》《哆啦 A 梦：大雄的的绘画奇遇记》分别以 7356.8 万元和 6451.7 万元的票房排名第二、第三名。
	《怪奇物语》第五季首曝预告
	日前，Netflix 热播剧《怪奇物语》第五季首曝预告，同时该剧将迎来大结局。
	据达菲兄弟透露，第五季剧情将与第一季形成闭环，故事只在霍金斯小镇进行，威尔是重点角色。此前官方宣布《怪奇物语 5》最终季暂定 8 集，总时长可能在 10 小时左右。
	该剧由肖恩·利维、马特·达菲、罗斯·达菲、丹·特拉亨伯格、弗兰克·德拉邦特执导，马特·达菲、罗斯·达菲兄弟编剧，米莉·波比·布朗、 薇诺娜·瑞德、 大卫·哈伯、菲恩·伍法德等联袂主演。
	上线时间方面，该剧将分三次播出：第一部分于 2025 年 11 月 26 日上线，第二部分 12 月 25 日上线，最后部分 12 月 31 日上线。
	《利刃出鞘 3》首支预告上线
	日前，电影《利刃出鞘 3》首支预告曝光，定档 12 月 12 日上线流媒体平台 Netflix。
	影片由莱恩·约翰逊执导，丹尼尔·克雷格、乔什·奥康纳、格伦·克洛斯、乔什·布洛林、米拉·库尼斯、杰瑞米·雷纳等出演。
	据悉，约翰逊于 2022 年 11 月开始准备该片剧本，并于次年透露，该片在基调和主题上都将与两部前作有所不同。
</body></doc>