<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4412</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-15/doc-inanimzh7396119.shtml</url><title>从“电商+AI”到“AI电商”，人工智能如何重塑电商生态？</title><datetime>2024-03-15 02:05</datetime><body>	每经记者 王郁彪 杨昕怡 每经编辑 刘雪梅
	2024年的大门，是被人工智能猛烈撞击而开的。
	OpenAI用它的首个视频生成模型Sora宣告了一个AI新阶段的到来。
	抹去现实和虚拟的分界线，也需硬件的跟进。2月2日，苹果公司划时代新品——Vision Pro正式上市。
	AI时代已来，周遭将发生怎样的变化？我们又将如何自处？这不禁让人想起去年底，拼多多市值超过阿里时的历史性时刻，马云在内网罕见发声：“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战”。
	马云的话，是现实，又像是某种预言。
	从“电商+AI”到“AI电商”的转变，或许是这个残酷的存量时代，电商玩家们必须要抓住的一根“救命稻草”。
	3·15到来之际，《每日经济新闻》未来商业智库梳理、采访了多家电商头部玩家、业内大咖，同时回收超千份问卷。以期对AI电商从定义、应用、实例层面进行精准扫描，让“AI电商”概念从虚到实，由繁化简。
	千人千面：如何定义AI电商？
	千禧年后，20年里，随着互联网及移动互联网技术的蓬勃，线上消费成为主流，电商由此诞生，并随之掌握往后数十载时代脉搏。电商的诞生源于技术，如今行至新的节点，想要把住新的主流，依然是技术引领方向。
	这正是AI。
	电商是AI及其相关技术应用的天然土壤，AI技术的革新，则成为电商行业发展的新引擎。
	AI为电商链路创造的价值，在运营端、供应端、消费端都有不同程度的体现。
	下面是《每日经济新闻》未来商业智库梳理并总结的AI在电商中的主流应用。
	1。智能选品
	选品置于电商生意的前端，一般而言，选品需要洞察用户的需求，需要在海量的用户数据中，筛选、对比和分析：产品的优劣势、客户画像以及消费者预期等，最终找到“爆款”和差异化定位等。
	智能选品在跨境电商中应用广泛。例如，Shulex VOC（VOC为客户之声）通过插件可以洞察监测商品动态，获取ChatGPT对产品描述的优化建议，以及ChatGPT对产品的智能分析，帮助平台提供科学选品的依据。比如A股上市公司吉宏股份（SZ 002803），其跨境电商业务主要通过运用AI算法分析海外市场、描绘用户画像，并进行智能选品、精准定位客户群体。
	2.AI导购
	面对需求越来越个性化、精细化的用户消费趋势，AI导购需要做的是透过用户提出的一条简单需求，提供一站式解决方案。
	在这个过程中，AI扮演的角色更多的是基于多轮对话的理解和推理能力，通过搜索、筛选与匹配，更明确地知道用户想要的究竟是什么。结合AI算法分析用户行为、购物历史、浏览轨迹等数据，从而实现精准的商品个性化推荐。
	对应之下，在商家端，阿里妈妈打造了淘宝站内效果营销投放系统“万相台无界版”。淘宝天猫商家不再需要多产品操作、多账户及投放预算分配管理，他们通过该系统，就可以实现一站式智能投放。
	导购功能衍生下，电商平台大多通过开放“虚拟试衣”算法，为用户提供线上实时选装、换装和查看试衣效果等功能。
	3。智能营销
	直播电商、短视频带货时代，电商渠道往往会协调种草、直播及短视频平台，进行全域流量的打通，进而获得高关注度与增长的可能性。而除了以单纯的降本提效工具，做电商营销，ChatGPT、Sora等大模型工具，有潜力作为内容生成、自动化整合营销流程的智能营销工具。
	央视市场研究数据显示，36%的广告主已开始在营销活动中使用AIGC技术；其中86%的广告主认为，在提高创意设计、内容生产效率等方面，AIGC技术是有力辅助。
	千行百业在营销上实现AI普惠。百度方面表示，截至目前，已有约4000个商家使用百度打造的商家智能体，涵盖教育、旅游、汽车等多个行业。
	内容创造上，抖音应用AI技术生成直播切片视频，并为主播提供个性化文案；此外，抖音电商还上线了“智能直播”功能，为达人生成个性化的货盘和话术方案，降低新人主播和一人团队的直播带货门槛。
	4。智能客服
	客服是电商以及相关网络零售业态最为核心的业务环节之一，客服中心等基础设施和体系的搭建，也是包括阿里、京东在内的电商巨头十分重要的战略决策。在服务为王的互联网时代，售前、售后的客服环节服务品质的好坏，甚至决定着一家电商企业的品牌形象。
	而当前，主流电商平台均拥有大体量的用户规模，因此，智能客服成为“刚需”。事实上，智能是一个泛客户服务的概念，是一个通用型的产品，在电商及其关联的领域内需求均较为明显。
	以京东为例。京东2023年财报数据显示，去年双11期间，京东云言犀智能服务累计处理咨询超14亿次，智能客服京小智使用商家数量超36万。
	5.AI数字人
	数字人主播是一种基于AI技术的虚拟主播，其能够通过AI技术，对真人形象、声音、表情神态、口型等进行一比一复刻，同时拥有对平台内核心内容的智能认知能力，形成代替真人进行口播视频、直播带货等高效输出方式。
	AI数字人直播，一定程度上拥有成本低、可超长待机、秒开播等功能，在大促期繁忙时段或假期等空档期进行补位。AI数字人在京东、淘宝、抖音电商等头部平台应用已相对成熟，一方面是技术层面的提升，形象及表现无限接近于真人的状态；另一方面，形成长期市场教育后，用户对数字人主播的接受度较此前升高。
	落地生花：AI电商典型案例分析
	1。百度优选2023年GMV同比增长594%，AI大模型促成两成交易
	作为国内最早入局大模型的人工智能公司，百度在AI电商领域有两大切入点。
	首先在C端，百度电商于2023年5月上线百度优选后，于双11推出了百度优选智能导购，希望为用户解决在商品选购过程、商品决策过程中的体验和效率的问题。
	百度电商方面透露，2023年百度优选GMV同比增长594%，交易用户数和动销商家数分别增长4倍和3倍，AI大模型参与促成的交易占总交易的20%。
	其二，百度在B端通过数字人来为商家降本增效，推出了业界首个AI全栈式数字人直播解决方案“慧播星”。百度电商表示，根据实际数据测算，数字人能够降低商家近80%的直播运营成本。
	2。京东云言犀数字人春节累计带货GMV超4000万元
	在AI电商方向上进行实际的应用和探索，京东属于较早一批。目前，京东将AI技术已应用至智能推荐系统、智能客服、虚拟主播等多个环节，以确保加速升级电商服务模式。
	今年春节刚过，京东云就官宣，春节期间，京东云言犀数字人累计带货GMV超4000万元，闲时转化率提升超30%。弥补了部分春节期间直播带货的“空档”。
	目前京东云有70多个数字人形象，入驻了4000余个品牌商的直播间，平均店铺转化率提升超30%。此外，记者从京东方面了解到，京东云言犀数字人每天成本不到100元，最快两小时开播，且可以24小时不间断直播。
	京东云数据显示，在京东珠宝采销直播间，言犀数字人从腊月二十九至大年初九，持续直播264小时，实现成交转化率最高8.7%。京东健康采销直播间，言犀数字人则从大年初六至大年初九持续直播了54小时，带货60余款商品，成交转化率达19.1%。
	3。天猫“双11”期间商家调用AI超15亿次
	作为电商行业首个生成式AI应用，淘宝问问于2023年9月启动内测，截至去年“双11”期间已有超500万人次进行体验。其中，高活跃人群日均提问数超8次，单一用户最多提问数超4000次。
	除了在to C的AI导购产品方面，淘天集团也针对商家在经营店铺、内容生产和消费者体验等方面推出了一系列AI工具。《每日经济新闻》记者从淘天方面了解到，包括模特图智能生成、官方客服机器人在内的10款商家端AI工具，以及阿里妈妈推出的万相台无界版等AI产品，在去年“双11”期间已产生了超15亿次调用。
	今年3月初，有市场消息称，阿里内部已成立专门的AI电商团队，目前在打造一款针对商家和达人的AI电商产品“绘蛙”。据悉，该产品将为淘宝、天猫商家和达人在生成营销文案、训练专属AI模特等方面提升创作效率，使商品快速被种草。
	当下与未来：消费者眼中的AI电商
	“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”正如马云对当下电商领域的预判一般，AI时代的到来让电商行业拥有了变革的新机会。作为AI技术的核心商业应用场景之一，电商领域中已经涌现了数字人主播、智能导购、个性化推荐、创意内容生成等面向多个方向的AI工具。
	为了深入了解消费者对AI电商工具的使用情况以及对AI电商的前景预判，值此3·15之际，《每日经济新闻》在线上平台面向全网用户发出了《3·15 AI电商消费调查问卷》，最终回收1072份有效问卷。在消费者的选择中，我们观察到了各平台AI电商现阶段的进展情况，也看到了消费者对未来AI电商的期待和想象。
	1。消费者目前对虚拟数字模特、主播接触最多，AI电商工具在提升购物决策效率方面价值凸显。
	当AI技术的新浪潮卷向电商领域，平台、商家、用户、商品这四者之间的传统商业模式正在被变革重构，包括智能导购、虚拟客服、数字人模特、个性化推荐的多项AI工具已在电商领域广泛落地。
	问卷调研结果显示，在近1100名线上购物频率不同的调研对象中，32.56%的消费者接触到的AI电商服务为AI模特或主播展示、介绍商品，19.5%的消费者体验过虚拟换装试妆，还有18.94%的消费者表示使用过AI搜索商品功能。
	从消费者的体验感受来看，节省决策时间、获得更多个性化推荐、提升售后服务效率是当前消费者对AI电商工具优势的最大感受。调研数据显示，在可多选的情况下，这三项选择占比分别为65.58%、51.31%和37.78%。
	2。近四成消费者对现有AI电商服务还不甚满意，希望AI电商工具在个性化推荐和沟通上更为准确、智能。
	鉴于AI电商工具的应用还在初级阶段，此类工具在消费者的体验满意程度上仍有较大的提升空间。调研结果显示，有超36%的消费者对现有AI电商工具、服务体验感“一般”甚至“不满意”。
	在“认为目前的AI电商工具需要在哪些方面改进”这一调研问题上，59.7%的调研对象选择了提高推荐准确性，50.47%的调研对象选择了提升AI助手的沟通智能性，还有44.4%的调研对象认为AI工具应该在个性化体验做得更好。
	3.AI电商会颠覆传统电商格局还只是治标不治本？更多消费者观点中立，认为AI电商将成为购物决策上的辅助角色。
	关于对AI电商未来的想象，调研结果表明，34.79%的调研对象认为，AI电商日后会变成辅助消费者决策的“超级私人助理”。
	另有两部分消费者对待AI电商的态度更为鲜明。调研结果显示，分别有24.16%和21.08%的消费者认为“AI电商是电商下一阶段的表现形式，将完全颠覆现有电商格局”以及“AI电商治标不治本，无法根本解决供应链路中的问题”。
	在对理想中的AI电商进行描述时，交互性强、场景丰富、易操作是超50%的调研对象做出的一致选择。另有14.65%的调研对象希望AI电商工具加强与硬件的结合，便于提高其普及度。
	在百度创始人李彦宏2024年OKR里，电商被排到了更靠前的位置，要求其实现“跨越式发展”。这是过去三年以来，李彦宏OKR中首次出现关于电商业务的表述。
	值得买CTO王云峰认为，由于用户、供应链、交易过程等环节没有发生改变，AI电商的本质还是电商。可能未来电商行业的最终形态有80%都是原来的，只有20%被AI重构，不过那20%将会成为点睛之笔。
	在各类AI电商工具层出不穷的当下，AI技术已经为电商平台和商家提升了效率，下一步会发生的则是AI将在前端构建出全新的电商交互形态，为用户带来全新的购物体验。传统的电商工作可能会变成AI电商的基础设施。
	生成式AI呼啸，大模型提速驶来，谁都能将中国电商的未来与其挂钩。
</body></doc>