<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4414</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-15/doc-inanimzh7396114.shtml</url><title>轻资产“减负风”已吹过 酒店集团开始比“格调”</title><datetime>2024-03-15 02:05</datetime><body>	每经记者 杨 卉 每经编辑 董兴生
	过去几年，旅游业都在忙着恢复重建，重投资的酒店业更不例外。从疫情初期的轻资产“减负风”到如今的纷纷向高端看齐，走出亏损周期的酒店集团俨然已将中高端当作下一个“兵家必争之地”。
	需求造就市场。从消费角度看，被写字楼和PPT束缚的打工人渴望通过出门游玩获得短暂的释放；周转在育儿和家庭里的中年人则期待着凭借一趟度假，调剂一下单调的生活。为了实现短途的精神“出走”，支付相对较高的成本似乎是理所应当。
	每日经济新闻调研数据显示，2024年，愿意增加旅游预算的受访消费者占比达到74.7%，同比提升7.3个百分点。在线旅游（OTA）上，四星、五星高端酒店的预订量也有了显著增长。需求刺激下，从酒店集团争霸到更多行业跨界收购，高端牌桌上的玩家已经越来越多。
	大多酒店集团渡过难关
	按照时间轨迹来看，2021年及2022年，被疫情重创的酒店业盛行“减负”，即向轻资产过渡。
	以2022年上半年为例，在房租及人力成本上涨的背景下，部分酒店上市公司的直营（或租赁）酒店开始缩减。其中，锦江酒店仅2022年上半年就减少了41家直营酒店；2022年二季度，华住集团-SLegacy-Huazhu业务关闭了12家租赁酒店。
	2023年，轻资产依旧是酒店集团的主要选择之一。
	首旅酒店于2024年1月29日披露的2023年业绩预告显示，截至2023年12月底，轻管理类酒店仍是其在营酒店中数量最多的一类，达2645家。
	与首旅酒店相比，华住集团的自营及轻管理占比数据更加直观。根据其1月发布的全年酒店经营初步业绩公告，截至2023年底，华住集团（不含境外）拥有88.57万间客房，其中管理加盟及特许经营的客房数量为79.89万间；租赁及自有酒店的客房数量为8.67万间，不足轻资产客房数量的零头。酒店集团扎堆“体重管理”，原因不难琢磨。
	旅游酒店行业高级经济师赵焕焱就曾在接受《每日经济新闻》记者采访时指出，酒店经营不善波及的是业主方，酒店公司则更偏向管理方。尽管酒店经营艰难，但特许经营费和基本管理费是“旱涝保收”，不必投资的酒店（加盟及特许经营）自然是多多益善。
	好在行业整体在加速恢复，休闲度假、商务等需求都在逐步复苏。无论轻资产路子是否生效，从近期各家披露的业绩预告来看，酒店集团大都已渡过了难关。
	2023年，首旅酒店预计将扭亏为盈，实现7.7亿~8.3亿元净利润，较上年同期增加13.52亿~14.12亿元；锦江酒店预计实现9.5亿~10.5亿元净利润，与上年同期（法定披露数据）相比将增加8.37亿~9.36亿元。
	客房赚钱效益方面，2023年全年，华住集团RevPAR（平均可出租客房收入）达到2019年水平的122%；首旅酒店不含轻管理酒店的全部酒店RevPAR恢复至2019年同期的106.5%；锦江酒店境内酒店整体RevPAR恢复至2019年同期的106.28%。
	高端化成当下主攻方向
	2023年，缓过气来的酒店集团还有哪些显著变化？从酒店类型来看，“上档次”成了大部分酒店集团的主攻方向。
	举例来看，截至2023年12月底，除了轻管理，首旅旗下数量最多的是经济型酒店，为1881家；中高端酒店数量是三种类型中最少的，不过差距不大，为1721家。华住集团（不含境外，下同）拥有4968家经济型酒店及4295家中档、高档及其他酒店。
	值得注意的是，2023年，首旅旗下经济型酒店虽多过中高端，关门歇业的却也不在少数。2023年，首旅旗下经济型酒店关店286家，当年新开酒店仅有174家，算下来净减少112家，而中高端类型酒店则新开 283家，净开业（新开酒店数量减去关店数量）180家。
	如果说净开店数量反映的是企业过去的状况，待开业数量则代表着酒店集团的未来之选。
	截至2023年底，华住集团手握3061家待开业酒店，其中经济型酒店为1106家，中档、中高档及其他酒店为1955家。进一步细分，包括漫心酒店、桔子水晶酒店、美居酒店等品牌在内的中高档为397家；包括花间堂、施柏阁等品牌在内的高档酒店为69家；奢华酒店为2家。
	从总数来看，致力于走“高端范”的还不只这几家。根据在线旅游平台去哪儿向《每日经济新闻》记者提供的独家数据，2023年，该平台高端酒店在线数量同比2022年增长了14%，高端酒店资源在成都、上海、北京、杭州、重庆等地相对集中。
	做高端，俨然成为酒店集团继轻资产后释放出的又一个重要信号。
	然而，高端酒店需重投资是行业共识，一边做着轻资产，一边搞着重投资，酒店集团们何以拉扯至此？
	就此，赵焕焱向《每日经济新闻》记者分析指出，轻资产是指酒店集团不投资，对外进行品牌输出，收取管理费和特许经营费。而高端化则分两种，即投资不动产的大企业，以及投资租赁物业的小业主。与以前不同的是，眼下很多有限服务酒店集团没有投资不动产的实力，因此在打造中高端酒店时往往采取租赁物业装修改造的模式，其房间数大多根据租赁物业的条件而定，借此大幅降低成本。
	“亚朵是代表。”赵焕焱介绍，与自有物业相比，租赁的形式可将中高端酒店开业周期缩短一半以上。没有了土地成本，每间客房的改造成本约在20万元，中高端酒店的总体投资成本将较此前降低一半以上。
	此外，高端化也并非完全自营（酒店集团自己租赁或购置物业）。如华住集团，截至2023年底，华住集团共计拥有2898家中档、中高档酒店及其他类型的酒店，其中租赁及自有酒店仅有250家，轻资产和高端化得以并存。
	二三线城市消费有潜力
	看完了供给趋势，下一步是消费行为分析。
	从需求角度看，3年疫情后，居民消费习惯有所改变，大到房子车子，小到衣食护肤，打工人乐此不疲地分享着各种省钱妙招。然而，一到节假日，酒店一房难求的新闻还是会频频出现，偏偏旅游成了个“意外”。
	被写字楼和PPT束缚的打工人渴望通过出门游玩获得短暂的释放；周转在育儿和家庭里的中年人则期待着凭借一趟度假，调剂一下单调的生活。为了实现短途的精神“出走”，支付相对较高的成本似乎是理所应当。
	2024年1月底，每日经济新闻和数字化产品与服务提供商HCR慧辰股份联合推出的2024开年第一期《旅游消费趋势数据报告》显示，2024年，愿意增加旅游预算的受访消费者占比达到了74.7%，同比提升7.3个百分点。其中，计划大幅提高旅游预算的占比为32.2%，同比提升6.3个百分点。
	将这笔钱落到住宿上，最显著的表现是，统计数据里的酒店人均消费、高端酒店预订量都在显著增长。去哪儿平台向《每日经济新闻》记者提供的独家数据就显示，在刚刚过去的春节假期期间，去哪儿平台上（四星、五星）高端酒店预订量同比增长了42%；高端酒店间夜均价达782元；整体人均酒店消费达659元，同比增长2%。
	二三线城市的消费潜力也值得关注。
	根据去哪儿提供的数据，2024年春节假期期间，平台上三线及三线以下城市高星酒店预订量同比增幅达1倍以上。德胧集团还向记者透露，目前，集团高端酒店主要集中在华东地区，接下来会继续布局华中、华南、西南及海外市场。
	在去哪儿大数据研究院研究员肖鹏看来，随着人们收入水平的提高和对生活品质的追求提升，消费者对高端酒店的需求正在逐渐增加。以2023年“十一”假期为例，去哪儿平台上高星酒店预订量较疫情前（2019年）同比实现了4.7倍以上增长，远高于中低星酒店的同期增速。
	除了追求品质消费，肖鹏还提到，导致高星酒店受追捧的另一原因是，节假日期间，热门景区周边的中低星酒店预订紧张，价格涨幅明显，但位于城市中心的四、五星豪华酒店则与平日价格相差不大。因此，这些平日里服务商旅用户的高星酒店在节假日成了性价比之选。
	“近两年‘反向旅游’兴起，许多年轻人喜欢前往基础设施良好、旅游资源丰富的非一线城市，避开热门目的地。同时，消费者越来越注重酒店的品质和服务；安全、隐私、科技、智能化等需求日益增加。”肖鹏称。
	受需求影响，将高端酒店打造成旅游目的地成了供给方致力发展的方向。德胧集团还向《每日经济新闻》记者直言，虽然投资高端酒店一直被视为高投资且回报周期长的项目，但在体验经济时代，消费者住酒店是为了追求更好的享受和体验。酒店不仅能提供住宿服务，还可以是旅行目的地。
	高端市场竞争愈发激烈
	市场做大了，入局的人自然也就多了。
	2022年，酒店集团普遍亏损时，北京第二外国语学院旅游科学学院教授谷慧敏曾在接受记者采访时提及，危机过后通常会有一波集中收购。至于接盘方是谁，背靠国企的酒店集团或占据一定优势。没有更多干扰因素（如公共卫生事件）的话，预计部分酒店集团的规模和管理品牌数量将出现明显增长，并在2023年有所表现。
	目前来看，这一“预言”已经在部分收购上成真。
	据迈点研究院不完全统计数据，2023年1~9月，共有323家酒店进入拍卖流程，其中不乏费尔蒙、喜来登、宝格丽等国际大牌。
	从收购方来看，长期混迹酒店业的玩家自然不能缺席。2023年10月17日，中国金茂发布公告称，渤海润泽在公开挂牌程序中以28.02亿元的代价投得金茂北京置业100%的股权。而金茂北京置业主要持有金茂北京威斯汀大饭店，也是拥有550间客房及套房的五星级酒店。此次收购中，渤海润泽就是酒店业的“老玩家”，主要在中国从事酒店管理、商业综合体管理服务业务。
	除了熟人，外行入局的也不少，中国第二家宝格丽酒店易主就很有代表性。
	公开信息显示，上海宝格丽酒店于2012年规划建设，2018年开业，一直是静安区苏河湾乃至上海的网红奢华酒店。2023年12月，华侨城（亚洲）控股有限公司发布公告称，华侨城上海置地与买方已按最终代价24.3亿元（含增值税）订立交易协议。被出售资产就包括位于上海市静安区山西北路108弄的上海宝格丽酒店。
	上述交易的收购方也值得细品——江苏金峰水泥集团有限公司，是江苏省最大的水泥生产企业、全国最大的单个水泥生产基地。在赵焕焱看来，无论是“水泥大佬”还是其他企业搞跨界投资，收购酒店，都是希望通过优秀物业追求中长期收益，丰富自己的多元化战略。
	不过，并非所有资产都能找到接盘人，也有不少“砸在手里”的酒店资产。根据阿里资产司法拍卖官网消息，2024年3月7日，位于珲春市靖和街的希尔顿酒店九处综合房地产及附属物整体以4553.28万元的价格开拍，最终因无人出价而流拍。
	2023年3月，合肥元一希尔顿酒店建筑物及占用土地、设备、存货、无形资产等资产以6.13亿元的价格起拍，最终也因无人出价而流拍。
	除了直接收购，2024年以来，酒店集团之间抱团合作的情况也不时出现。1月，德胧集团与万豪国际集团签订了战略协议，预计未来几年内，德胧旗下100多家全服务酒店将通过联名合作加入万豪旗下臻品之选酒店品牌。这些合作酒店将上线双方自有官方预订渠道，并加入双方旗下的忠诚会员计划。
	其实，酒店集团的品牌形象在消费者心中已有了初步轮廓，现阶段，酒店集团搞合作，业内的关注点还是更多集中在未来双方的黏性客户，以及会员的共享和流动上。毕竟对高端酒店来说，打造自己的销售渠道和会员体系，才是打造黏性用户和维系口碑的关键。
</body></doc>