<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4421</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-13/doc-inanaxvc0158336.shtml</url><title>秦安股份去年营收净利双增 研发投入增速并未完全跟上</title><datetime>2024-03-13 02:04</datetime><body>	每经记者 王琳 每经编辑 陈俊杰
	3月11日晚间，秦安股份（SH603758，股价10.67元，市值46.82亿元）发布了2023年年报，这也是重庆上市公司2023年度的第一份年报。
	2023年，秦安股份营业收入和扣非后归母净利润分别为17.40亿元和2.89亿元，分别同比增长37.80%和130.40%。
	不过，记者也注意到，在汽车行业竞争日趋激烈的情况下，秦安股份对前五大客户的销售收入占比进一步上升至近九成，新客户的开发拓展成效仍待进一步显现。
	四季度增速略有放缓
	秦安股份主要从事汽车发动机核心零部件、变速器关重零部件、新能源混合动力驱动系统等产品的研发、生产及销售。
	2023年，秦安股份的营业收入、归母净利润、扣非后归母净利润分别同比增长了37.80%、43.87%和130.40%，表现堪称亮眼。秦安股份对此解释说，这是公司积极调整客户及产品结构，加强内部管理，降本增效所致。
	不过，单独从2023年第四季度来看，秦安股份的营业收入和扣非后归母净利润分别为5.26亿元和7997.83万元，分别同比增长28.92%和34.66%，增速较2023年前三季度的41.98%和216.65%降速不少。
	秦安股份在年报中表示，2023年，公司继续积极拓展市场空间，获得了包括长安福特部分变速器箱体、缸盖出口订单（通过长安福特出口至北美福特）在内的多个项目。同时，公司还获得了部分新能源领域纯电、混动客户的报价邀请。
	分产品来看，秦安股份的缸盖和变速器箱体（及其他）在2023年营收增速最快，分别同比增长了72.14%和164.74%，同时两箱产品的毛利率分别较上年同期提升了2.45和30.18个百分点。也可以说，正是缸盖和变速器箱体两类产品带动了秦安股份2023年业绩大幅增长。
	研发人员数量降7.87%
	值得一提的是，在业绩大幅增长的同时，秦安股份在研发投入的增速方面似乎并未完全跟上。
	2023年，秦安股份的研发投入为6384.23万元，较2022年的6233.50万元略增2.42%，研发投入占营业收入的比例为3.67%，较2022年的4.94%则下降了1.27个百分点。
	与此同时，记者还注意到，秦安股份在2023年末的研发人员数量为328人，较2022年末的356人减少了28人，降幅7.87%。不过，按照研发人员数量占公司总人数的比例来倒推，秦安股份员工总人数并没有明显变化。
	为何研发人员数量在2023年会减少数十人呢？3月12日，《每日经济新闻》记者致电秦安股份方面，但对方以“工作较忙没时间”为由拒绝了记者的采访。
	此外，秦安股份一直有进行金融投资的习惯。不同于前几年进行的期货投资、黄金投资，秦安股份在2023年进行了二级市场的股票投资，其在2023年累计投入了1.72亿元在二级市场买入股票，最终亏损3824.24万元。截至2023年末，秦安股份的股票投资余额为1.09亿元。秦安股份在年报中表示，公司对二级市场股票的投资系财务投资，有利于提高公司资金使用效率，获取投资收益。
	3月11日晚间，秦安股份同时还发布了另一份公告，披露拟使用闲置自有资金进行理财，以增加公司收益，投资品种为安全性、流动性较高的低风险理财产品、结构性存款、信托产品、国债逆回购等，本次拟投资总金额不超过5亿元。
	优化客户结构成效待显
	秦安股份在2018年推出“再造升级”战略，设立子公司美沣秦安进军新能源领域，从事混合动力驱动系统产品的研发生产工作。在阐述该战略成效时，秦安股份表示，公司按计划稳步推进混合动力驱动系统产品的研发相关工作，已完成专用发动机、电机及减速器样件开发及制造，完成了电机控制器样机装配，还完成了发动机、减速器的部分性能和耐久试验，电机、电机控制器的软硬件联调工作正在全力推进。同时，在现有的混合动力驱动系统双电机减速器开发平台基础上，开发了可应用于纯电动车型的单电机减速器和电驱动总成产品，以拓展产品使用场景。
	在阐述2024年的经营计划时，秦安股份表示，公司将在2024年稳步推进公司新能源驱动板块研发落地，对接拓展新的市场机会；以及在开发乘用车客户市场的同时积极拓展商用车客户项目，持续挖掘新的业务增长点；同时积极关注参与适合公司工艺能力的交通、通信、航空领域相关产品潜在机会，增加新的业务机会。
	值得一提的是，2023年，秦安股份对前五名客户的销售额为15.42亿元，占公司年度销售总额88.64%，占比较 2022 年的85.51%进一步提升。
	秦安股份曾在回复2019年年报问询函时披露，在2018年和2019年，长安福特和长安汽车是秦安股份的第一和第二大客户，对两家客户的销售收入占比之和分别为74.98%和71.91%。
	秦安股份在前述2024年经营计划中也表示，公司将努力进行新能源市场开拓和新项目开发，继续提升新能源客户占比，进一步优化客户结构，分散业务风险。
</body></doc>