<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4432</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/2025-06-09/doc-ineznnve4423882.shtml</url><title>苹果2025全球开发者大会前瞻：iOS 26及多系统更新亮点</title><datetime>2025-06-09 18:55</datetime><body>	专题：苹果WWDC25全球开发者大会
	苹果公司即将召开的全球开发者大会（WWDC）几乎无法缓解外界对这家iPhone制造商在人工智能领域表现相对落后的担忧。相反，大会将聚焦于其经典操作系统产品线在设计和生产力方面的提升。
	太平洋时间6月9日上午10点开始的主题演讲中，苹果将公布iPhone、iPad、Mac、Apple TV和Apple Watch的全新软件界面设计，同时还会介绍针对 Vision Pro 头显的小幅功能调整。
	作为全面彻底改革的一部分，苹果将对其软件品牌的命名规则进行根本性调整，软件的命名将从版本号体系转变为按年份命名的方式。这意味着苹果将推出iOS 26、iPadOS 26、tvOS 26、visionOS 26、macOS 26和watchOS 26——均以2026年命名。在公司内部，这些操作系统的项目代号分别为Luck、Charisma、Discovery、Cheer和Nepali。
	Mac操作系统将继续保留加州地标主题，今年推出的版本名为macOS Tahoe。尽管设计变更将占据主题演讲的重要篇幅，但苹果也会讨论其Apple Intelligence人工智能战略。在这方面，苹果将允许第三方开发者开始接入其大型语言模型——生成式人工智能的基础。该公司还将发布iPad的增强功能，使其更适合办公场景，并揭晓Mac重要的新功能。
	令人意外的是，苹果在人工智能领域的调整极为有限，难以打动业内人士——特别是考虑到谷歌、Meta、微软和OpenAI等企业正以惊人速度推进创新的情况。
	苹果去年在推出人工智能平台时就已明显滞后，甚至对Siri语音助手的升级计划采取了无限期搁置的态度。更能反映其困境的是，该公司近期对AI业务管理层进行重大重组，将Siri和机器人团队从人工智能主管的管辖范围内移除。
	与此同时，谷歌5月在开发者大会上推出了更强大的模型及新增AI搜索功能，还揭晓了新的AI订阅服务，以及一种通过输入简单提示生成逼真视频的方法。
	以下是苹果全球开发者大会值得期待的所有内容，包括此前未见报道的细节：
	操作系统设计与功能：
	最重磅的发布事项将是为苹果全系操作系统（包括CarPlay）推出全新界面设计。这款内部代号名为“Solarium”的新界面基于Vision Pro头显的visionOS软件，其核心界面元素为“数字玻璃”。为呼应这一不会对外公开的代号，整个操作系统将更多运用光线和透明度效果，例如：工具栏与标签栏将呈现全新视觉风格，应用图标及按钮也会重新设计。系统还着重强化了弹出菜单功能——用户点击按钮即可快速调出附加选项列表，Mac的菜单栏和窗口按钮也将同步迎来全新设计。
	尽管有人推测称应用图标将改为圆形以匹配Apple Watch和Vision Pro的设计风格，但iPhone和iPad上的图标形状总体上将保持不变。
	iPhone、iPad和Mac的小部件（主屏幕上用于显示天气数据、股票行情和约会等的可自定义视图）已重新设计以适配新界面，但功能基本保持不变，它们在用户体验中并不占据更重要的地位。
	尽管iOS和iPadOS上的大多数核心应用除设计变更外不会进行大规模改版，但其中三个应用——电话、Safari和相机应用——将迎来重大更新。
	电话应用自2007年最初的iPhone OS版本以来变化不大。在iOS 26中，苹果将引入全新视图，将常用联系人、最近通话和语音邮件整合至单一可滚动窗口。这一现代化设计为可选功能，用户可通过电话应用内的一个按钮切换至旧版界面。
	Safari将迎来显著的外观更新，其亮点在于更透明且富有玻璃质感的地址栏。
	相机应用将围绕简洁性进行改版。苹果近年来新增了多项照片和视频拍摄功能——包括空间视频、全景和慢动作录制——这些功能使得当前界面显得有些臃肿。在iOS 26和iPadOS 26中，苹果将重新构思界面设计。
	消息应用也将迎来显著升级，其核心是瞄准Meta的WhatsApp及其他现代即时通讯应用。两项主要更新包括新增投票创建功能和背景图片设置功能。背景设置将在设备间同步，包括对方的设备，这意味着你与聊天参与者将看到相同的界面背景。
	苹果将首次把macOS上长期使用的Preview应用引入iPadOS和iOS，为iPad和iPhone用户提供一款内置的PDF 管理、注释及编辑解决方案。该软件界面与Mac版本相似，其启动画面风格与Pages和Keynote等应用一致，屏幕顶部设有醒目的Preview标志，下方则是文档选项列表。这款应用将直接预装在设备中，无需通过App Store下载。
	另一个预装应用是“游戏”（Games）。它将游戏下载与Apple Arcade平台入口整合至同一界面，形似以游戏为核心的App Store版本。该应用设有五个标签页：首页（Home）、Arcade、一起玩（Play Together）、资料库（Library）和搜索。正值任天堂Switch 2发布之际，苹果期望这款新应用能让其移动设备在游戏行业中占据更大份额，但它大概率难达预期，整体表现较为平庸。
	Apple Vision Pro将支持“眼球滚动”功能——这是一种可在文档、网页以及第一方和第三方应用中实现上下滚动的新方式。
	苹果还计划为Vision Pro提供所谓的“魔法棒支持”，这意味着用户将能使用第三方手柄控制器（如索尼集团为PlayStation VR主机推出的手柄）。这些手柄有别于标准游戏控制器，可用于模拟特定手部动作，既适合游戏场景，也能创建虚拟魔杖在visionOS系统下进行操控。
	苹果正在全面革新iPad上的多任务处理功能，使其更趋近于Mac。新功能可能需要用户连接键盘和触控板，如该公司的“Magic Keyboard”。
	Apple Pencil将迎来升级，新增数字芦苇书法笔功能。与此同时，iOS和iPadOS系统的键盘将加入双向模式，支持阿拉伯语与英语的切换。
	该公司正计划推出一项功能，可在设备间同步受限无线网络登录详情。这意味着若在一台设备上登录过健身房、酒店或办公楼的网络，其他设备将自动登录同一网络。
	新的人工智能相关功能：
	消费者能看到的最显著人工智能升级将是全系统的翻译功能升级。苹果几年前推出了Translate应用，如今该功能正作为Apple Intelligence的特性深度整合到其各个操作系统中，主要用途是为电话和短信进行实时翻译。与此同时，苹果还在为AirPods用户开发实时对话翻译功能，而谷歌早在多年前就已在Android系统上提供这类功能。
	对开发者而言，与人工智能相关的最重要宣布将是苹果首次正式开放其基础模型——支持Apple Intelligence的大型语言模型。这将使外部应用开发者能够使用与苹果开发写作工具、Genmoji 自定义表情符号及其摘要技术相同的技术，构建自身的人工智能功能。
	Genmoji作为Apple Intelligence较受欢迎的功能之一，将迎来轻微升级。用户首次能够通过组合一对现有的标准表情符号来创建Genmoji（例如，将篮球和垃圾桶图标组合成篮球投入垃圾桶的动态效果）。
	该公司将升级Shortcuts应用，该软件允许用户为跨操作系统的操作快速创建快捷方式。它将可以使用Apple Intelligence模型。
	苹果还开发了其基础模型的升级版本，计划宣布推出适用于设备端和云端的双版本。开发者将能够使用设备端版本。
	苹果正在开发一种电池优化模式，将利用人工智能为iPhone省电。不过，这项功能可能会推迟发布，因为它是与苹果更轻薄的iPhone 17型号协同开发的，而iPhone 17计划在今年晚些时候才会发布。由于这款设备将配备容量较小的电池，该技术与此特性高度适配。
	苹果一直在致力于将谷歌的Gemini软件作为OpenAI的ChatGPT的替代方案，后者可与Siri和写作工具协同工作。尽管Alphabet首席执行官桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）暗示双方即将达成协议，但苹果目前并无计划在全球开发者大会上宣布这一整合（在美国司法部就谷歌与苹果的搜索协议作出裁决之前，这方面可能不会有任何公开动作）。
	苹果推迟的Siri升级最终将提供访问个人数据和获取设备本地内容的能力，以及更精准地控制应用程序和应用内功能。不过，目前这还很遥远，苹果不打算在今年的开发者大会上展示任何重要的Siri新功能。内部被称为LLM Siri的进一步改进版语音助手，至少还需要一两年时间才能推出。
	苹果正在开发一款全新改版的日历应用，准备在其全平台发布。该应用原计划于今年发布，但因故推迟，现定于在下一代操作系统中发布。明年的软件很可能被命名为iOS 27和macOS 27，目前已进入开发阶段。这两项升级在内部的代号分别为Buttercup和Honeycrisp。
	苹果还一直在着手对其健康应用进行全面彻底的改造，此次改造与一项代号为“Mulberry”、基于人工智能医生的服务相关联。这两项成果均不会在全球开发者大会上亮相，而且由于开发进程延误，它们有可能最早要到明年底才会作为“Buttercup”项目的一部分全面发布。不过，今年该应用会进行一些小的更新。
	去年，苹果公司宣布了Swift Assist——这是Xcode集成的一项功能，可借助Apple Intelligence自动补全代码行。然而，由于出现“幻觉”问题（即人工智能编造虚假信息）及其他障碍，该功能始终未能上线。目前的解决方案是：推出新版本 Xcode，支持远程调用或在Mac本地运行第三方大型语言模型。据悉，苹果已开始在内部使用初创公司Anthropic开发的Claude模型进行测试。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>