<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4434</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-12/doc-inamyuwc1129558.shtml</url><title>晶讯光电撤回IPO 毛利率曾被重点关注</title><datetime>2024-03-12 02:04</datetime><body>	每经记者 范芊芊 每经编辑 魏官红
	“显示无处不在”，已成为业内对显示行业未来发展趋势的共识，也体现了行业的发展潜力。从国际竞争格局来看，2022年中国显示面板产业规模已居全球首位，包括京东方、TCL等面板厂商在国际市场中的竞争力越来越强。
	作为传统技术路线，液晶显示（LCD）在显示行业中仍占主导地位。湖南晶讯光电股份有限公司（以下简称晶讯光电）是国内单色液晶显示领域的龙头企业，2020~2022年，其单色液晶显示产品生产规模、销量、收入连续3年位居全国第一。
	2023年6月，晶讯光电首次递交了申请主板上市的招股书（申报稿），此后经历了两轮问询。日前，其IPO（首次公开募股）状态变更为终止。
	晶讯光电主要产品包括单色液晶显示屏、单色液晶显示模组、彩色液晶显示模组，产品应用于工业控制、物联网、智能家居、智能金融数据终端、车载电子等领域。
	《每日经济新闻》记者注意到，2023年上半年，受到行业需求变化等因素影响，晶讯光电主营业务收入同比下滑。同时，在第一轮和第二轮问询中，晶讯光电的毛利率是监管部门关注的重点之一，其综合毛利率在报告期内高于同行业可比公司均值。另外，晶讯光电实控人之一及其亲属与重要供应商长信科技曾存投资、任职关系。
	去年上半年主业收入下滑
	作为国内单色液晶显示领域的龙头企业，近年来，晶讯光电业绩规模呈现增长态势。
	2020~2022年，晶讯光电营业收入分别为5.63亿元、7.47亿元、8.01亿元，归母净利润分别为5680.14万元、8496.75万元以及1.1亿元。
	2023年1~6月，晶讯光电的主营业务收入出现了下滑，同比下滑11.59%。分产品来看，单色液晶显示屏以及彩色液晶显示模组是导致收入下滑的主要产品，分别下降14.9%、28.75%。对此，晶讯光电在第二轮问询回复中将原因归结于液晶行业整体需求减少，以及部分客户2021年、2022年采购规模较大，受采购需求回归影响，其2023年上半年采购量有所下降。
	从毛利率来看，晶讯光电的毛利率逐年增长，且高于同行业可比公司均值，有产品的毛利率在3年内增长超过10个百分点，相关情况也在第一轮和第二轮问询中被监管部门关注。
	《每日经济新闻》记者注意到，2020~2022年，晶讯光电综合毛利率分别为25.10%、25.31%、28.04%，同行业可比公司均值分别为24.93%、21.32%、23.55%。
	针对毛利率高于同行可比公司均值的原因，晶讯光电在第一轮问询回复中称，公司与同行业公司在不同液晶产品上各有侧重，不同类型液晶显示产品的毛利率差异较大，进而导致产品结构对于综合毛利率的影响较大，同时，不同产品的区域分布、应用领域等差异，也导致毛利率存在差异。
	其中，彩色液晶显示模组是晶讯光电近年新拓展的产品线，其营收占比从2020年的5.51%攀升至2023年1~6月的10.97%，同期毛利率则从19.5%攀升至31.06%，增长超10个百分点。
	对此，晶讯光电在第二轮问询回复中将理由归结于三点，其一是公司彩色液晶显示模组收入以外销为主，客户产品价格调整较原材料价格变动有所滞后，导致2022年主要原材料价格下降时产品单价处于相对高位；其二是彩色液晶显示模组客户及产品结构持续优化，外销占比及高毛利率客户收入占比有所提高；其三是2022年美元兑人民币汇率提高导致公司产品价格上升。
	是否对长信科技存在依赖
	晶讯光电实际控制人为陈益民、李淦伦、贺术春，其中李淦伦在2018年通过增资及股权受让的方式成为晶讯光电股东，并通过签署一致行动协议的方式成为公司实际控制人之一。
	李淦伦曾在2012年9月至2014年3月担任另一家A股上市公司长信科技（SZ300088，股价5.36元，市值131.58亿元）董事，其父亲李焕义曾是长信科技的董事长和实际控制人。
	具体而言，2014年2月前，李焕义通过东亚真空电镀厂有限公司（以下简称东亚真空）控制长信科技，并担任长信科技董事长。当年3月，李焕义辞任董事长。2015年4月，东亚真空减持长信科技股份至5%以下。
	记者注意到，截至2018年一季度末，东亚真空已经消失在长信科技前十大股东行列。
	按照晶讯光电的说法，李焕义对公司海外市场突破有突出贡献，也正是基于此，其子李淦伦受让了晶讯光电部分股权。“在李焕义的牵线及协调、撮合下，2015年6月，晶讯光电成功购买依利安达（广州）显示器公司、依利安达（清远）显示器有限公司的生产设备资产……晶讯光电据此建立广州基地。”
	值得注意的是，长信科技是晶讯光电多年来的重要供应商，双方从2010年起开始合作。
	据招股书（申报稿）披露，2020~2022年及2023年上半年，长信科技一直位居晶讯光电第一大供应商，为其提供ITO玻璃（氧化铟锌导电玻璃）。同期，晶讯光电向长信科技的采购金额占公司采购总额的比例均在10%以上，占公司ITO玻璃采购金额的88%以上，近年来占比有所降低。
	晶讯光电是否对长信科技存在重大依赖，也是监管部门关注的问题之一。“报告期内，公司积极引入其他供应商与长信科技形成良性竞争，适度降低长信科技的采购占比，提升公司的议价能力和采购渠道的多样性，公司对长信科技不存在重大依赖。”
	另外，晶讯光电子公司还曾向李淦伦及其父亲李焕义、母亲卓赛凤租赁办公楼。监管部门曾在第一轮问询中问及子公司是否存在与李淦伦及李焕义、卓赛凤控制的企业经营场所、员工混同的情形等。
	为进一步了解晶讯光电撤回IPO的原因等问题，2024年2月28日，《每日经济新闻》记者向晶讯光电电子信箱发送了采访函，2月29日，记者通过电话联系到晶讯光电方面，对方称已收到邮件，但截至发稿未获回复。
</body></doc>