<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4438</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-08/doc-inamrafs7239717.shtml</url><title>推进新型工业化、支持5G-A、专精特新发展，工信部部长这样说</title><datetime>2024-03-08 16:18</datetime><body>	3月8日，在十四届全国人大二次会议第二场“部长通道”采访活动上，工业和信息化部部长金壮龙出席，并就如何加快推进新型工业化、如何促进中小企业专精特新发展等热点问题回答媒体记者提问。
	金壮龙提到，我国建成了全球规模最大、技术领先的通信网络设施，5G基站已经达到338万个，实现了市市通千兆、县县通5G、村村通宽带。培育了12.4万家专精特新中小企业，其中专精特新“小巨人”企业达到1.2万家。这些企业在强链补链延链中发挥了重要作用。
	金壮龙表示，“我们要强化5G演进，支持5G-A发展，加大6G技术研发力度。”消息一出，3月8日午后，5G板块异动拉升，工业富联、沪电股份等涨停。
	工业和信息化部部长金壮龙。工信部供图
	支持5G-A发展，2024年将正式开启商用
	推进新型工业化，离不开通信网络设施的支持。近年来，我国信息通信业加快发展，我们国家建成了全球规模最大、技术领先的通信网络设施，我们国家5G基站已经达到338万个，已经实现了市市通千兆、县县通5G，村村通宽带。
	“我们要巩固提升信息通信业的竞争优势和领先地位，适度超前建设5G、算力等信息设施。我们要继续推动工业互联网规模化应用，促进5G赋能‘千行百业’。同时，我们要强化5G演进，支持5G-A发展，加大6G技术研发力度。”金壮龙提到今年的重点工作。
	当前，技术产业创新发展，5G定制化基站、5G轻量化技术实现商用部署，推出全球首款卫星通话智能手机、6G、量子通信、人工智能等创新能力大幅提升。赋能效应持续凸显，5G应用融入71个国民经济大类，“5G+工业互联网”项目数超过1万个。在文旅、医疗、教育等重点领域开展试点应用，助力恢复扩大消费。
	去年以来，5G-A（5G-Advanced，也称5.5G）热度不断攀升。2024年世界移动通信大会，5G-A更是站在舞台中央，中国通信标准化协会理事长闻库表示，“5G-A在标准、技术、终端生态等方面日趋成熟，2024年将正式开启商用。”
	中国移动、中国联通、华为、中兴通讯、联想、高通、小米等企业也公布5G-A最新进展或计划。其中，中国移动宣布，2024年将在超过300个国内城市启动全球规模最大的5G-A商用部署，并联合全球产业合作伙伴重磅发布5G-A十大创新成果，持续释放5G潜力，共创5G新价值。
	2024年全国两会期间，代表委员也热议5G-A领域。全国人大代表、南京邮电大学校长叶美兰建议，研究和出台国家低空通感网络基础设施发展方案，发挥5G-A优势，形成全国统一的通感基础设施网络，并加快试点城市布局，开展技术验证，推动形成产业生态。
	“基于通信运营商信息基础设施和频谱资源，推动空联网技术规范标准制订、试点应用验证，形成低空空联网标准，加快5G-A等新技术规模部署，满足多场景、多主体、多层次的低空飞行器网络需求。”全国人大代表、中国移动湖南公司总经理程伟建议。
	专精特新企业在强链补链延链中发挥了重要作用
	中小企业是我国经济韧性的重要支撑，“专精特新”中小企业是经济发展行稳致远的重要动力。今年的政府工作报告提到，“促进中小企业专精特新发展。加强标准引领和质量支撑，打造更多有国际影响力的‘中国制造’品牌。”“深入开展中小企业数字化赋能专项行动。”
	金壮龙表示，我们国家中小企业有5000多万家，量大面广，联系千家万户、支撑千行百业。促进中小企业专精特新发展，是一项重要的任务。到现在，我们国家已经培育了12.4万家专精特新中小企业，其中专精特新“小巨人”企业达到1.2万家。这些企业在强链补链延链中发挥了重要作用。
	2023年，受复杂严峻外部环境影响，部分中小企业确实面临不少困难，比如订单不足、成本较高等问题。当年11月，工信部出台了《关于健全中小企业公共服务体系的指导意见》，进一步推动中小企业公共服务增量扩面、提质增效。
	全国人大代表、盐津铺子董事长张学武建议，设立中小企业技术创新计划；设立中小企业技术转让资金，促进成果转化；在财政资金科技计划中引入充分竞争机制；加大中小企业技术创新风险投资。
	“加大对专精特新中小企业的政策、资金支持力度，强化要素保障，着力补齐短板，全方位支持专精特新中小企业高质量发展。”全国政协委员、邢台市副市长钱丽霞建议。
	金壮龙表示，下一步，坚持服务和管理并重，坚持帮扶和发展并举，重点抓好以下工作：一是提质量。要出台促进专精特新中小企业高质量发展的政策措施，持续擦亮“专精特新”这个金字招牌，让它“货真价实”。同时，要推进实施中小企业数字化赋能专项行动，深入推进中小企业数字化转型城市试点工作，中央财政连续3年支持4万多家中小企业实施数字化改造。
	“二是优环境。要全面贯彻《中小企业促进法》，落实《保障中小企业款项支付条例》。同时，也要强化金融支持，为中小企业在用能、用人、用数、用地等方面做好保障。三是强服务。将继续健全中小企业公共服务体系，会同有关部门深入开展服务中小企业的系列活动。要发挥好国家中小企业发展基金作用，支持中小企业创业、创新、创造。”金壮龙表示。
	金壮龙最后提到促融通，要进一步发挥链主企业的龙头作用，让更多中小企业参与到重点产业链发展中来。政府要搭建好对接平台，促进大中小企业融通发展。今年还要再重点建设100个左右中小企业特色产业集群，现在已经有200家。
	新京报贝壳财经记者 陈维城 编辑 陈莉 校对 卢茜
	点击进入专题：
3月8日两会晚报
	点击进入专题：
</body></doc>