<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4440</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/mobile/n/n/2025-05-29/doc-ineyfuvw9503772.shtml</url><title>vivo S30系列发布：多彩配色+撞色中框，起售价国补后2294.15元</title><datetime>2025-05-29 21:15</datetime><body>	新浪数码讯 2025年5月29日晚消息，vivo今日正式发布vivo S30系列新机。vivo S30系列选择了大胆创新的撞色设计，在影像上带来当下流行的氛围感审美和live需求，并加入多样趣味功能，此外更在产品综合体验上进行了全面升级。vivo S30系列现已开启预售，并将于6月6日正式开售。
	vivo S30系列带来了酷莓粉、桃桃粉、薄荷青、柠檬黄、可可黑5款多巴胺配色。此外，S30系列还回归了直边框纯直屏设计，vivo S30 Pro mini采用与X200 Pro mini相同的6.31英寸小屏，71.76mm的机身宽度，整机重量仅为186g。通过精密的内部元器件堆叠技术，实现了1∶1的平衡配重；极简的玲珑镜组设计，投影面积仅占整机9%。
	在轻薄的机身之下，vivo S30系列全系搭载6500mAh蓝海电池，在紧凑的空间内做到了全系标配旗舰级潜望长焦镜头。
	质感方面，S30系列全系采用全新的金属砂AG工艺，视觉清爽干净、触感丝滑微凉。S30 Pro mini采用航空级铝金属中框及双层金属镜圈，防跌耐刮的同时，也保证了柔和细腻的触感。
	“氛围感”成为了当下年轻人对于影像的核心追求。vivo S30系列将“氛围live直出人像”作为新的影像主张，力求通过全面的升级优化，让用户轻松拍出有情绪，有情境的氛围感照片。
	为此，vivo S30全系新增经典正片风格、经典负片风格、清透蓝调风格三大氛围感胶片色彩，支持在拍照、人像、实况、专业、一拍得5大相机模式下使用，另外vivo S30 Pro mini还行业首发了希区柯克变焦实况。
	同时，S30系列也首次单独成立“实况模式”，支持包括“鱼眼萌主”、“氛围花瓣”、“柔光”、“DV录制框”、“老电视框”在内的多种电影氛围感特效，用户可轻松拍出氛围感。即使面对已完成的作品，S30系列同样能玩出花样，不仅可对相册中的实况照片进行拼图处理，还可将相册中的视频任意片段保存成实况照片。支持微信、小红书、抖音、微博、快手、大众点评等超多平台的编辑或分享。
	vivo S30系列全系前置5000万防畸变柔光自拍，后置索尼IMX882大底潜望，5000万索尼超防抖大底主摄以及106度超视野低畸变广角镜头。其中，后置5000万索尼超级潜望长焦，不仅搭载全新的棱镜设计，还有旗舰同款的ALC镜片镀膜，搭配蓝厂独家自研的长焦算法，让长焦拥有主摄级色彩还原和画质表现。
	此外，vivo S30 Pro mini采用索尼IMX921仿生大底传感器主摄、自研OIS超级防抖技术。在人像拍摄上，S30 Pro mini基于千万级超高精度人像数据库，通过自适应骨相+皮相美技术，带来了清透质感人像功能，可智能美化皮肤状态和细节纹理，让肤质更通透水润。
	在S20 Pro上备受好评的全场景影棚级人像功能，现在不仅S30全系支持，还能覆盖23mm风光人像、35mm叙事人像、50mm经典人像、85mm肖像写真、100mm特写人像五个黄金焦段，不管是日常记录还是极限创造均可轻松拿捏。
	vivo S30全系搭载6500mAh超大电池，采用新一代蓝海电池技术，能量密度达到845Wh/L，配合90W远航闪充，为用户带来长续航体验；配备直驱供电功能，可有效延长电池使用寿命，配合S30系列加入的微电精灵功能，即使在手机电量即将耗尽时也能至高拨打接听电话4分钟，或至高显示车牌信息20分钟，让用户告别续航焦虑。
	vivo S30 Pro mini内部堆叠工艺再次升级，以6.31英寸，7.99mm的机身装入了6500mAh蓝海电池。一台满电的S30 Pro mini可实现持续玩王者荣耀10.5小时。
	防护能力在本代产品也迎来全面升级，vivo S30 Pro mini采用磐石抗摔结构，抗摔能力较上代提升148%，通过军标环境测试。同时还与瑞士SGS联合定义了更符合用户日常使用痛点的测试标准，采用“先进行连续跌落测试，再进行防尘防水测试”的流程，并在行业首次通过该项测试标准，达到了IP68+IP69级防尘抗水。此外，vivo S30全系支持快捷排水及湿手油手触控，进一步提升日常可靠性。
	屏幕显示方面，vivo S30 Pro mini首次使用8T LTPO屏幕，带来了全天候显示悦目护眼屏，结合自研UltraMotion灵动帧率技术，支持1-120Hz自适应动态刷新率；首发的vivo全屏全天候熄屏显示功能，即使在熄屏状态下整个屏幕仍然可以显示，便捷查看时间、组件和通知信息。此外，S30 Pro mini还支持4320Hz超高频PWM调光、2160Hz全亮度高频PWM调光，5000nit局部峰值亮度以及SGS低蓝光护眼认证，显示和护眼都达到旗舰水准。
	另外，vivo S30系列搭载了寰宇智慧通信2.0，首次支持无网通信功能，依托蓝牙BLE LongRange技术和天线定向增强技术，可实现至远1.9公里实时对讲，至远4公里传递SOS信号，并且可与实体对讲机直接建立联系。不管身处何地，都能时刻在线不失联。还有5.5G移动通信标准，秒抢引擎等，此外，vivo S30 Pro mini 还搭载了Wi-Fi 穿墙模式2.0。vivo S30系列，该有的都有，有的都很强。
	此外， OriginOS 5的果感丝滑再进一步。原子岛不仅兼容AirPods，实现弹窗、查找，还支持抢票提醒功能；vivo互传可实现与iPhone隔空投送文件，支持一碰分享照片、视频和文件，就连live图也能轻松互传；vivo办公套件可实现在多端实时同步，切换设备也能随时查看、编辑最新数据。还有小V问屏，随时随地可一键唤醒蓝心小V，做你全天候的私人专属助理。
	价格方面，vivo S30共有3个版本可供选择，12G+256G版本国补价格2294.15元；12G+512G版本国补价格2549.15元；16G+512G版本国补价格2804.15元；vivo S30 Pro mini共有3个版本可供选择，12GB+256GB版本国补价格2999元，12GB+512GB版本国补价格3299元，16GB+512GB版本国补价格3499元。
	另外值得一提的是，发布会还有多款全新vivo IoT产品亮相。vivo Pad5搭载蓝晶 × 天玑 9300+，一体化轻薄金属机身重590g，拥有10000mAh超长续航和立体散热结构；搭载12.1英寸高亮护眼屏和自研6扬全景声学系统，构筑至臻视听享受；得益于OriginOS 5 HD带来的专业文档生产力和系统级蓝心大模型AI，配合智能配件三件套，助你学习或办公都事半功倍。vivo Pad5上市价格2499元起，叠加预售和国补优惠，仅需2039.15元起，现已开启预售，并将于6月6日正式开售。首销期购买，还有更多优惠可享。
	vivo TWS Air3现已开售，上市价格99元，单耳机仅重3.6g，支持IP54防尘抗水、至长45小时听歌续航（配合耳机盒）、44ms全链路游戏低时延和蓝牙6.0多设备双连接，融入BlueOS生态，是vivo生态的极佳拍档。
	一并亮相的还有全新“桃桃粉”vivo WATCH 5，现已开售，上市价格 799 元起，国补后仅需679.15元起，6月30日前购买，还可享3期分期免息。三款IoT新品搭配vivo手机组合购买还能享受更多优惠。
	vivo 10000mAh 33W 自带线充电宝同期发布，上市价格129元，6月6日正式开售，6月18日前搭配S30系列手机组合购买仅需89元。vivo IoT产品更有全新推出的教育优惠，买平板送手写笔，手表、耳机、配件补上加补至高立减20%。
</body></doc>