<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4450</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-09/doc-ineznafh6680256.shtml</url><title>美国洛杉矶骚乱演变为两党纷争 互相指责并归咎于对方</title><datetime>2025-06-09 13:38</datetime><body>	财联社6月9日讯（编辑 刘蕊）随着美国加州洛杉矶爆发针对特朗普移民政策的抗议，美国总统特朗普已派出国民警卫队压制骚乱。
	同时，美国国防部警告称，如果骚乱得不到平息，他们已准备派遣现役海军陆战队前往镇压。
	随着事态逐步升级，这场洛杉矶的地方骚乱也已演变成两党的纷争——美国共和党和民主党都将这场骚乱的责任归咎于对方，互相指责。
	当地时间6月6日和7日，美国移民与海关执法局等联邦机构出动大批执法人员，在洛杉矶县多地展开针对非法移民的搜捕行动，连续两日与当地社区居民发生严重冲突。
	抗议者包围联邦大楼、冲击拘留所，甚至向执法人员投掷金属块和燃烧物，而执法人员则发射催泪瓦斯进行应对，现场局势一度失控。美国总统特朗普以 “协助移民执法” 为由，绕过加州州长纽森，签署了一项总统备忘录，向洛杉矶地区部署2000名国民警卫队队员。
	美民主党抨击特朗普政府
	美东时间周日，以哈里斯为首的民主党人持续在公开场合抨击特朗普政府在洛杉矶骚乱中的举动，并且坚称，当地反对特朗普移民政策的抗议是“和平”的，特朗普派出国民警卫队的行为反而是在令危机升级，特朗普政府应该为这场骚乱负责。
	哈里斯声称，洛杉矶县正在发生的骚乱，是特朗普政府“散布恐慌和分裂的残酷且精心策划的议程”的结果。
	“本届政府的行为与公共安全无关，相反，他们是在煽动恐惧，并对一个要求尊严和正当程序的社区感到畏惧，”哈里斯在回应特朗普部署国民警卫队行动时表示。
	与此同时，加州民主党州长加文·纽森的办公室也淡化了洛杉矶骚乱的严重性，将其比作费城老鹰队获胜后爆发的体育庆祝活动。
	“洛杉矶骚乱？这些天才们见过老鹰队赢得季后赛后会发生什么吗？”纽森的通讯主管伊兹·加登（Izzy Gardon）周日早上在电视上公开评论道。费城以体育狂欢活动而闻名，每当老鹰队或费城人队等当地备受喜爱的球队夺冠后，都会有狂欢者涌入这座城市，有时甚至会点燃汽车并造成财产损失。
	纽森还在X上发帖称：“联邦政府正在派遣国民警卫队，并在洛杉矶部署2000名士兵——这并不是因为（加州）执法人员短缺，而是因为他们想制造一场奇观。”
	新泽西州民主党参议员科里·布克也表示，洛杉矶的抗议活动是“和平的”，并指责特朗普总统在全国范围内打击非法移民的行动“制造了混乱”。
	“事实是，我们看到和平抗议活动在洛杉矶发起，”布克表示，“很多和平抗议活动的起因是美国总统逮捕参加移民听证会的人，制造了混乱和困惑。”
	布克称，特朗普对洛杉矶骚乱的举动“是虚伪的”，之前他就赦免了1月6日国会大厦的骚乱者。
	面对民主党的指责，特朗普则于8日早些时候在社交媒体平台上发文称，“在经历了两天的暴力、冲突和动荡之后，洛杉矶国民警卫队表现出色。我们有一个无能的（加州）州长和（洛杉矶）市长。再次感谢国民警卫队，你们做得非常棒！”
	特朗普还称，洛杉矶已被非法移民和罪犯“入侵占领”，暴力叛乱分子聚集并袭击联邦探员，企图阻碍政府的驱逐行动。他已指示国土安全部长诺姆、国防部长赫格塞思和司法部长邦迪等官员，协同相关部门与机构采取一切必要行动。
	加州地方警长指责哈里斯等人
	美东时间周日，美国加州河滨县（Riverside County）警长查德·比安科（Chad Bianco）抨击了哈里斯等人的言论，认为真正该为这场暴力骚乱负责的应该是民主党人。
	“特朗普总统没有引发这些骚乱。他不会在外面放火烧车，不会向执法人员扔东西，也不会堵塞高速公路。这一声明令人尴尬，无助于缓解整个城市正在发生的暴力骚乱，”比安科在社交平台X上发布声明称，“民主党人和他们的‘领导人’对此负有责任。”
	比安科在X补充了一段骚乱现场的视频，并敦促公众不要被哈里斯等人“心理操控”。
	“加文·纽森（加州州长）、卡玛拉·哈里斯、凯伦·巴斯（洛杉矶市市长）和民主党人希望你认为这是一场‘和平抗议’，”比安科表示，“别让他们误导你。这是加文·纽森的无法无天的加州。我们的国家应该得到更好的。”
	比安科还表示，他正在密切关注局势，对任何与所谓“和平抗议”有关的犯罪活动都采取“零容忍政策”。
	美国防部已准备派遣海军陆战队
	面对洛杉矶骚乱，美国国防部长皮特·赫格塞斯已经威胁称，如果暴力事件得不到平息，他们将派遣现役海军陆战队前往现场。
	美国北方司令部在新闻稿中表示：“来自加利福尼亚州二十九棕榈村第七海军陆战队第二营的约500名海军陆战队员已做好部署准备，必要时可以增援和支持国防部对联邦财产和人员的保护工作。”
	美国国土安全部也誓言将恢复秩序。该机构在X平台发帖称：“针对联邦执法部门的暴力和恐吓行为将受到法律的全面制裁……美国是一个法治国家，违法者必将受到法律制裁。”
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>