<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4463</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-13/doc-inezxhxk6502686.shtml</url><title>港股IPO狂飙：中资券商逐鹿大单</title><datetime>2025-06-13 14:04</datetime><body>	界面新闻记者 | 陈靖
	界面新闻编辑 | 王姝
	香江涌动。有人心动，有人行动。
	今年以来，港股市场IPO表现亮眼，募资金额已超780亿港元，同比增长超670%。显著的财富效应，吸引着企业加速布局港股市场。
	“赴港上市企业数量攀升，项目组的工作量明显增加。目前我们正全力投入于尽职调查、上市架构设计、时间表规划以及发行策略制定等关键环节，整体工作节奏较以往紧凑多了！”有头部券商保代对界面新闻表示。
	头部券商率先打响港股投行赛道争夺战，全面加速香港投行业务的拓展；与此同时，另一些尚未入局的中资券商也积极拓展，全力推进牌照申请，并将其列为今年投行业务的重中之重。
	Choice数据显示，今年前五个月，23家券商角逐港股IPO，中金公司、华泰国际、中信证券等中资券商在承销数量上领先。反观外资投行，其保荐份额被大幅挤压，港股市场外资投行主导局面正在被改写。
	港股IPO狂飙
	谈及今年的IPO业务，有资深投行人士满是感慨，“业务量远超预期，团队几乎每天都开启‘连轴转’模式，凌晨下班已经成了家常便饭。”而新股上市后的优异表现，让企业的上市热情愈发高涨。“最近，主动接洽的拟上市企业数量呈爆发式增长，大家都想牢牢抓住这个难得的上市黄金窗口期。”他表示。
	该人士称，众多国内优质企业不仅有着迫切的资金需求，更面临着拓展发展边界的挑战。“当下国内市场竞争白热化，行业‘内卷’不断加剧，想要突破增长瓶颈，开拓海外市场、挖掘新的增长曲线已是企业的必然选择，这也促使越来越多A股公司将赴港上市提上日程。”
	根据中金公司最新研究数据，海天味业（603288.SH）、安井食品（603345.SH）、三花智控（002050.SZ）、百利天恒（688506.SH）与康乐卫士（833575.BJ）等5家企业目前已通过备案准备赴港上市。除此之外，三一重工（600031.SH）与赛力斯（601127.SH）等18家公司目前已向中国证监会递交上市材料；另有包括韦尔股份（603501.SH）与牧原股份（002714.SZ）在内共25家公司已公告H股上市计划。
	“2024年港股股票融资规模较2023年近乎翻倍，而2025年上半年市场热度持续飙升，前6个月的融资总额预计将超过去年全年总量，相当于用半年时间完成了去年一整年的融资规模。”6月11日，高盛亚洲（除日本外）股票资本市场联席主管王亚军在专访中指出。
	事实上，港股市场今年以来成功拥抱数家重磅企业，除新能源行业的宁德时代外，还包括医疗行业的恒瑞医药（01276.HK）以及餐饮行业的蜜雪集团（02097.HK）等。这些各领域的头部企业港股上市募资额惊人。
	例如，宁德时代募集资金净额高达约353.3亿港元，为截止目前今年全球最大一宗IPO。恒瑞医药的募集资金净额则接近100亿港元。
	根据招股书，宁德时代的联席保荐人包括中金公司、中信建投国际、高盛（亚洲）、摩根士丹利亚洲四家机构。此前市场传闻，宁德时代基础承销费率为0.2%，部分投行甚至压至0.01%。按0.2%计算，总承销费用约为7066万港元；若按0.01%计算，仅为353万港元。
	恒瑞医药港股上市保荐方面，根据招股书，其联席保荐人为摩根士丹利亚洲、花旗、华泰国际和瑞银集团四家。承销费率方面，招股书显示上市开支约1.40亿港元，占募资净额的1.46%。
	“实际分配方面，由于宁德时代IPO规模庞大且承销竞争激烈，主承销商（如中金、中信建投国际）可能承担更高份额，而高盛、摩根士丹利等国际投行可能通过国际配售获得更多分成。但具体金额未公开披露。”上述资深投行人士告诉界面新闻。
	他指出，恒瑞医药也是如此，承销保荐分配的具体金额未明确披露，但摩根士丹利作为主承销商，按照常规或承担约50%的承销份额（约7000万港元），花旗、华泰国际、瑞银则分占剩余部分。
	作为今年全球最大IPO，宁德时代的承销费率被压至行业极低水平（0.01%-0.2%），远低于美的集团（0.6%+奖金）、顺丰控股（0.8%+奖金）等案例。“投行争夺份额的背后，是其国际业务拓展的战略价值，旨在巩固该地区市场地位。”该投行人士进一步表示。
	相较于今年成功登陆港股市场的新股，正在冲刺港交所的企业数量更为庞大。根据Choice金融终端，截至目前，合计171家企业正在排队登陆港交所，相较于今年1月中旬不到90家排队企业，短短几个月数量近乎翻倍。
	他进一步解释，“港股IPO的定价水平与A股定增不相上下，但在流程和审核环节上，港股有着明显的效率优势。对于那些急需资金‘输血’，渴望快速推进业务发展的企业来说，港股上市无疑是一场‘及时雨’，能有效缓解资金压力，助力企业迈向新台阶。”
	王亚军认为，“今年上半年港股IPO融资额应会超过2024年全年，一些数十亿美元级融资项目顺利登陆港股市场，印证了市场活力的全面恢复。”
	中资投行重回“舞台中央”
	2025年的香港新股发行市场，中资券商如破竹之势强势崛起，已然站上舞台中央。
	据Choice金融终端数据，今年前五月，23家券商角逐香港IPO市场。中资券商在保荐机构阵营中占据半壁江山，以中金公司、华泰国际、中信证券为代表的中资力量，在承销数量上一骑绝尘，彻底改写了往昔外资投行主导的竞争局面。
	IPO保荐家数方面，中金香港无疑是“排头兵”，今年已成功保荐8家公司，将超29.63%的市场份额收入囊中；华泰证券国际紧随其后，6家保荐项目使其拿下 22.22%的份额；招银国际、中信证券国际也表现亮眼，分别保荐5家、4家，市场份额占比达18.52%和14.81%。
	反观外资投行，保荐份额正被大幅挤压，多数投行保荐项目仅1到2家。摩根士丹利、高盛作为外资投行中的佼佼者，各保荐3家；花旗、美林等保荐2家，市场份额在7%左右。
	随着港股IPO市场热度持续攀升，内地企业赴港上市热情空前高涨，中资券商的战略地位愈发凸显。截至5月31日，162家企业递交申请，141 家审核“处理中”。
	而从递表企业披露的保荐信息看，中资投行依旧占据上风，中信证券国际、中金公司、华泰国际各凭借44家、40家、17家的保荐数量，稳坐“主力军” 宝座，中信建投国际、海通国际等中资投行保荐数量也均超10家。
	制图：界面新闻陈靖
	与之形成强烈反差的是，外资投行市场占有率持续走低，即便保荐项目最多的高盛、摩根士丹利、摩根大通，三家合计21个项目，也不及中资头部券商单家业务量，花旗、瑞银等老牌外资投行更是仅保荐3家，昔日辉煌逐渐黯淡。
	截至6月10日，港股递表情况依旧颇为活跃。据港交所及Choice金融终端，6月9日至10日，银诺医药、创智芯联2家企业递表。而在6月2日至8日一周，也有4家公司递表，涵盖制造业、生物科技、奢侈品以及医疗科技等领域。
	中金公司投资银行部执行负责人许佳对界面新闻表示，中金公司作为宁德时代项目的联席保荐人，在国际配售锚定投资者方面，收到大量国际主权基金、长线基金、多策略基金的优质订单，合计金额超500亿美元，订单覆盖倍数超过30倍，体现了国际市场对中国优质资产的高度认可。
	在当前与外资投行的竞争中，中资券商正通过专业化和差异化策略积极抢占市场份额。华泰证券相关人士对界面新闻指出，“中资券商在服务本土企业方面具备显著优势，其对本土市场的深刻洞察力使其能够精准把握企业核心需求，并提供高度贴合实际的解决方案，从而助力企业在复杂多变的资本市场环境中实现更高效、更有针对性的融资安排。”
	“中资券商对内地企业的业务模式、发展战略、文化背景、管理层思维以及监管环境有着深入的理解，并积累了广泛的客户基础和深厚的信任关系，尤其在服务大型国企和民企龙头方面优势明显。”国金证券投行人士进一步表示。
	他指出，对此中资券商应充分发挥“A+H”协同效应和高效执行等核心优势，服务有跨境需求的企业。同时，聚焦新能源、高端制造及部分消费细分领域等优势行业，深耕细作，构建专业壁垒。
	各大券商各显神通
	“自去年起，港股业务呈现快速复苏态势，公司已提前进行资源调配。”国金证券投行人士表示，“灵活调配拥有香港证监会6号牌照且具备丰富A股上市经验的资深员工，参与港股项目，并与国金香港团队协同合作。
	多位受访人士均认为，会有越来越多的优质A股企业赴港上市。许佳进一步对界面新闻表示，“在当前A+H两地上市升温的背景下，宁德时代这一行业龙头在香港上市具有示范效应，或有可能带动A股其他企业赴港上市，尤其是对于推行国际化战略、需要构建全球化资本运作平台、渴望提升国际知名度的企业，会将宁德时代的成功上市视为可借鉴范例，跟随脚步踏上港股上市之路。”
	中资券商在布局港股IPO市场方面重点任务在于哪些方面？ 广发证券向界面新闻透露，其已组建专业的港股服务团队，成员均具备丰富的资本市场经验，可为计划回流的中概股企业提供定制化解决方案，并储备了一批港股IPO及再融资项目。
	国金证券相关人士告诉界面新闻，“首先，包括协助企业设计最优的上市架构、时间表、发行策略及定价方案。此外，鉴于港股IPO项目发行人不少以内地企业为主，我们还安排匹配的项目成员负责境内尽职调查、招股书审阅、工作底稿整理及估值模型构建等核心工作，确保项目质量，为市场输送优质上市公司。”
	相较头部券商，中小券商也在积极调整战略方案备战。有中小券商投行人士对界面新闻表示，“头部券商业务牌照、项目储备布局均比较早，在港股业务上更具竞争优势，中小券商由于缺乏相关业务牌照或项目经验，短期内难以突破。”
	对于港股上市热还能持续多久？
	“香港作为国际资本与内地企业的桥梁，有更多对中国企业较为友好的投资者。”汇生国际资本总裁黄立冲说。
	黄立冲告诉界面新闻，“港股正经历政策红利释放与市场生态重构，而A股在严格监管下逐步走向‘提质增量’的新阶段。这一潮流主要依靠南下资金推动。”
	2025年以来，港股市场呈现出一片火热景象，在全球资本市场中独树一帜。从指数表现看，截至6月12日收盘，恒生科技指数年内涨幅达22.00%、恒生指数年内累计上涨21.47%，二者涨幅在全球重要指数中分居第一、第二位，已正式进入技术型牛市。
	基于在发行一线观察，王亚军看到，在国际资金配置方面，当前基石投资者认购非常踊跃，确实在部分优质项目中出现机构投资者难以获得基石份额，只能通过锚定方式参与。这一现象也体现出了市场热度。
	宁德时代港股IPO吸引21家中外知名机构成为基石投资者，包括科威特投资局、高瓴资本、瑞银等，认购金额最高达5亿美元。这种 “一位难求” 的现象被一位投行资深保代解读为 “中国优秀企业正受到更多国际资本青睐”，既源于企业自身竞争力，也反映外资对中国经济与港股资本市场的长期看好。
	该保代进一步指出，“部分企业赴港上市目的已从单纯融资转向国际化业务布局，例如宁德时代将90%募资用于匈牙利超级工厂建设，这增强了对国际资本的吸引力。”
	港交所2025年启动的新股定价机制改革，核心在于提高机构投资者议价权。行政总裁陈翊庭曾明确表示，改革旨在 “让最有议价能力的买方与卖方充分博弈”，通过压缩散户配售比例（如宁德时代散户仅获配7.5%），减少上市后股价波动。
	这一改革直接改变了市场结构。数据显示，2025年港股打新中签率显著下降，热门股如宁德时代、蜜雪集团的认购倍数超千倍，但散户获配比例被大幅压缩。沙利文捷利云科技董事长万勇认为，降低公众持股量要求（从25%降至5%-25%阶梯式门槛）将增强大市值公司赴港上市意愿，尤其利好A+H股企业。
	尽管当前市场热度高涨，但专家对长期趋势持审慎乐观态度。兴业证券全球首席策略分析师张忆东认为，港股指数将 “震荡向上”，科技股（如ATM互联网平台）仍是核心资产，但需警惕短期获利回吐压力。
	王亚军对界面新闻分析，“港股IPO市场的融资规模仍在合理区间，不会导致市场承压并对估值体系造成冲击。不过，他也提醒，中国企业赴港上市需结合自身国际化需求和市值规模审慎决策，避免盲目跟风。”
	“在目前A股市场要保股价、提振市场活力而缩减股权融资的背景下，港股市场不失为境内企业融资提供了一个很重要的备选窗口，即可以缓解当下很多企业融资困难的境地，又可以助推国内大型企业的国际化步伐。”投行人士何南野认为。“目前来看，港股市场确实太火爆了，这个情况预计不能长期持续下去，因为港股市场的承接能力还是比A股弱很多的。”
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>