<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4465</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/roll/2025-06-13/doc-inezxare0512206.shtml</url><title>《体检人群眼健康筛查及健康管理专家共识（2024）》正式发布，AI眼底检查前景光明</title><datetime>2025-06-13 13:43</datetime><body>	炒股就看金麒麟分析师研报，权威，专业，及时，全面，助您挖掘潜力主题机会！
	近日，《体检人群眼健康筛查及健康管理专家共识 （2024）》（以下简称“《共识》”）正式发表于《中华健康管理学杂志》。
	为了使健康管理中心的成年人眼健康体检工作更加规范有序，《体检人群眼健康筛查及健康管理专家共识（2024）》制订委员会和《中华健康管理学杂志》编辑委员会共同组织眼科学、健康管理学及老年病学领域的多学科专家进行了充分研讨论证，共同制订了本共识。
	共识目标人群为健康管理中心及相关机构接受体检的成年人群，重点包括中老年人、高度近视患者以及患有糖尿病、高血压等全身性疾病的高风险个体。
	眼底影像学检查在防盲和慢病防治中具有关键作用
	视功能障碍严重影响个体的健康水平及生活质量，同时带来沉重的社会及经济负担。眼健康筛查通过综合的眼部评估，可以对大多数致盲性眼病进行早期诊断、早期干预，降低相关疾病负担。眼底影像学检查能够无创性观察视网膜结构和神经血管改变，发现高血压和高血糖等全身性疾病的早期损害，在防盲和系统性慢病防治中具有重要作用。将免散瞳彩色眼底照相纳入健康体检，可提高常见致盲性眼病的早期筛查、早期诊断率。
	眼是人体唯一能够无创观察视网膜微血管和神经纤维的器官，高血压、高血糖和高血脂等疾病在早期对器官的损害，往往会在眼底表现出特征性变化，眼底检查对重要器官损害的预测和预防具有重要意义。例如，高血压导致的小动脉硬化、糖尿病引起的微血管出血，以及小血管栓塞后视网膜神经纤维层的缺损，都可以用于预测脑卒中的发生。
	许多老年人以为，随着年龄增长出现视觉问题是正常的，并且认为眼科疾病一定会有症状，这种误解往往阻碍他们进行常规的眼部体检。即使在没有视觉症状的老年人中，常规眼科体检也能发现一些新的眼部疾病，通过早期治疗和转诊可以改善视力预后。
	针对我国185家较大规模的健康体检中心的调查显示，目前我国大多数健康管理中心的眼科体检仍不完善，90%以上体检中心的眼科检查主要为视力及裂隙灯检查，配备眼底照相的健康管理中心仅为 37.6%。检查结果仅能为视力损伤、眼表疾病和白内障的诊断提供依据，而对于青光眼、年龄相关性黄斑变性、糖尿病视网膜病变等早期无明显症状的疾病，其早期筛查作用有限。
	10个共识 5个强烈推荐
	【共识 1】 健康管理中心眼健康体检推荐开展电脑验光及眼底照相检查【强烈推荐】
	【共识 2】 针对成年体检人群，眼健康筛查的重点对象包括：≥40 岁人群、慢性病人群（如糖尿病、高血压、高脂血症等）、高度近视人群、具有遗传性眼病家族史人群、妊娠期妇女【强烈推荐】
	【共识 3】 近视性视网膜病变、青光眼、糖尿病视网膜病变、老年性黄斑变性等常见致盲性眼病 初期可无症状，隐匿性强，早期筛查及干预至关重要【强烈推荐】
	【共识 4】 推荐视力、电脑验光、眼压、裂隙灯 检查、免散瞳彩色眼底照相作为眼健康筛查的基础项目【推荐】
	【共识5】 眼健康体检报告应包含对检查所见正常或异常结果的描述、初步诊断及健康建议三个部分，出具报告的医师应具有多维思维观【推荐】
	【共识 6】 眼健康筛查人群应建立眼健康档案，进行前后对比动态追踪随访，并开展眼健康相 关知识健康教育【强烈推荐】
	【共识 7】 根据眼健康筛查结果将体检人群分为正常人群、眼病风险人群、眼底慢病人群、确诊其他眼病人群，给予相应的分级管理【推荐】。
	【共识 8】 糖尿病、高血压等慢性病对眼底疾病有显著影响，应多学科协作进行综合管理，确保及时诊治和预防并发症【强烈推荐】
	【共识 9】 信息化策略可提高眼健康筛查的高效性和准确性，同时也保证了数据的标准化和可追溯性，标准化词库的建立、院内数据共享机制的建立以及人工智能的多维价值是信息化的核心组成部分【推荐】。
	【共识10】 人工智能系统能够自动识别和分类眼底图像中的病变特征，为医师提供辅助诊断参考，在健康管理中心具有很大的应用需求与前景【推荐】。
	AI眼底检查让健康无处不在
	《共识》还着重强调了人工智能在辅助诊断方面的巨大潜力。AI系统能够自动识别和分类眼底图像中的病变特征，为医师提供可靠的诊断参考。这一技术不仅有效减轻了医师的工作负担，还能显著提高诊断的一致性和准确性，尤其是在资源有限或经验不足的医疗环境中，其优势更为明显。通过深度学习算法，AI能够分析大量眼底图像，预测眼科疾病的早期征兆，如青光眼、糖尿病视网膜病变等。这种强大的预测能力大大提升了筛查的效率和准确性，使得早期干预成为可能，从而有效降低了疾病导致的视力损伤。
	鹰瞳科技（Airdoc），作为全球视网膜影像人工智能领域的领导者，自主研发了软硬一体化的视网膜影像诊断AI解决方案。通过“便携式智能眼底相机”全自动拍摄患者视网膜照片，云端视网膜影像AI算法精准识别55种眼部疾病与心梗、中风等高发心脑血管疾病，糖尿病，老年痴呆等慢病风险，即时反馈数字化报告，诊断结果媲美专家级医生。
	在医疗AI蓬勃发展的时代浪潮中，鹰瞳Airdoc始终坚守“让健康无处不在”的初心。因为AI发展只有坚持普惠性，把技术的操作门槛和价格“降下来”，助力基层医疗机构无压力采购、零基础上手使用AI眼底相机，才能让优质医疗资源触手可及、像空气一样人人都平等享受。人工智能在眼健康筛查领域才能得到更广泛的应用，让更多人受益于先进的医疗技术。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>