<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4475</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-03-01/doc-inakuyan7612538.shtml</url><title>三大股指小幅上涨，沪指近一个月反弹15%</title><datetime>2024-03-01 12:34</datetime><body>	[文/观察者网 邹煦晨 编辑/吕栋]
	截至3月1日午盘，A股迎来三月的“开门红”，三大指数集体上涨。其中上证指数上涨0.09%，至3017.81点；深证成指上涨0.45%，至9372.64点；创业板指上涨0.12%，至1809.17点。从个股来看，2564只股票上涨，下跌的则为2556只。其中上证指数相较2月5日2635.09点的低点，涨幅为14.52%。
	资金流向方面，东方财富显示，截至发稿，北向资金3月1日净流出为57.71亿元。
	板块方面，按申万二级行业划分，涨幅前五的板块分别是4.93%的焦炭、2.6%的计算机设备、2.48%的光学光电子、2.39%的消费电子、2.13%的轨交设备。
	2月29日，国家统计局发布的《中华人民共和国2023年国民经济和社会发展统计公报》。其中指出，初步核算，全年一次能源生产总量48.3亿吨标准煤，比上年增长4.2%。
	另外，受利好消息刺激，充电桩板块盘中持续拉升，和顺电气、奥特迅、泰永长征、绿能慧充等多股涨停，板块内十余家成分股涨超9%。消息面上，中共中央政治局第十二次集体学习中提出加快构建充电基础设施网络体系，支撑新能源汽车快速发展。
	跌幅前五的板块则分别是跌1.91%的化妆品、跌1.83%的航空机场、跌1.41%的饲料、跌1.37%的种植业、跌1.29%的教育。
	截至3月1日午盘，观察者网根据东方财富数据初步统计，共有1009家上市公司公布2023年业绩快报，其中净利润同比增长的有504家。按申万二级行业划分，这1009家上市公司归属于97个行业。
	97个行业中披露业绩快报企业数量在10家及以上的为28个行业。其中汽车零部件、电网设备、计算机设备、光伏设备等行业表现较好，净利润同比增长的企业占比分别为82.35%、68.18%、65.00%、60.87%。
	消息层面来看，国家统计官网显示，2月份，制造业采购经理指数为49.1%，比上月下降0.1个百分点；非制造业商务活动指数为51.4%，比上月上升0.7个百分点；综合PMI产出指数为50.9%，与上月持平，我国经济总体延续扩张态势。
	关于制造业采购经理指数略有回落，国家统计局服务业调查中心高级统计师赵庆河表示，2月份，由于春节假日因素影响，制造业处于传统生产淡季，加之疫情防控平稳转段后企业员工假期返乡增多，企业生产经营受到较大影响，制造业市场活跃度总体有所下降，制造业PMI比上月略降0.1个百分点。
	对于非制造业商务活动指数扩张加快，赵庆河则表示，从行业看，受春节假日等因素带动，与节日出行和消费密切相关的行业生产经营较为活跃，其中零售、铁路运输、道路运输、餐饮、生态保护及公共设施管理等行业商务活动指数位于53.0%以上；航空运输、货币金融服务、文化体育娱乐等行业商务活动指数位于60.0%以上高位景气区间，业务总量增长较快。同时，房地产、居民服务等行业商务活动指数继续低于临界点，景气水平较低。从市场预期看，业务活动预期指数为58.1%，比上月下降1.2个百分点，持续位于较高景气区间，表明多数服务业企业对近期市场发展继续看好。
	另外，全国两会将在近日召开。此前证监会2月23日的公告显示，证监会2023年共承办全国人大代表议案、建议205件，全国政协委员提案184件，办理数量稳中有增。证监会认真贯彻落实党中央、国务院关于做好人大建议和政协提案办理工作的决策部署，坚持将建议提案办理工作与资本市场强监管、防风险、促发展等各项重点任务紧密结合起来，优化工作机制、创新工作方法，高质量完成办理工作。
	深交所则是在昨日晚间（2月29日）发布公告称，深交所近日组织召开上市公司座谈会，了解企业及行业发展情况，并就加强资本市场及深交所建设、加快形成新质生产力、推动经济高质量发展广泛听取意见建议。大家认为，上市公司是推动经济增长的重要力量，应当坚持科技创新、诚实守信，不断增强核心竞争力，加快形成新质生产力，持续创造投资价值，更好回报投资者。大家建议，要加强上市公司全过程监管，从根本上提升上市公司质量，严把市场准入关，严厉打击财务造假等恶性违法违规行为，严格出清不合格上市公司。
	值得一提的是，2月28日和2月29日，不到两日的时间里，有多家上市公司或相关人员收证监会立案告知书，分别涉及超华科技、好利科技、上海易连、酷特智能等。
</body></doc>