<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4478</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/digi/dc/n/2025-05-28/doc-ineycmqt9056022.shtml</url><title>机械革命进军轻薄本市场 首款产品星耀14正式发布</title><datetime>2025-05-28 19:06</datetime><body>	新浪数码讯 5月28日下午消息，27日，机械革命“耀见·星程”新品发布会正式揭晓了全新轻薄本系列——星耀，并推出了该系列的首款产品——星耀14，其拥有轻薄机身、臻彩好屏、超长续航以及星界智联等特性，定位年轻一代职场人的职场「薪」机。
	本次发布会也标志着机械革命加码发力高端轻薄本领域，向着多元化产品布局再度迈出关键一步。
	机械革命新品发布 AMD来站台
	发布会现场，机械革命创始人潘春节在致辞中提到：“星耀的正式发布是机械革命奋进的起点！未来，我们将和新老用户一起，继续共创，精进迭代！也希望在使用体验上至臻完美，在追求更美好的路途，携手同行。星耀家族将逐渐丰富，星耀系列代代传承，代代经典，也非常希望大家的星耀，能助力各位职场更成功，生活更美好！真正成为大家爱不释手的随行伴侣。”
	图：机械革命创始人潘春节
	AMD 高级副总裁、大中华区总裁潘晓明亲临现场，揭秘技术共创成果：“早在一年前，双方就围绕产品定位等方面展开深入沟通。在研发过程中，我们共同聚焦产品稳定性、性能表现、续航能力以及用户使用体验，力求打造一款综合实力出色的轻薄本。此次搭载了AMD最新锐龙 AI 300系列处理器的星耀系列新品，正是双方优势互补的成果，既融合技术与美学，也承载对超高品质的不懈追求，希望为用户带来优质体验。”
	图：AMD 高级副总裁、大中华区总裁潘晓明（左）与机械革命创始人潘春节（右）
	机械革命高性能终端产品线总经理袁继昕，在产品讲解环节充分展示了新品的特性——要做不妥协的1.0Kg！通过强度不妥协、设计不妥协、性能不妥协、散热不妥协、持久不妥协、视听不妥协、易用不妥协、安全不妥协、智能不妥协等多方面不妥协，体现机械革命不断开拓创新，将新一代轻薄本带给消费者。
	图：机械革命高性能终端产品线总经理袁继昕
	高效办公：性能、轻薄全都要
	星耀14搭载AMD锐龙AI 9 H 365处理器，采用10核20线程架构设计，配合Radeon 880M核显与50 TOPS算力的NPU，符合Windows11 AI+ PC的标准，轻松应对视频剪辑、图形渲染等高负载任务。散热系统则是性能释放的关键支撑，它采用全新定制双风扇，体积更小、风力更大，搭配双热管与24.7dB超低噪音控制，有效解决轻薄本“发热降频”痛点，为用户带来安静舒适的使用体验。
	在机身设计上，星耀14机身厚度为14.9mm，重量为1.0kg，轻巧便携。全镁合金材质结合亲肤喷漆工艺，既耐磨防指纹，又有不错的质感。80Wh超大容量电池赋予其18小时超长续航能力，满足年轻职场人全天候的移动办公需求。
	星耀14内置星界智联App，可实现安卓/iOS/Windows全平台无缝互通，电脑、手机、平板无感互联，支持文件互传、共享剪贴板、屏幕共享、智能反控等多种操作，让在线会议、文档编辑、代码编译、资料查询等并行不悖，从此职场稳稳开挂。
	同时，其配备的2.8K OLED护眼屏通过TÜV莱茵硬件低蓝光认证，以120Hz刷新率、100% DCI-P3色域及500nit亮度，为自媒体、设计从业人群提供专业级色彩表现，长时间办公亦能缓解视觉疲劳。
	联动网易云音乐跨界破圈
	机械革命跨界联动网易云音乐，首发上线 “星耀14｜带感热歌”，以音乐为纽带，将硬核科技与年轻文化深度融合，重新定义品牌与用户的对话方式，把新品发布会变成了年轻人职场态度的发声现场。
	用高端配置满足功能需求，用心动价格回应用户期待，用跨界玩法承载情感价值，这一跨界联动合作的背后，展露出机械革命和网易云音乐在品牌理念上的深度契合。机械革命推出星耀14，为年轻职场人提供高质价比的“职场薪搭子”；而网易云音乐作为深受年轻用户喜爱的音乐平台，拥有海量的音乐资源和活跃的社区氛围。
	双方通过“星耀14｜带感热歌” 这一创意形式，为职场人打造专属的音乐歌单，让他们在忙碌的工作中也能找到属于自己的节奏与动力，从而巧妙地将机械革命的品牌年轻化形象传递给广大消费者，进一步强化了品牌与年轻用户之间的情感纽带，展现了机械革命对年轻职场人群体的深度理解与支持。
	机械革命星耀14的发布，标志着机械革命在产品布局上的进一步完善，从专注游戏本领域到深度布局轻薄本市场，机械革命正在拓宽自己的产品领域，为不同场景下的用户打造专属笔记本产品。
</body></doc>