<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4484</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-02-20/doc-inaithha0609973.shtml</url><title>王毅新春首访 为什么是欧洲？</title><datetime>2024-02-20 22:54</datetime><body>	龙年新春之际，中共中央政治局委员、外交部长王毅的又一次重要外访在欧洲展开。王毅此访欧洲的行程十分丰富，继在德国出席慕安会以及访问西班牙之后，目前已抵法国巴黎，这也是他此访欧洲的压轴一站。
	在法国，他将与法方共同主持中法战略对话，在中法建交60年之际，王毅此访不仅受到法国舆论、更受到欧洲舆论的高度关注。
	中法两国坚持战略自主  支持彼此维护核心利益
	据外交部此前介绍，王毅将同法方举行双边会见，并同法国总统外事顾问博纳举行新一轮中法战略对话。法国媒体透露，法国总统马克龙也将会见王毅。去年10月30日，王毅在北京同法国总统外事顾问博纳举行第二十四次中法战略对话。双方就中法、中欧关系及国际地区问题进行了友好深入的交流，一致同意发挥好战略对话重要作用，推动两国关系保持高水平发展，携手应对全球性挑战。
	元首外交对中法关系引领作用显著。去年4月，法国总统马克龙率领空客集团高管等60余名欧洲顶级跨国企业负责人访华，掀起了两国高层和商界往来的小高潮。在访华之行结束后，马克龙还特地用中英法三种语言在社交媒体发文说，“我们在一起大有可为。法中友谊万岁！”同年11月，中法元首通话，约定要在两国建交60周年之际将双边关系密切高层交往，将两国关系推上新台阶。在去年底时任法国外长科隆纳访华期间，中方宣布将法国等6个国家列入首批单方面免签国家名单，法方也同意给赴法留学生提供更长期的签证便利。新年以来，两国同步举办庆祝建交60周年的活动，进一步巩固了友谊。
	直新闻注意到，本次王毅赴欧洲访问期间，与法方的交流从慕安会期间就已经开始。2月17日，王毅应约在慕尼黑会见法国外长塞茹尔内。王毅透露，中方愿同法方保持高层往来，筹备好战略、经济财金、人文交流三大高级别对话新一次会议，加强议会交往，中方支持法方办好巴黎奥运会，欢迎法方继续用好“从法国农场到中国餐桌”机制等。分析指出，两国外长春节期间的这次会面再次对国际社会展示了中法合作面十分广泛。外界还注意到，塞茹尔内对中方承诺，法方重申坚持一个中国政策，将继续坚持战略自主，反对“脱钩断链”。显示两国将继续在彼此核心利益上互相支持。
	王毅访法时间点十分关键  欧洲正在重新评估对美关系
	值得注意的是，法国是多个欧洲机制的核心之一，在欧盟、北约等机构中具有举足轻重的地位。同时，法国也是第一个同新中国正式建交的西方大国，也是西方大国中率先同中国建立全面伙伴关系和全面战略伙伴关系的国家。中法同为联合国安理会常任理事国和独立自主大国，这让两国在许多重大国际问题上有较大共鸣。马克龙就曾不止一次强调，“法中关系意义远远超越双边范畴”。
	有美国媒体评论，王毅这次访问法国的时间点十分关键——欧洲正在重新评估特朗普可能重返白宫之后的对美关系。美国“政治”新闻网指出，特朗普在他之前任职美国总统期间强力施压北约的欧洲盟友，让欧洲见识了“美国优先”以及孤立主义的破坏性，欧洲战略自主的呼声高涨。而多年来，中国一直是欧洲战略自主的坚定支持者。
	王毅访西取得圆满成功 为中西关系新的50年打造良好开局
	当地时间2024年2月19日，西班牙首相桑切斯在马德里会见到访的中共中央政治局委员、外交部长王毅。
	在访问法国之前，王毅还对西班牙进行了访问。西班牙是南欧重要国家，也是老欧洲国家，具有重要国际和地区影响力。中西保持友好关系，去年西班牙首相桑切斯实现任内首次访华。
	西班牙对中国外长时隔6年再次到访高度重视。19日，西班牙国王费利佩六世在马德里会见王毅。他请王毅转达对习近平主席的诚挚问候，并表示，良好的对华关系对西班牙、欧洲和世界具有重要意义。当今世界动荡不定、冲突不断，习近平主席提出的构建人类命运共同体、“一带一路”倡议等重要理念为世界带来和平、发展和希望。期待并相信中国将进一步发挥大国重要积极影响，为紧张局势降温，为变乱世界带来稳定。
	王毅转达习近平主席对费利佩六世的亲切问候。他表示，国际局势复杂深刻演变，但不变的是中西之间的深厚友谊和互尊互信、平等相待、合作共赢的传统。直新闻注意到，王毅强调，中方支持西班牙维护国家统一和民族团结的努力，相信西班牙将继续在涉及彼此核心利益问题上同中方相互理解、相互支持。
	2017年，西班牙曾面临严重的分裂危机。2017年10月，西班牙分裂势力未经该国中央政府批准进行所谓“加泰罗尼亚独立公投”，西班牙政府和国王都明确表态，指出这次旨在分裂国家的独立公投违宪，引发骚乱。当时，中国外交部明确表达立场，理解并支持西班牙政府维护国家统一、民族团结和领土完整所做努力，反对分裂国家、破坏法治的行为。
	直新闻注意到，就在王毅此访期间，西班牙首相桑切斯和外交大臣阿尔瓦雷斯都强调，西班牙坚定奉行一个中国政策，支持欧中发展关系、加强合作。
	2024年2月18日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在科尔多瓦同西班牙外交大臣阿尔瓦雷斯共同会见记者。两人在会谈后表示，中国已同意取消对西班牙牛肉的进口禁令。
	据此前报道，王毅在西班牙访问期间宣布了解除对西班牙牛肉的进口禁令，西班牙舆论对此表示欢迎。埃菲社报道表示，这一宣布将产生“巨大的积极影响”，因为“很难找到一个像中国这样规模的市场”，而且“凭借我们的肉类产品质量”，在中国市场上的“成功是有保证的”。法新社指出，就在近期，西班牙农民还发起示威，抗议严格的监管、高成本和廉价的进口产品，导致他们入不敷出，而中国宣布开放西班牙牛肉进口无疑将有助提高该国农民的收入，是在帮助西班牙政府解决实际问题。
	外交部发言人毛宁在20日的例行记者会上表示，王毅外长此访是中国外长时隔6年再次访问西班牙，旨在落实两国领导人达成的重要共识，为中西关系新的50年打造良好开局。
	西班牙：支持中国企业在欧洲市场展开公平竞争
	分析指出，王毅此访进一步打开中西合作空间。在与西班牙外交大臣阿尔瓦雷斯举行会谈时，双方一致同意加强电信、医疗、电动汽车、绿色能源等各领域合作。这是由于在新能源能领域，中西两国的产业互补性更强，因此西班牙也支持中企参与欧洲市场的公平竞争。这与美国挑起、欧盟跟进的对华电动车进行反补贴调查的所谓“去风险”举措形成鲜明对比。
	据西班牙媒体《塔拉戈纳报业》报道，该国“考虑购买中国电动车作为下一辆家用汽车”的消费者比例接近50%，为欧盟国家中最高。西班牙汽车制造商协会数据显示，2022年西班牙销售的中国汽车价值约为13.9亿欧元，比2021年高了6800万欧元。
	另一方面，中国新能源车企也积极布局在西班牙的生产基地。值得一提的是，在2019年之前，西班牙是欧洲汽车产量第二高的国家，汽车工业基础雄厚。此外，近期深圳企业比亚迪斩获西班牙企业格雷能源（Grenergy）投资的“阿塔卡姆绿洲”项目订单，价值超15亿美元，这是全球最大的绿色储能项目。
	作者丨俞哲旻，深圳卫视直新闻主笔；何欣颖，深圳卫视直新闻编辑
</body></doc>