<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4487</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/dgby/2022-11-24/doc-imqqsmrp7438677.shtml</url><title>西方给卡塔尔找茬，背后打什么算盘？</title><datetime>2022-11-24 20:59</datetime><body>	[文/观察者网 王恺雯 编辑/冯雪]
	当地时间11月20日，2022年卡塔尔世界杯在期待和争议中揭幕。
	这是新冠疫情以来首个向全球观众开放的国际大型体育赛事。卡塔尔布局多年，总投入约2200亿美元，誓要打造一场让全球观众难忘的盛会。
	近年来卡塔尔积极申办大型体育赛事。西北大学中东研究所副教授王晋认为，卡塔尔坐拥丰富的油气资源，希望发挥更多国际作用，将自己打造成连接亚非欧的交通、金融、外交枢纽，“举办此类体育赛事，有助于卡塔尔构建国家形象。”
	然而，在球场之外，西方舆论对本届世界杯的攻击力度堪称史无前例。从“贿选”风波，到卡塔尔的外籍劳工权益、环保问题乃至LGBTQ群体，无不令西方观察员们感到“愤怒”。让来自欧洲的国际足联主席因凡蒂诺也忍不住回击批评者“虚伪”。
	开幕式上，西方国家集体缺席，这其中或有对卡塔尔“人权”状况的考量，但在上海外国语大学中东研究所研究员钮松看来，俄乌冲突爆发后，很多欧洲国家在能源问题上对卡塔尔施压，后者却并未给予太多正面回应，“西方国家自然会通过缺席开幕式的方式，适度对卡塔尔进行‘敲打’。”
	另一边，近年来矛盾不断的阿拉伯国家借此次世界杯的契机握手言欢，彰显团结。
	钮松认为，阿拉伯国家的深层矛盾仍然存在，但在世界杯的问题上，他们有一种普遍的民族自豪感，认为这不仅是卡塔尔的荣耀，也是整个阿拉伯世界的荣耀。
	2022年11月20日，2022卡塔尔世界杯开幕式举行，卡塔尔埃米尔（国家元首）塔米姆发表讲话  图源：视觉中国
	肯砸钱，为了啥？
	卡塔尔位于阿拉伯湾西海岸中部，面积11521平方公里，总人口265.8万，其中本国公民约占15%。卡塔尔政局稳定，社会治安良好，油气资源丰富，2021年人均GDP近6.2万美元，位居世界前列。
	卡塔尔并非传统足球强国，甚至在本届比赛之前从未闯入过世界杯决赛圈，为何能够获得世界杯主办权？
	钮松对观察者网分析，首先，卡塔尔对举办世界杯有强烈意愿，“长期以来，卡塔尔在发展体育运动，尤其是争取举办国际赛事方面，下了很大功夫。”其次，举办任何大型国际赛事都需要大量资金投入，卡塔尔在这方面有得天独厚的优势，愿意为世界杯投入巨额资金。第三则是该国强大的游说公关能力。
	值得一提的是，自卡塔尔被确认为2022年世界杯举办国，其十多年来一直被卷入贿选丑闻，卡塔尔方面坚决否认，但有关传言仍源源不断。
	王晋认为，尽管出现了“贿选”风波，但卡塔尔最终能获得世界杯主办权，并非单纯凭借金钱力量，最重要的还是该国足够“诚恳”。
	国际足联在2009年1月同时开启2018年和2022年世界杯的申办程序，相较于澳大利亚、美国等竞争对手同时参与两届竞争，卡塔尔一开始就瞄准2022年世界杯，且面对外界质疑该国气候炎热、不适合比赛，卡塔尔还拿出了控温体育场的方案，“诚意更足、投入更大”。
	据福布斯杂志网站估计，自2010年底被确认为世界杯主办国以来，卡塔尔前后砸下约2200亿美元。这些钱被用来修建地铁、人工岛，扩建机场，还在沙漠中打造出一座卢赛尔新城，满足各类比赛的需求。这是有史以来最贵的一届世界杯，是2018年俄罗斯世界杯花费的15倍。
	作为一个国土小、人口少、多沙漠的中东国家，卡塔尔并不适合举办大型国际赛事，但多年来卡塔尔在这方面尤其积极，其首都多哈已于2006年举办了亚运会，将于2030年再次承办亚运会；还在一次次冲击着奥运会的举办资格。
	卡塔尔为何如此执着于举办国际大型体育赛事？
	“卡塔尔很希望通过这种大型赛事宣传国家形象。”王晋表示，卡塔尔油气资源丰富，其利用能源出口成为“土豪”的同时，也希望发挥更多国际作用，将自己打造成连接亚非欧的交通、金融、外交枢纽，“举办此类体育赛事，有助于卡塔尔构建国家形象。”
	钮松表示，卡塔尔虽然经济实力很强，但毕竟是一个小国，为了实现其小国大外交的理念，希望在文化、体育、环保等“低政治”领域另辟蹊径，实现弯道超车。举办大型国际体育赛事是发展国家软实力的重要象征，也是小国大外交理念在体育层面的呈现，因此卡塔尔在这一领域可谓不惜血本。
	“从世界杯本身来说，肯定是一个砸钱的项目，短期内靠门票、旅游收益远远比不上投入，但从另一个角度来说，世界杯或是其他国际赛事的举办，在打造卡塔尔国家名片的同时，也能促进该国体育经济、旅游经济的发展。卡塔尔能够借此次世界杯的契机，加快整个国家的基础设施建设，提升国家综合实力。”
	2022年11月5日，卡塔尔卢赛尔  图源：视觉中国
	作为一个拿油气当经济支柱的国家，卡塔尔在2008年推出了“2030国家愿景”规划，致力于通过大力发展经济多元化，到2030年将自己打造成为一个可持续发展、具有较强国际竞争力、国民生活水平高的国家。
	卡塔尔“交付与遗产最高委员会”（卡塔尔世界杯组委会）秘书长萨瓦迪今年9月接受卡塔尔通讯社采访时表示，世界杯的重要性不仅限于足球比赛，更体现了卡塔尔在“2030年国家愿景”中确立的目标。
	他表示，世界杯是社会和经济发展的催化剂，卡塔尔将世界杯视为超越体育场界限的综合活动，相信体育的力量能够给社会带来积极变化。
	以小博大，胜算几何？
	“我在卡塔尔，在阿拉伯世界，欢迎大家前来参加2022世界杯。”当地时间11月20日，卡塔尔埃米尔（国家元首）塔米姆在世界杯开幕式上，向全球观众发表讲话。
	沙特王储萨勒曼、约旦国王阿卜杜拉二世、埃及总统塞西、阿联酋副总统兼总理、迪拜酋长穆罕默德、巴勒斯坦总统阿巴斯等阿拉伯国家领导人纷纷出席，相谈甚欢。
	土耳其总统埃尔多安也在开幕式期间，与埃及总统塞西第一次见面并握手。2013年7月，塞西领导的埃及军方解职时任总统穆尔西，土埃关系恶化。此次两人的短暂交流为两国恢复关系提供了想象空间。
	在2022年世界杯开幕式上，土耳其总统埃尔多安（右）与埃及总统塞西握手  图源：视觉中国
	钮松表示，世界杯首次在阿拉伯国家举办，也是首次在中东国家举办，对卡塔尔乃至阿拉伯世界都意义重大，卡塔尔也能利用世界杯这一平台改善与中东国家的关系。
	近年来，卡塔尔频繁和周边国家发生争端，在2017年6月爆发了断交危机，被一众阿拉伯国家孤立、甚至封锁。主要矛盾发生在它与“阿拉伯世界一哥”沙特之间。
	钮松介绍，沙特是公认的海合会（海湾阿拉伯国家合作委员会）领袖，沙特的国土面积、经济实力，以及坐拥伊斯兰两大圣城的宗教地位，都决定了其是海合会的主导者。
	卡塔尔则在1995年之后不断推进小国大外交，其采取的外交政策引起沙特高度不满。例如卡塔尔采取平衡外交，与伊朗、土耳其等中东地区非阿拉伯大国建立关系，触动了沙特敏感的神经，“对沙特和其他海合会小国而言，伊朗可以说是头号安全威胁”。
	“在沙特眼中，卡塔尔采取的很多政策和海合会整体利益不相符，挑战了沙特的权威，甚至想取代沙特在海湾君主国家中的主导地位，因此沙特对卡塔尔充满警惕和防范。这种不满也催生了阵营化的对抗模式。”
	此外，卡塔尔经历断交危机时，沙特给出的理由是卡塔尔“支持恐怖主义”，钮松表示：“这里的核心就是穆斯林兄弟会（以下简称“穆兄会”）。沙特、埃及等国都对穆兄会采取了严密防范措施，甚至认为该组织是恐怖主义、极端主义，对其严厉打压。但穆兄会在卡塔尔的发展过程不一样，能和卡塔尔王室和谐相处。”
	2021年1月，海合会峰会达成《欧拉宣言》，强调海合会将推动各成员国重回合作轨道，致力于实现全面合作、团结和融合，并最终实现统一。这标志着海湾断交危机得到缓和。同月，沙特同卡塔尔复交并全面恢复往来。
	对于卡塔尔世界杯，沙特也是鼎力支持。沙特王储萨勒曼日前指示沙特所有政府部门和机构“提供卡塔尔举办世界杯所需的任何额外支持或设施”。而萨勒曼本人原定于11月19日至21日访问日本，但这一行程临时取消，他最终出现在世界杯开幕式上。
	王晋表示，从去年至今，阿拉伯国家和卡塔尔的关系出现缓和，沙特等国领导人出席世界杯开幕式，也体现出他们对卡塔尔的认可。
	不过，王晋认为，卡塔尔根源性的问题在于其不愿意接受他国摆布，和沙特等国的矛盾长期存在 ，有朝一日这种“和谐关系”仍会破裂。钮松同样认为，卡塔尔和沙特的关系很难出现根本性突破，目前也只能是“小修小补”。
	钮松表示，虽然矛盾仍然存在，但至少在世界杯的问题上，这毕竟是第一次在中东地区举办，既是卡塔尔的荣耀，也是整个阿拉伯世界的荣耀，“阿拉伯国家有一种普遍的民族情绪在里面，沙特2：1战胜阿根廷以后，不光是沙特在庆祝，整个阿拉伯世界都很自豪。”
	只为人权？
	相较于此次阿拉伯国家鼎力支持，向来与卡塔尔关系密切的西方国家，这一次显得有些不给面子。西方舆论对卡塔尔的人权状况一片挞伐之声，声量远超历届世界杯；英国两大电视台BBC和ITV甚至拒不播放开幕式，指责卡塔尔贿赂国际足联、残酷压榨移民劳工、颁布同性恋禁令。。。。。。
	就在卡塔尔世界杯开幕前一天，国际足联主席詹尼·因凡蒂诺（Gianni Infantino）针对这些指责回击批评者，直指西方人是“虚伪的双重标准”。
	因凡蒂诺认为，欧洲人过去3000年在世界各地“干坏事”，只有在未来3000年里道歉，才有资格给别人“上道德课”。他不仅回忆自己儿时也曾在欧洲受到歧视，还尖锐指出一些在卡塔尔等地区大肆赚钱的西方企业，也没有保障移民劳工的权益。
	摩洛哥世界新闻网站专栏作者贾斯珀·哈曼（Jasper Hamann）在19日的评论文章中指出，那些西方报道中所提出的问题，都不是最近才发生的；且过去举办世界杯的国家也存在种种问题，例如日本对寻求庇护者的严苛政策、德国2008年举办世界杯时是欧盟最大温室气体排放国、巴西大肆砍伐热带雨林等，但都未有如此大量负面报道。
	他还讽刺道，对卡塔尔这波攻击，大部分都和找到解决该国人权问题的方案无关，且一旦世界杯结束，西方政府对卡塔尔移民、女性、LGBTQ群体的权益又会置之不理。
	11月22日，两家英国媒体《金融时报》和“中东之眼”也不约而同地谈到了卡塔尔为何会被如此“针对”。后者指出，西方一些人，仍然抱着“东方主义”、“欧洲中心论”等陈词滥调，对卡塔尔的指责虚伪至极，且充斥着刻板印象；前者认为，那些人之所以这么想，是因为他们尚未就21世纪剩下的几十年——一个老牌“民主国家”不再是世界中心的新时代，做好准备。
	除了舆论上的攻击，西方主要国家领导人也集体缺席世界杯开幕式。在一些外媒报道中，他们同样是出于对卡塔尔人权状况的不满而缺席。
	钮松则提出了另一个角度的观点。他认为，本届世界杯在俄乌冲突背景下举办，这场冲突导致欧洲出现了严重能源危机，欧洲国家迫切希望在中东地区得到弥补。
	“但是，中东地区产油国或天然气生产国并没有按照西方设定的剧本走。很多欧洲国家对卡塔尔施压，卡塔尔也没有太多正面回应，这自然引起西方不满情绪。”钮松表示，在这种情况下举办世界杯，西方国家自然会通过缺席开幕式的方式，适度对卡塔尔进行“敲打”。
	“毕竟只是一场体育赛事，西方国家缺席并不会从根本上动摇其和卡塔尔之间的关系，说白了就是不给面子。”钮松说。
	卡塔尔已探明石油储量达262亿桶，居世界第13位；天然气储量25.8万亿立方米，居世界第3位，是欧洲重要的天然气来源地。以液化天然气为例，根据美国能源信息署资料，2021年，欧洲有24%液化天然气来自卡塔尔，仅次于美国的26%，高于俄罗斯的20%。
	今年2月，卡塔尔能源事务国务大臣卡比（Saad al-Kaabi）表示，卡塔尔大部分天然气产量都已经锁定在与亚洲买家的长期合同中，即使与客户协商，最多也只能有10%到15%的产量可以转向欧洲，任何一个国家都无法取代俄罗斯产能。
	卡塔尔能源事务国务大臣兼卡塔尔能源公司CEO卡比  图源：视觉中国
	身兼卡塔尔能源公司CEO的卡比10月18日再次发声，表示卡塔尔正在努力扩大产量，但今冬不会把与亚洲买家签订的液化天然气订单转移到欧洲，“给欧洲（天然气）的量是早就分配好的”。
	10月底接受彭博电视台采访时，卡比批评了欧盟试图为天然气价格设置上限的做法，称其“非常虚伪”，这与欧洲此前一直鼓吹的自由竞争规则相悖。
	今年欧洲天然气价格飙升后，卡塔尔曾承诺不会转移对欧洲能源供应。卡比在采访中说，尽管卡塔尔至今仍坚守承诺，但“没有什么是永久的，我们有权自由处置自己生产的天然气”。
	路透社报道，德国副总理兼经济与气候保护部部长哈贝克（Robert Habeck）日前扬言，授予多哈世界杯主办权是一个“愚蠢的想法，除了腐败，没有其他解释”。
	卡比11月21日接受路透社采访时表示，他对哈贝克的言论感到震惊，这对两国关系没有好处。但卡比表示，卡塔尔能源公司与德国企业的合作不会受到政治言论影响，其谈判是与公司展开而非政府。
	报道称，哈贝克今年3月曾前往多哈，与卡塔尔就能源供应问题进行谈判，有消息人士表示，德国和卡塔尔之间的谈判，在合同期限和定价等关键因素上分歧很大。卡比在采访中否认了这种说法。
	路透社报道截图
	值得一提的是，美国虽然缺席了卡塔尔世界杯开幕式，但国务卿布林肯却在翌日（21日）抵达卡塔尔，展开了为期两天的访问。他此行主要目的在于参加美国与卡塔尔第五轮战略对话。在22日记者会上，布林肯表示，美国欢迎卡塔尔承诺提高液化天然气产量，“这将加强全球能源安全”。
	这一幕不禁让人想起拜登今年7月出访沙特，为求石油不得不一改“强硬”姿态，还和沙特王储萨勒曼碰拳“示好”。然而，沙特所在的欧佩克+10月决定减产石油，拜登终被“出卖”。
	对于卡塔尔备受争议的外籍劳工问题，布林肯表示，这几年卡塔尔在改善劳动法、扩大劳工权益方面取得了重大进展，美国将继续与卡塔尔合作，“更广泛地加强劳工权利和人权”。
	但另一边，布林肯又含蓄批评了国际足联禁止佩戴彩虹袖标的规定，“当我们看到对言论自由的任何限制时，这总是令人担忧。”
	《华盛顿邮报》22日评论称，布林肯的访问体现出拜登政府在卡塔尔问题上一种“艰难的平衡”，一方面碍于卡塔尔的人权问题，但另一边，卡塔尔正迅速成为美国在中东地区一个“最有价值的合作伙伴”——拥有美军在海外最大军事基地之一的乌代德空军基地，在阿富汗撤军行动中扮演着至关重要的作用；同时也在乌克兰问题上采取了较为偏向美国的立场。
	卡塔尔为何需要中国？
	本届世界杯另一大无法忽视的元素是中国。尽管中国男足再次无缘世界杯，但从世界杯主场馆、裁判、周边商品、赞助商到“最萌使者”大熊猫，中国元素却无处不在。正如中国驻卡塔尔大使周剑所说，“中国贡献”如满天繁星照亮了这场世界杯。
	世界杯主场馆卢赛尔体育场  图源：视觉中国
	11月21日，中石化与卡塔尔能源公司签署了一份为期27年的液化天然气（LNG）购销协议，卡塔尔能源公司将每年向中国石化供应400万吨LNG。路透社称，这是LNG交易历史上最长的协议。
	卡塔尔是最早响应和加入“一带一路”倡议的国家之一，近年来，中卡关系全面快速发展。两国经贸务实合作已逐步形成以油气合作为主轴、以基础设施建设为重点、以金融和投资为新增长点的合作新格局。自2020年起，中国成为卡塔尔最大贸易伙伴。
	钮松认为，卡塔尔作为一个小国，奉行的是平衡外交，试图和中、美、欧、俄以及中东大国搞好关系，“因此，不能认为卡塔尔把对华关系置于优先地位”。
	“但另一方面，卡塔尔发展需要一个能够支持其搞建设的国家。美国更多是给中东地区带来冲突和战争，欧洲则更倾向于和中东地区进行能源合作。想要搞基础设施建设，推动国家现代化进程，还是得靠中国。”
	钮松认为，未来中国和卡塔尔之间的发展前景十分广阔，除了既有的能源领域、基础设施建设，还可以在数字经济、航空航天、文化等领域进行合作。王晋则提到，近年来卡塔尔足球进步明显，中国足球可以多与之进行交流。
</body></doc>