<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4492</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-13/doc-inezwwin6164076.shtml</url><title>“大厂”瞄准稳定币 蚂蚁、京东、小米等纷纷布局</title><datetime>2025-06-13 11:12</datetime><body>	每经记者|宋钦章    每经编辑|张益铭
	中国香港《稳定币条例》即将正式生效，为加密资产市场注入强心剂。越来越多的“大厂”，开始瞄准稳定币。
	6月12日市场传出消息，蚂蚁集团旗下的蚂蚁国际与蚂蚁数科均计划在中国香港申请稳定币牌照，这一举动标志着又一大厂加入了稳定币布局的阵营。蚂蚁国际回应，其将于8月1日香港《稳定币条例》生效且相关通道开启后尽快提交申请。
	根据知情人士透露，继蚂蚁国际计划于新加坡及中国香港申请稳定币牌照的消息传出后，连连数字亦正积极探讨在上述地区申请相关牌照的可能性。
	连连数字成立稳定币项目专责团队
	随着香港《稳定币条例》将于今年8月1日正式生效，市场近日不断传出有多家公司有意向香港金融管理局提交申请，争取稳定币牌照。受此消息带动，部分与稳定币概念相关的公司股价近日一度获资金追捧。
	关于蚂蚁国际将在中国香港地区和新加坡申请稳定币牌照的消息，蚂蚁国际对《每日经济新闻》记者回应称，蚂蚁国际正在全球财资管理方面加速投资、拓展合作，将他们的AI（人工智能）、区块链和稳定币创新投入真实可靠的大规模应用。
	“我们欢迎香港立法会通过《稳定币条例草案》。我们将于法案8月1日生效且相关通道开启后尽快提交申请，希望为香港建设未来国际金融中心贡献更多力量。”蚂蚁国际方面表示。
	上述消息人士表示，目前连连数字已成立专责团队，负责推进稳定币相关项目及开展用例研究。
	连连数字为国内一线支付服务公司，目前于全球多个地区共持有65张支付牌照。旗下全资附属公司DFX Labs Company Limited亦于2024年12月获得香港证监会发出的虚拟资产交易平台（VATP）牌照。外界认为，此VATP牌照将能与集团未来可能获得的稳定币牌照产生协同效应，进一步巩固该集团在支付行业的领导地位。
	蚂蚁、京东、小米等纷纷布局
	资料显示，蚂蚁国际是蚂蚁集团旗下海外板块公司，2024年成为独立运营子公司，总部位于新加坡，业务涵盖移动支付平台Alipay+、企业支付服务Antom、外贸收付服务 万里汇（WorldFirst）、星熠数字银行ANEXT Bank等。今年5月，汇丰银行宣布，蚂蚁国际成为该行以代币化存款为本的区块链结算服务的首家客户，其辖下公司在汇丰账户的存款经代币化后，成功完成即时的内部资金调拨。
	蚂蚁数科是蚂蚁集团科技商业化的独立板块，2024年4月开始独立运营，今年4月宣布海外总部落户香港。蚂蚁数科起步于蚂蚁链，并在区块链领域拥有全球最多的领先技术和专利。2024年8月，朗新集团与蚂蚁数科合作在香港完成国内首单基于新能源实体资产的RWA（实物资产通证化）项目，金额约1亿元人民币，蚂蚁数科旗下蚂蚁链提供技术支持。
	而京东在稳定币领域也早有动作。2024年7月，京东旗下京东币链科技（香港）有限公司（以下简称“京东币链科技”）就已成为香港金管局公布的首批稳定币发行人“沙盒”参与者。京东币链科技CEO刘鹏此前透露，将面向零售和机构提供移动端及PC端应用产品，测试场景主要包括跨境支付、投资交易、零售支付等。
	2024年7月，香港金管局公布首批稳定币发行人“沙盒”名单，京东币链科技、圆币科技与渣打银行成为“吃螃蟹者”。随后，小米旗下天星银行宣布与京东旗下京东币链科技达成稳定币合作，引发市场对互联网大厂布局Web3的无限遐想。
	据悉，《稳定币条例》将于2025年8月1日正式实施。此前香港特区政府公告称，《稳定币条例》实施后，任何人如在业务过程中在香港发行法币稳定币，或在香港或以外发行宣称锚定港元价值的法币稳定币，必须向金融管理专员申领牌照。《稳定币条例》只容许指定的持牌机构在香港销售法币稳定币，而只有由持牌发行人所发行的法币稳定币方可销售给零售投资者。
	而将目光瞄向国际，美国银行、PayPal等纷纷宣布研发稳定币，瞄准跨境支付市场。万事达卡2025年4月新增“稳定币结算”选项，推动商户采用。
	稳定币作为一种特殊的加密数字货币，与传统加密货币价格波动剧烈不同，它的价格相对稳定，通常通过与法定货币、黄金等资产挂钩，或者采用算法机制来维持币值稳定。这使其在数字货币领域中具备一定的货币属性，同时又兼具数字资产的技术优势，成为连接传统金融与区块链资产的重要桥梁。
	加密货币总市值趋势（图源：CoinMarketCap网站）
	稳定币市场正以惊人速度扩张。根据国信证券研报，PANEWS官网数据显示，截至2025年5月26日，全球稳定币总市值已攀升至约2463.82亿美元，较2019年的约50亿美元增长了约4927.64%，呈现出爆发式增长态势。当前稳定币发行主要集中在USDT（Tether）、USDC（Circle）、DAI（MakerDAO）和新兴的USDE（Ethena）等头部资产上。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>