<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4502</id><url>https://finance.sina.com.cn/world/2025-06-13/doc-inezwwiq6684112.shtml</url><title>波音787客机首次失事，六年亏损近360亿美元</title><datetime>2025-06-13 09:56</datetime><body>	印度艾哈迈达巴德：印度航空客机坠毁/视觉中国
	波音公司近年来发生多起客机失事事件，自2019年起公司已连续六年亏损，累计亏损359.9亿美元，创下公司108年历史最差纪录
	文|《财经》特约撰稿人 康国亮
	编辑|杨秀红
	波音公司（BA.US）旗下客机再现坠毁事故。
	6月12日，一架客机在印度西部古吉拉特邦艾哈迈达巴德机场附近坠毁，该机原定由印度飞往英国伦敦盖特威克机场。印度航空公司当日证实，失事客机型号为波音787-8，机上载有242名乘客和机组人员，其中包括169名印度公民、53名英国公民、1名加拿大公民和7名葡萄牙公民。当地警方称在现场发现一名幸存者，已送往医院接受治疗。该架飞机也成为全球首架因空难全损的波音787飞机。
	据印度航空公司方面6月13日凌晨证实，6月12日下午发生在印度古吉拉特邦艾哈迈达巴德的空难造成客机上241人遇难，仅1人生还。
	此外，6月13日凌晨，印度民航部宣布，本次事故的现场搜救行动已经结束。除机上人员外，本次事故还造成地面人员伤亡。印度警方公布的最新数据显示，本次事故已造成至少265人死亡。
	对于此次空难事故，波音公司回应称，已了解初步报告，并正在努力收集更多信息。
	受事故影响，波音公司美股股价当日开盘下跌5.12%。截至收盘，股价下跌4.77%至203.8美元/股，总市值为1537亿美元，约合人民币1.1万亿元。
	根据航班管家数据显示，涉事飞机机龄11.5年，这是波音787飞机的首起空难事故，而目前波音787-8飞机在国内共有26架，主要集中在海航、南航、厦航，三家航司的波音787客机数量分别为10架、10架以及6架。
	据了解，波音787飞机目前共有三种型号，分别为787-8、787-9和787-10，波音787-8是波音公司推出的首款787系列机型，于2011年投入商业运营，定位为高效节能的中型宽体客机，机身长57米，在两级配置下最多可搭载248名乘客。
	事实上，2020年以来，波音客机共计发生四起重大空难事故，除此次印度航空空难涉及的波音787-8外，其余三起空难事故涉及机型均为波音737-800机型，分别为2020年1月8日的乌克兰航空空难、2022年3月21日的中国东方航空空难以及2024年12月29日的韩国济州航空空难，这三次空难事故发生后第一个交易日，波音股价分别下跌1.75%、3.6%、2.31%。
	作为具有百年历史的美国航空客机制造巨头，波音公司近年来由于737系列空难、供应链失控、关税战等影响，业绩持续恶化，自2019年起连续六年亏损，累计亏损额达359.9亿美元，创下公司108年历史最差纪录。其2019年至今分别亏损6.36亿美元、119.4亿美元、42.9亿美元、50.53亿美元、22.42亿美元以及118.3亿美元。其股价也自2019年437.79美元/股的高点，大幅下跌超过50%。
	2024年是波音历史上亏损最严重的年份之一，其实现营收665亿美元，同比下滑14%，较2018年1011亿美元的峰值缩水34%，净利润亏损118.3亿美元；其全年仅交付348架飞机，同比下滑34%，远低于其主要竞争对手空客的766架，交付量不足2018年的43%。2025年一季度，波音公司业绩出现难得好转，其实现营收194.96亿美元，同比增长18%，净亏损收窄至3100万美元。
	值得注意的是，波音在中国市场的疲软表现是拖累其业绩的重要因素之一。2018年时波音飞机在中国民航机队尚占据半壁江山。此后，受737MAX空难、关税战等影响，交付量大跌，到2024年，以新引进飞机来计算，波音在中国市场的渗透率仅有26%。此前，受中美关税战等因素影响，波音公司首席执行官凯利·奥特伯格证实，中国曾一度停止接收波音新飞机交付，到2025年6月6日，波音才重启对华客机交付。
	此次客机失事发生前不久，凯利·奥特伯格在接受媒体采访时透露，波音正酝酿开发一款旨在取代737 Max的新机型，但遗憾的是，当前市场环境尚不具备迎接这一变革的条件，因此相关计划不得不暂时搁置。
	作为波音公司的掌舵人，凯利·奥特伯格将2025年视为波音的“关键转折期”。面对波音近年来遭遇的一系列安全事故和生产难题，奥特伯格的首要任务是重塑公司的品牌形象。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>