<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4505</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-06-07/doc-inezehfs2222150.shtml</url><title>稳定币发行商Circle总裁塔尔伯特：银行是 “理想” 合作伙伴</title><datetime>2025-06-07 00:13</datetime><body>	对于加密货币金融科技公司兼稳定币发行商 Circle 而言，上市一直是其计划的一部分。
	“几年前，在 2017 至 2018 年我们推出 USDC 时，我们问自己：如果要为互联网创建一种能以互联网速度流通的新型基础货币层，如何才能让它持久存在？”Circle 总裁希思・塔尔伯特（Heath Tarbert）在周四下午公司 IPO 首秀后接受《美国银行家》采访时表示。
	塔尔伯特称：“作为一家美国上市公司，上市并让我们接受最高标准的透明度和公司治理要求，是我们自身的重要组成部分，也是我们认为必要的下一步。”
	Circle 周四首次公开募股（IPO）时两次扩大发行规模，赢得了投资者的高度赞誉。
	该公司最著名的产品是 USDC 稳定币 —— 这是一种完全抵押、与美元 1：1 挂钩的数字货币，可用于更快的跨境支付。该公司还拥有一个名为 Circle 支付网络（Circle Payments Network）的支付系统，连接银行、支付公司和数字钱包。
	据该公司数据，截至 3 月 31 日，USDC 流通量约为 600 亿美元。
	Circle 的 IPO 终结了这家金融科技公司长达四年的上市历程。Circle 最早于 2021 年 7 月开始探索通过与特殊目的收购公司 Concord Acquisition Corp 反向合并实现上市，后于 2022 年 12 月终止了该协议。
	以下是经过篇幅和清晰度编辑的采访实录：
	为何 Circle 决定现在上市？
	希思・塔尔伯特：实际上我们很久以前就决定上市，这一直是计划的一部分。Circle 始终将透明度、合规性和风险管理理念作为我们的竞争优势。
	特别是因为我们构建全球最大、使用最广泛稳定币网络的战略，是与全球最顶尖的蓝筹公司合作，无论它们是银行、交易所还是企业。上市增强了我们的可信度。
	Circle 的 IPO 为公司及更广泛的稳定币行业带来了哪些机遇？
	需要意识到，Circle 是一个互联网平台。我们构建在开放互联网之上，既是一家互联网公司，也是一家金融服务公司。从这个角度看，我们是独特的。让更多人了解我们是谁，以及稳定币的独特力量，对我们来说非常重要。IPO 在很多方面让这一点变得非常清晰。
	与传统金融机构相比，Circle 的另一个重要特点是我们是一个中立平台。你可以与 Circle 合作，成为我们稳定币网络的一部分，并从中获益良多。我们既有传统金融服务的合规基因，也有 Web3 的理念。
	你如何看待 Circle 与银行的进一步合作？
	尤其当我想到银行时，其中一个很棒的点在于银行是 Circle 的理想合作伙伴。我们在全球范围内有许多银行合作伙伴，它们提供资金进出渠道，例如让客户能够使用 USDC。
	我认为这种合作只会不断发展，因为归根结底，我们不针对客户的客户，不与银行竞争。
	我们最终与大型机构合作，让它们的客户能够使用稳定币。因此，上市也向银行和科技公司表明，它们的资金现在是开放的，在监管机构的认可下，它们可以以重要方式与 Circle 开展业务。
	Circle 支付网络（刚刚推出以促进跨境资金流动）实际上有四家全球系统性重要银行作为其架构设计的顾问。
	在技术层面，过去一年我们看到稳定币与加密货币市场脱钩。加密货币交易起伏不定，但稳定币持续增长。人们开始意识到：“等等，稳定币不是加密货币，这是支付系统的创新。”
	再看监管背景，当前金融监管机构表示稳定币完全可行，事实上甚至在鼓励银行进入这些市场，因为技术升级很重要。
	一些大型全球银行已提出发行自己的稳定币，随着稳定币变得更加普及，Circle 如何看待自身网络的角色？
	首先，我们欢迎竞争，因为竞争实际上会向世界证明稳定币的重要性和技术优势。
	全球法定电子现金市场规模为 60 万亿美元。花旗银行估计，全球稳定币市场将在短短几年内增长至 3 万亿美元。与我们一同进入这个市场的知名公司越多，市场实际上会发展得越大。
	银行不习惯开放的互联网架构，它们更习惯封闭系统。它们还必须考虑：“如果我们进入稳定币业务，可能会挤走我们自己的存款 —— 那些我们可以以更高利率贷出的存款。”
	Circle 两次扩大发行规模，周四交易首小时股价几乎上涨两倍。你们计划如何使用这些资金？
	我们资产负债表上有大量资金，我们希望构建全球最大、使用最广泛的稳定币网络。鉴于我们正处于一个大规模应用场景的转折点，我们希望确保拥有资本储备，以便在全球各地监管法规出台时抓住机遇。
	与此同时，我们正在技术栈上开发产品，例如 Circle 支付网络等应用程序。我们还在增强基础设施，如跨链传输协议，该协议允许你将 Solana 链上的稳定币几乎即时转移到以太坊链上。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>