<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4511</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-06/doc-inezceue2639919.shtml</url><title>美两党如何看待“特马决裂”？民主党幸灾乐祸 共和党低调和稀泥</title><datetime>2025-06-06 13:16</datetime><body>	财联社6月6日讯（编辑 刘蕊）政治上有句老话说：没有永恒的敌人，也没有永恒的盟友，只有永恒的利益——而美国总统特朗普和特斯拉CEO马斯克似乎正践行这一真理。
	美东时间周四，特朗普和马斯克的骂战登上了全球媒体的头条——这个美国最有权的人和最有钱的人在扮演亲密盟友数月之后，终于还是撕破了脸，在社交媒体上直接对骂。
	在这场骂战之中，除了特朗普和马斯克两人高调“互撕”，美国两党议员们的态度也值得玩味。
	当媒体采访到两党议员们时，外界能明显发现，民主党议员们都对这场骂战有些幸灾乐祸，并试图拉拢马斯克；而共和党议员们则选择了低调，避免被这场火药味十足的骂战伤及自身。
	共和党努力淡化马斯克骂战影响
	在过去几天内，特朗普和马斯克围绕特朗普巨额税收法案的分歧愈演愈烈，而马斯克甚至建议弹劾美国总统。
	美东时间周四，两人的关系终于还是正式破裂，马斯克在一系列社交媒体帖子中对特朗普发起人身攻击，指责其“忘恩负义”，而特朗普也在社交媒体上直接反击，称马斯克“疯了”。
	面对两人的争执，美国共和党议员们似乎都在尽量淡化这场争执的火药味，并坚称这场骂战会平息。
	“我不会插手，”内布拉斯加州选区的共和党众议员唐·培根（Don Bacon）在谈及这场骂战时的态度，或许代表了不少议员的心声，“《箴言（指《旧约圣经》第二十卷《箴言篇》）》中有一句很好的诗句：‘远离纷争’。我不会插手这件事。”
	“这只是一个小小的减速带，一场小小的马戏团表演，”堪萨斯州共和党参议员罗杰·马歇尔轻描淡写地评价称，“我们绝对要通过‘一个美丽的大法案’。”
	众议院共和党竞选部门主席理查德·哈德森 （Richard Hudson） 表示，他相信两人的冲突和分歧将会“平息”——不过，当被问及他是否认为特朗普和马斯克会和好时，他只是耸了耸肩。
	德克萨斯州共和党参议员特德·克鲁兹（Ted Cruz）则在评价两人骂战时给出了有些“和稀泥”的评论。他表示：
	“我认为这非常不幸…你我都是特朗普总统的好朋友，我们也都是埃隆·马斯克的好朋友。他们都是非凡的人，都为我们的国家做出了非凡的贡献……很明显，他们现在都很生气…我希望他们俩能重新走到一起，因为当他们俩一起工作时，我们会为美国做更多的事情。”
	民主党人幸灾乐祸
	民主党人则幸灾乐祸地看着这场风波，并动起了拉拢马斯克的心思。
	“这简直就是圣诞节，”一名民主党人私下向媒体评论这场骂战称。
	乔治亚州参议员拉斐尔·沃诺克在提起马斯克对特朗普的痛骂时忍不住笑了：“这是一个确凿的证据，证明‘即使是坏了的时钟，一天也有两次是正确的’。”
	民主党众议员莎拉·麦克布莱德则借用特朗普的“大而美法案”的名字，评价两人的骂战是一场“大而美的决裂（The big beautiful breakup）”。
	明尼苏达州民主党参议员蒂娜·史密斯在X上分享了一个名为“终极分手歌单”的Spotify歌单，并写道：“我想你可以用这个@realDonaldTrump（特朗普的帐号）。”
	还有民主党议员提出了拉拢马斯克的想法——尽管过去几年马斯克与民主党的关系并不和睦。
	“这里发生的最重要事情是，马斯克正在扼杀这个可怕的法案。如果他愿意这么做，那么我们欢迎他，”资深民主党人西蒙·罗森伯格表示，“这对特朗普造成了巨大的伤害。没有一个版本对他是好的。这里没有任何对特朗普有利的东西。他看起来软弱无能，他控制不了他的伙伴。”
	加州民主党众议员罗·卡纳与马斯克相识十多年，他表示，鉴于民主党和马斯克都反对共和党的巨额法案，民主党应该“与马斯克进行对话”。
	“我们最终应该努力让他相信，民主党拥有更多他认同的价值观，”卡纳表示，“比如对科学资助的承诺，对清洁技术的承诺，以及对像他这样的国际学生的承诺。”
	这场骂战可能只是交易的艺术？
	尽管特朗普和马斯克的骂战火药味十足，但白宫方面似乎对这场骂战并不十分担忧。
	一位白宫的共和党工作人员认为，这一事件只是突显了特朗普与马斯克之间各自的独立性，并乐观地认为，这场斗争将以和谐的方式结束。
	“特朗普总统是老板，只能有一个老板。如果有什么不同的话，那就是这对民主党人把总统描绘成‘世界首富的傀儡’的企图是一个打击，”这名匿名白宫人士表示，
	“另一方面，我可能会看到他们两个在一个月后回到椭圆形办公室，再次讨论这件事，因为这可能只是交易的艺术。”
	白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特在评论这一事件时表示：
	“今晚，总统以及整个白宫的焦点仍然集中在通过一项大而美法案上。正如各位观众刚才看到的，就在几天前的星期五，总统在椭圆形办公室热情地接待了埃隆·马斯克，埃隆感谢总统在减少政府浪费、欺诈和滥用方面所展现出的卓越领导力，而这项大而美法案正是做到了这一点。”
	“所以周五和今天（周四）唯一的区别就是埃隆回到了他的公司。作为一名商人，他有权为他的公司发声。但作为总统，特朗普总统有责任为这个国家而战。”
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>