<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4519</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/dgby/2022-10-21/doc-imqmmthc1682486.shtml</url><title>英杂志“百夫长特拉斯”封面：人物形象气坏意大利人</title><datetime>2022-10-21 19:41</datetime><body>	（观察者网讯）当地时间20日，英国首相特拉斯宣布辞职，成为该国历史上就任时间最短的首相。与此同时，英国知名媒体《经济学人》一张以特拉斯为原型设计的杂志封面，却点燃了意大利人的怒火。
	《卫报》20日报道称，图片中特拉斯被画成“百夫长”（古罗马军队中的百人队队长）的形象，左手拿着叉子卷意面，右手举着把缺了一块的披萨盾牌。
	这张封面所对应的文章还称，脱欧后的英国与政局动荡混乱、经济增长乏力的意大利越发相似，甚至由此编纂出一个新的“国家”名字——“英大利”（Britaly，由“英国Britain”与“意大利Italy”合成而来）。
	尽管《经济学人》是都在谈论英国所面临的困境，但在许多意大利网民看来，这家英媒是莫名其妙“碰瓷”意大利，对意大利的描述还充满了冒犯的刻板偏见。意大利驻英大使馆的官方推特更因此发布了一封公开信表示不满。
	就在特拉斯辞职的前几个小时，英国知名周刊《经济学人》发布了最新一期，光看个封面，就已经快把意大利人气出个好歹来了。
	只见特拉斯一身酷似“古罗马战士”的行头，但手里的“武器”改成了卷着意大利面的叉子，和画有英国“米字旗”的披萨饼。细细一看，这块披萨饼缺了一块，头盔上也狼狈地顶着根面条。
	之所以画这么一副封面，是因为它所对应的文章内容认为“英国正在意大利化”。
	文中从政治不稳定、经济增长缓慢、盲从债券市场等三个方面进行对比，称正式脱欧两年多以后的英国，正变得越来越像“欧盟最薄弱一环”的意大利。
	《经济学人》还特别提到，2012年特拉斯与英国前任财政大臣克沃滕曾撰写了《解放不列颠》（Britannia Unchained）一书，其中把政府部门臃肿、经济发展停滞、生产效率低下的意大利等南欧国家视作“反面教材”。
	文章认为，英国如今已俨然变成“英大利”（Britaly），两者面对的政治和经济问题几乎如出一辙。
	但这篇讲述英国困境的文章就令意大利网民很费解：分析英国现状，你扯的哪门子意大利？
	尤其是这幅“百夫长特拉斯”激怒了许多意大利人，众人怒斥这期封面充满了对意大利的刻板偏见，抨击《经济学人》傲慢自大、无礼至极。
	“你为什么拿英国和意大利比较？为什么随意侮辱另一个国家？不是说我对一群把自己孤立在小岛上的流氓有什么期望，但你怎么不去想想你们那个史上任期最短的首相呢？”
	“全世界都看得到你在自欺欺人，试图躲在意大利背后是行不通的，它只能暴露出你真正的样子。”
	“不如诚实地承认你所有的失败都源于脱欧。特拉斯只是‘最后一根稻草’。她的脑袋里应该放一块松饼，而不是罗马头盔，另一只手该拿着啤酒。”
	还有人开启互怼模式：“拜托，你们英国换首相就跟我换厕纸一样（频繁）”、“老兄，在这一点上，你们英国自成一派，我们意大利哪儿比得上”。
	全球最大创客平台Arduino的联合创始人马西莫·班兹（Massimo Banzi）直接爆粗开骂：这是你们自己的“狗屎秀”，莫挨老子！
	曾临危受命担任过3天临时总理、意大利经济学家卡洛·科塔莱利（Carlo Cottarelli）也在评论区中委婉表示不满。
	他说，“《经济学人》把意大利作为一个不稳定国家的例子……这不太好。英国脱欧后发生的事情应该让这家著名的周刊先从自身出发寻找问题。让我们祝愿英国人能尽快从疯狂中缓过劲来。”
	这件事还“惊动”了意大利驻英国大使馆。20日晚些时候，大使馆官方推特发布了一封意大利驻英大使伊尼戈·兰贝蒂尼（Inigo Lambertini）致《经济学人》编辑部的公开信。
	这封信可谓是嘲讽力MAX，先是感谢了《经济学人》对意大利的持续关注，又来了一波明夸暗讽。信中称，“贵刊最新一期封面体现了最古老的刻板印象，虽然意大利面和披萨畅销全球，但除此以外意大利也还是欧洲第二大制造国。建议您下次设计封面时，可以参考我们的航天航空工业、生物科技产业、汽车工业和医药产业，任选其一都能更准确地反映出意大利的面貌。”
	信的最后还补了一句反话：反正现在《经济学人》对意大利经济模式的“赞赏”已经不是秘密了，以后想夸意大利可以直接点。
	不过，惹了众怒的《经济学人》并未对此做出任何回应或修改，反倒在21号又发布了另一篇将英国的经济和财政状况和意大利相比的文章。
	文中称，如今经济学者们不再认为英国与美国、法国或德国同属一个经济阵营，而是将它与以政治闹剧不断、经济增长停滞和债券市场紧张等出名的意大利相提并论，但两者之间其实存在巨大差异。
</body></doc>