<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4522</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-11/doc-ineztfie7830622.shtml</url><title>家长注意！这些玩具很危险</title><datetime>2025-06-11 19:00</datetime><body>	中国消费者报
	家长注意
	！！！
	一些玩具可能会成为
	伤害孩子的“凶器”
	危险玩具悄然潜伏
	“三无”产品充斥校园周边
	近日，一位五年级男孩的妈妈心有余悸地向记者讲述：“孩子放学带回一支新笔，兴奋地说它很神奇，说着就用笔点我的手腕，我瞬间手臂发麻，毛巾都掉地上了，明显是电流通过身体的感觉。原来这是一支能放电的笔，我立刻没收了，要是孩子拿到学校电同学，后果不堪设想。”
	据家长们反映
	学校周边的小卖部和流动摊贩
	都在销售一些危险的玩具
	近日，记者在北京部分学校周边走访，发现电人玩具还真不少，电枪、电笔、电口香糖、电骰子、电打火机等有看到。5月28日下午，在北京市海淀区一所小学附近的小卖部，记者看到电人玩具像钥匙链一样随意挂在货架上，不仔细看根本发现不了这些带有骰子、手枪形状的钥匙链竟是带电玩具，而且这些产品没有包装，是典型的“三无”产品。
	小卖部的销售人员对记者说：“我们都是从网上进的货，袋子上没有什么注意事项、成分表。这些恶搞玩具不贵，几元钱一个，孩子们都特喜欢，时不时地就来回购。”
	记者还看到店铺里有一种网红炸包玩具，塑料包装上画着手雷图案，玩法是将水包捏爆后扔出就会爆炸，但没有味道，还有“臭包”“香包”爆炸后会有不同气味。一位家长担忧地说：“炸包爆炸时会不会伤到人，气味也不知道有没有毒。”
	记者多方咨询后了解到，炸包由苏打水包（碱性）和柠檬酸粉（酸性）组成，二者发生化学反应产生二氧化碳气体使袋子膨胀爆开，“臭包”则添加了硫化钠水溶液。销售人员称这类玩具在网上销售时注明适用于14岁以上人群，但商家对适用年龄根本不关心，也不会阻止年龄不符的儿童购买。
	6月5日，记者还在一所学校路边小摊贩处看到一种蓄能发射玩具，能将塑料子弹和小零件发射出去，极端情况下容易误射儿童。
	质量安全存风险
	不按标准生产埋隐患
	近年来，科教实验套装玩具得到了家长与孩子们的喜爱，但部分产品却存在质量安全风险。记者从广州海关技术中心了解到，部分科教实验套装玩具不按标准生产带来了风险。
	带来哪些风险隐患？
	1．皮肤被腐蚀风险
	采用简陋的塑料袋或密封性不好的器具包装化学物质，导致这些化学内容物在实验前就已经变性或泄漏，存在皮肤被腐蚀的风险。
	2．未知危险化学反应风险
	一些商品包装上缺失相应的成分标识，其中化学物质成分不明，可能与其他化学物质发生未知的危险化学反应，从而带来安全隐患。
	3．诱导儿童食用风险
	如果科教类儿童实验套装产品中含有淀粉、彩虹糖等“可食用性”的材料，则存在诱导儿童食用的风险。
	4．误用、误食风险
	关于科学实验套装玩具的适用年龄，GB 26387—2011《玩具安全化学及类似活动的实验玩具》规定在10岁以上，但一些名为“科学实验套装玩具”的实验玩具外包装上，年龄要求标注为“3岁以上”“6岁以上”，对于年龄较小的儿童而言，可能会有误用、误食的风险。
	男孩子爱玩的弹射玩具也因为不按标准生产存在使用风险。据广州海关技术中心技术人员介绍，弹射玩具枪一般都会有圆孔，常见的圆孔出现在瞄准器、枪管上，国家标准中的圆孔要求是针对供5岁以下儿童使用的玩具，如果其厚度小于1.58毫米，直径在6—12毫米之间，则会对5岁以下的儿童具有潜在的卡手指危险。一些玩具枪把适用年龄标识为“3岁以上”，同时在设计时又忽略了圆孔的要求。
	多地严查危险玩具
	学校及家长应加强教育
	面对一些有潜在风险的玩具
	各地市场监管部门
	开展了专项整治行动
	01广州
	专项检查校园周边玩具店
	今年3月，广州市市场监管部门针对校园周边“仿真手雷”“炸包”等安全风险玩具展开专项监督检查，以校园周边文具店、玩具店、商超为重点检查对象，严查销售此类风险玩具及假冒伪劣、“三无”、无CCC认证儿童玩具和学生用品行为，共发现问题产品64个，立案查处案件2起，对问题产品责令经营者即刻下架、停止销售，对严重质量违法行为依法严惩。
	02上海
	开展专项监督抽查与风险监测
	上海市市场监管局则对玩具滑板车、童车等39种重点监管的儿童和学生用品开展1361批次监督抽查与风险监测，发现171批次问题产品，其中不合格玩具主要问题集中在小零件、绳索和弹性绳、磁性部件等不合格，含有功能性锐利尖端且未设警示说明，存在物理机械危害等方面。
	天津四方均汇律师事务所律师吴子畏分析认为，从法律责任层面看，“三无”产品若引发伤人事故，能找到生产厂家的，厂家需承担民事赔偿责任，造成重伤或死亡后果的，还要承担刑事责任；而中小学校园内电人玩具伤人事故中，因学校和加害方学生家长教育与监管存在疏漏，也要承担部分民事赔偿责任。
	家长应该怎么给孩子选玩具
	中消协曾发布
	权威提示
	不能贪图便宜购买劣质儿童玩具
	当前儿童玩具市场上存在一些不符合国家有关玩具安全标准的不合格产品，有的是“三无”产品，有的含毒有害的禁用物质，或是某种元素含量超标的劣质产品。如果增塑剂含量超过限量要求，儿童在长期接触过程中可能会通过皮肤、食管或者呼吸道进入体内，危害儿童的健康安全。
	购买玩具认准CCC认证
	国家对童车类产品、玩具、机动车儿童乘员用约束系统等三种儿童用品都实行CCC认证。家长在购买这几类儿童玩具时，一定要认准CCC认证，没有CCC认证的千万不要购买。
	所购玩具应适合儿童的年龄段
	“适用年龄”标识非常重要，家长在购买玩具时，一定要关注玩具包装上标注的适合年龄，选购与孩子年龄相匹配的玩具。
	年龄小的儿童玩耍时最好全程陪同
	家长要履行好监护人职责，监督、指导孩子正确使用玩具，培养孩子正确的消费观念和安全意识。
	在给年龄较小的孩子购买玩具时，还要注意避开以下几类：
	一是色彩鲜艳的玩具，如“泥”类玩具，这类玩具一般都含有对身体有害的物质，孩子在玩耍时如果进入身体会危及安全健康；
	二是含有香味的玩具，香味一般都来自添加剂和塑化剂，孩子在长期玩耍这类玩具过程中可能会吸入一定剂量的有害物质，从而影响身体发育；
	三是小型或者含有可拆卸小零件的玩具，这类玩具或者玩具中的小零件容易被孩子误食，存在窒息等风险；
	四是带有尖点利边的玩具，孩子在玩耍时容易刺伤眼睛或者划伤身体；
	五是射击类、气球类、带有绳索等存较大安全隐患的玩具，如“网红”气球，一旦接触高温热源或明火极易发生爆燃。
	中国消费者报新媒体编辑部出品
	来源/中国消费者报·中国消费网
	作者/李燕京
	编辑/李晓雨
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>