<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4523</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-11/doc-inezsyza2389176.shtml</url><title>招商局入主后人福医药高层大洗牌</title><datetime>2025-06-11 17:18</datetime><body>	界面新闻记者 | 唐卓雅
	界面新闻编辑 | 谢欣
	继实控人变更消息公布后，人福医药（维权）高管也迎来大洗牌。
	6月10日晚间，人福医药发布公告称，6月9日董事会收到董事李杰、董事兼总裁邓霞飞、副总裁李莉娥提交的书面辞职报告，自董事会收到辞职报告之日起，三位不再担任人福医药公司职务。此前，李杰在今年年初已辞去人福医药董事长一职。
	公告显示，此三人均因个人原因（退休）离职，三人将逐步办理下属控股子公司职务的离任手续。同时，人福医药宣布聘任公司原副总裁杜文涛为公司总裁。
	截至该公告发布日，李杰持有人福医药股票8674.72万股，邓霞飞持有公司股票157.3万股，李莉娥持有公司股票51.3万股，均不存在应当履行而未履行的承诺事项。
	6月11日开盘，人福医药股价先跌后涨。截至收盘，人福医药报21.41元/股，跌0.42%%，市值为349.46亿元。
	李杰今年已70岁，从2003年进入人福医药担任董事，2006年至2020年担任总裁，2020年至2025年担任董事长；邓霞飞自1998年加入人福医药，1998年3月至2020年4月任副总裁，2020年起任总裁；李莉娥自2008年起担任人福医药总工程师，2012年起担任宜昌人福副总裁，2020年起担任人福医药副总裁。
	人福医药成立于1993年，1997年在上交所上市，成立至今已有32年。而前述三位高管在人福医药的在职年限平均超过20年，可以说是一路伴随人福医药发展成长的三员老将。而这三位的离职或将代表人福医药即将迈入新的阶段。
	接任人福医药总裁一职的杜文涛同样在人福医药任职多年，2003年10月至今任公司副总裁，2014年4月至今任宜昌人福药业有限责任公司总裁、董事。
	实际上，此轮人福医药的高管变动已有先兆。界面新闻此前报道，人福医药控股股东当代科技及实控人艾路明的债务危机引发连锁反应，公司面临控股权易主。
	人福医药最主要的业务是麻醉药产品。2001年，人福医药与宜药集团共同组建宜昌人福，人福医药出资3300万元获得控股权。此后，宜昌人福逐渐发展成为麻醉药领域的领先企业。
	同时，国内精麻类药品受到严格管制，国家对麻醉药品和精神药品实行定点生产、定点经营制度，并严格控制生产企业数量，使得后来者难以通过新产品切入精麻赛道，形成了较强的壁垒。
	除了麻醉药业务之外，人福医药还通过收购等方式涉足房地产、金融、医药耗材、药品流通等业务。不过，2018年左右，人福医药也因为多元化扩张导致商誉减值、业绩承压，开始逐步剥离非核心业务。
	从下图可以看出，在2018年之前，人福医药的业绩增长较快，但是2018年业绩突然下跌，此后的业绩增速也未能恢复至2018年前的速度。
	没过几年，即2022年，人福医药控股股东当代科技出现债务违约，导致当代科技所持人福医药的股份从2022年起就陆续被司法冻结与轮候冻结。2022年5月，当代科技所持的3.87亿股（占总股本23.70%）人福医药股份被湖北省宜昌市中级人民法院标记及冻结，冻结期限为2022年5月10日至2025年5月9日。今年5月，该股份又被标记续冻，冻结期限延长至2028年4月27日。
	不过，今年人福医药迎来了国资入主。1月15日，当代科技与招商创科签署重整投资协议，后者将斥资118亿元获得人福医药23.70%股权的表决权。其中，直接持有6%股票、通过有限合伙企业持有6%股票，再通过信托计划持有11.70%股票。
	招商创科成立于2023年12月，实控人为招商局集团有限公司。招商局集团是中央直接管理的国有重要骨干企业，总部位于香港特区，是在香港成立运营最早的中资企业之一。
	重整计划完成后，招商创科将可能成为人福医药实质控股股东，招商局集团也将因此可能成为公司实际控制人。6月11日，界面新闻记者以投资者身份致电人福医药，询问当代科技重整计划进展如何，对方工作人员称目前仍在交接过程中。
	在股权变更消息出来不久，人福医药就迎来了人事变动。1月24日，李杰因工作调整原因辞去公司董事长和法人职务，选举董事周汉生为第十届董事会董事长。同日，董秘李前伦申请辞职，但仍担任副总裁及公司下属子公司其他职务。1月26日，张小东辞去公司董事及相应的董事会专门委员会委员职务、王学海辞去公司董事职务，辞职原因均为个人原因。
	并且，今年2月，在人福医药召开的2025年第一次临时股东会上，选举邓伟栋和黄晓华为人福医药非独立董事，而二人均来自招商局体系。其中，邓伟栋从2024年3月至今任招商创科总经理，黄晓华从2022年12月至今兼任招商局健康产业投资有限公司董事长。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>