<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4549</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-12/doc-inezvuvy6680947.shtml</url><title>哪吒汽车将被迫搬离上海新办公地  6月底前或将公布下一步处置方案</title><datetime>2025-06-12 23:44</datetime><body>	每经记者|李星  孙桐桐    每经实习编辑|余婷婷
	“合众新能源股份有限公司员工现已居家办公，目前正在办理搬离手续，现场已无该司人员。”6月12日，《每日经济新闻》记者在哪吒汽车位于上海市闵行虹桥商务区的新办公室大门上看到上述告示内容，落款方为上海恒生云创科技发展有限公司（以下简称恒生云谷）。
	这则告示意味着刚入住“新家”的哪吒汽车还要搬离。“我们是端午节后正式搬到这里来办公的，已经有一周多时间了。”6月12日，哪吒汽车相关工作人员向记者透露。记者在现场看到，哪吒汽车的新办公室内已空无一人，只有个别工位上还有笔记本电脑和个人物品没有拿走。
	就在6月11日，哪吒汽车经历了一次离职员工薪酬风波。“哪吒汽车目前租用的办公楼，是从别的企业转租过来的，大楼物业都不知情。”此次哪吒汽车离职员工申请薪酬支付的组织者之一告诉记者，6月11日晚上，大厦的物业就对外说，要让哪吒汽车搬走。
	记者从哪吒汽车办公室所在办公楼的物业处也了解到，哪吒汽车是恒生云谷招租而来，物业方面并不知情。“哪吒汽车搬来的半个多月时间，已经发生了两起申请薪酬支付事件，影响很不好。”该物业工作人员称。
	对于记者看到的恒生云谷在大门玻璃上张贴的“搬离”告示，上述哪吒汽车内部人士表示自己并不知情。“我今天早上去拿电脑的时候，还没看到有贴这个告示。”该内部人士向记者透露，“哪吒汽车刚通知大家明天去公司拿东西。 ”
	离职员工：未按照仲裁规定时间支付工资
	“还得交房贷，实在是没办法了。”一位参与申请薪酬支付的哪吒汽车离职员工说。
	6月11日，网上流出的一段哪吒汽车员工申请薪酬支付的视频。该视频显示，有部分人员在哪吒汽车董事长兼CEO方运舟的新办公室门口等待。“参与的人都是哪吒汽车已办理离职的员工，公司拖欠着大家工资不发，大家都是要生活的，实在是没办法。”邢磊（化名）向记者透露，现场有很多人参与。
	这并不是哪吒汽车离职员工第一次因薪酬问题而来。“我们共组织了三次，第一次是在人力部门给所有解约同事发解约通知函的第二日（5月31日），大概有几个人一起想去找方运舟，但没有找到人。第二次是6月3日，有更多离职的员工再次去找方运舟，仍无果。”邢磊称，6月11日这次是人数最多的一次。
	记者从多位参与申请薪酬支付的哪吒汽车离职员工处获悉，在参与此次沟通薪酬的人员中，最高被哪吒汽车拖欠的薪资金额超百万元，少的也有近10万元。“公司在没有任何通知和说明的情况下，去年9月的工资就给大家发放了半薪，后续在11月初，人力部门明确在2024年12月底前办理离职的人，可以拿到N+1赔偿。过了这一期限，就不能保证还有N+1赔偿。”哪吒汽车研发部门离职员工王妍（化名）告诉记者，“此次过来，主要是因为哪吒汽车没有按照仲裁规定时间把拖欠的工资和经济补偿金支付给我。”
	根据王妍提供的上海市普陀区劳动人事争议仲裁委员会调解书显示，经调解，哪吒智合新能源汽车科技（上海）有限公司于2025年3月24日前一次性支付申请人2024年9月1日至2024年10月31日期间工资差额、2024年12月1日至2024年12月24日期间工资差额以及经济补偿金。“都过去好几个月了，哪吒汽车并没有把约定好的钱给我。”王妍表示，此次她的最大诉求是把工资差额给到自己就行，补偿金已经不抱希望了。
	与王妍的需求不同的是，邢磊等其他员工仍希望哪吒汽车能把拖欠的钱给自己。“这次申请支付的金额共有三部分，分别为薪资、经济补偿、员工认购的股权金额。”邢磊表示，有人认购的哪吒汽车原始股股价从2元至12元不等，认购金额从5万股至20万股不等，员工购买金额最高达近百万元。
	一位已经离职的哪吒汽车高管告诉记者，当时他也花钱购买了股权，到现在还没有一个说法。“大家很无奈。”
	已制定处置方案 或于6月底前发布
	记者在走访时发现，哪吒汽车新租用的办公室有近百个工位，但绝大多数工位已无办公痕迹，处于空置状态。“目前，全公司（合众新能源汽车股份有限公司）可以看到的系统内显示人员还有872人。”哪吒汽车内部人士告诉记者，这些人中有很多已经在走离职流程。
	“昨天确实有不理智的行为发生，所以公司通知大家暂时居家办公。目前，没有通知何时去上班。”上述哪吒汽车内部人士也坦言，方运舟已经去桐乡了。一份疑似哪吒汽车“管理群”在6月11日晚9点发布的通知截图证实了上述哪吒汽车内部人士的说法。
	据了解，浙江省桐乡市是哪吒汽车母公司合众新能源汽车股份有限公司（以下简称合众新能源）注册地和工厂所在地。目前，哪吒汽车在国内建设了三座工厂，分别位于桐乡、南宁、宜春。其中，桐乡工厂主要负责国内汽车的整车生产。
	哪吒汽车相关负责人向记者透露，事实上，早在5月底至6月初，公司把上海总部从普陀区搬到闵行区前，哪吒汽车就有了下一步的处置方案，包括海外市场、员工、车主、债权人等都有规划。按照原定规划，这一方案计划在6月底之前发布。只是没想到在方案发布之前，公司与离职员工的矛盾有被激化的迹象。“这次方总（方运舟）去桐乡，有可能会对原制定的方案进行一定调整，然后再发布。”该哪吒汽车相关负责人称。
	记者了解到，哪吒汽车此前制定的方案之一为破产重整，将行政权交给管理人。同时，继续寻找融资机会，把公司盘活。“不管公司制定哪种方案，海外业务都会保留，并争取让海外业务不受国内影响。”上述哪吒汽车相关负责人强调称。
	6月12日深夜，网上流传出了一份名为《哪吒汽车重整声明》的图片。该图片显示，哪吒汽车宣布其母公司合众新能源汽车股份有限公司正式进入重整程序。此次重整是在浙江省嘉兴市中级人民法院的监督下，由政府主导的积极自救行动，旨在通过法律程序化解债务危机、引入战略投资、优化管理体系，为企业的可持续发展开辟新路径。原管理团队将优化重组，新任CEO由具备跨国车企管理经验的资深人士担任，推动治理结构专业化。
	对于上述内容，哪吒汽车相关负责人坦言是真的。不过，记者发现，《哪吒汽车重整声明》并未在哪吒汽车官方渠道发布。
	“债转股”计划失败？哪吒汽车：减轻债务问题的目的已达成
	近日，有消息称，哪吒汽车“债转股”减轻债务以求新融资到位的方案宣告失败。“我们的‘债转股’非常成功，通过这一计划公司减轻债务问题的目的已达成，只是后面因为这样或那样的原因导致融资没有落地而已。”上述哪吒汽车相关负责人回复称。
	事实上，早在今年5月，合众新能源就被申请破产。5月14日，《每日经济新闻》记者查阅天眼查App发现，哪吒汽车母公司合众新能源汽车股份有限公司新增了一条破产审查案件，申请人为上海禹形广告有限公司。该破产审查案件公开日期为5月13日，经办法院为浙江省嘉兴市中级人民法院。彼时，哪吒汽车内部人员在接受记者采访时曾回应称“这是这家公司应有的权利，目前我们内部没有申请破产相关事宜”。
	上述哪吒汽车相关负责人表示，近年来，哪吒汽车在新能源汽车行业的激烈竞争中遭遇阶段性挑战，销量下滑、债务压力及供应链问题叠加，导致经营陷入困境。
	事实上，早在2024年10月，哪吒汽车因经营困境就开始被曝出一些列负面消息。同年12月，因公司战略调整，张勇不再担任CEO转任公司顾问，方运舟被推至台前，出任公司CEO。“哪吒汽车一直在艰难地活着，在悬崖边。创业十年，经历过诸多黎明前的黑暗。”方运舟曾对外表示。
	方运舟接手后，对哪吒汽车采取了多种降本增效措施，包括员工优化、营销渠道调整、缩减智驾投入等。不过，一系列内部调整后，哪吒汽车的经营困境并未得到明显改善。在今年3月和4月，哪吒汽车的一些供应商和经销商要求方运舟对他们提出的一系列问题给予正面回应。
	今年3月，陆续有供应商前往哪吒汽车上海总部寻求解决方案。为此，哪吒汽车组织了一场以“化债”为目的的供应商大会。3月25日，哪吒汽车方面宣布，已与国内134家核心供应商达成总计超20亿元的债转股协议。此次债转股计划获得宁德时代、国轩高科、北斗智联、绿野汽车照明等头部供应商积极响应。
	按照方运舟此前规划，通过一系列改革，哪吒汽车将在全力以赴实现IPO的同时，未来2至3年内实现销量一半在国内、一半在国外，2025年整体毛利率转正，2026年公司整体盈利的目标。但从目前哪吒汽车所处的情况来看，其要完成上述目标难度颇大。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>