<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4571</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2024-01-07/doc-inaascen0117156.shtml</url><title>美印暗战“跨国暗杀案”（上）</title><datetime>2024-01-07 07:36</datetime><body>	一份美国联邦检察院密封数月的起诉书、一家老牌英国报纸、一封秘密外交备忘录……围绕一起发生在美国境内针对印度锡克教分离主义者的敏感暗杀（未遂）案件，越来越多的重要信息浮出水面，勾勒出西方国家和新兴大国印度在涉及国家安全和主权议题时的紧张博弈和复杂心态。
	从暗到明，从高度保密到突然解密，再从公开回归闭门，表面看似平静，其下万千暗流涌动，高潮迭出。一个月间，各方频繁出牌、试探、穿梭、攻防，调动多种力量打出“组合拳”让施压产生效力，迫使对方“就范”，又恪守“斗而不破”，细化短期利益计算，又给捍卫长线的战略利益底线留足空间。
	当越来越多的证据将“暗杀阴谋”的矛头引向印度政府，以英国《金融时报》为代表的多国资深安全事务记者各显神通，捕捉和挖掘印度情报机构的“蛛丝马迹”。尽管可能只揭开了案件始末之冰山一角，这些“信息拼图”却提供了一次良机，观察“主角国家”新兴大国印度面对以美国为主导的西方盟友体系及其内部的稳定运行规则时，对外“示强”及使用力量之新变化、新特征。
	面对印度日益增强的实力和信心，美国及其领导下的英国、加拿大、澳大利亚等安全盟友国家，各自在应对外交和安全敏感挑战时展示出的外交风格、智慧、局限及“国家性格”，同样值得记录和深思。
	西方激烈争论反制程度
	2023年年底，注定让全球情报和安全界难以平静。
	11月29日，美国纽约市联邦检方就近期曝光的一起在美境内暗杀锡克教分离主义者未遂案提起公诉。该诉讼以受雇杀人等罪名对52岁的印度籍男子尼基尔·古普塔提起公诉，但并未对这起“暗杀阴谋”幕后主使“CC-1”（指代而未具名）提起诉讼，仅说是一名印度政府内负责“安全管理”和“情报”的“高级外勤官员”“在印度策划”相关暗杀。
	印度数字媒体《印刷报》11月30日紧接着披露了一则同样轰动的信息：英国和美国要求印度调查分析局（R&amp;AW，印度政府主要对外情报收集机构）的两名高级官员在美国提起公诉之前离开伦敦和旧金山。报道还称，美国阻止该机构更换其驻华盛顿机构的负责人。
	“这严重损害了印度的海外情报能力，表明至少在短期内，印度将在从大多数西方安全机构获取信息方面或与它们合作采取行动方面面临困难。”印度《大篷车》杂志的政治编辑哈尔托什（Hartosh Singh Bal）12月初给在西方安全研究界影响力巨大的美国《外交事务》杂志撰稿写道，评估这起事件给美印关系带来多大的破坏力。
	实际上，英国老牌报纸《金融时报》提早了一周（11月22日）便独家披露了美国检方即将提起公诉的消息，并证实了“CC-1”的暗杀目标是具有美国和加拿大双重国籍的纽约市居民古尔帕特万特·辛格·潘农。他被指推动在印度建立一个锡克教独立国家“卡利斯坦”，印度政府2019年将其定性为恐怖分子。
	“如果遇到另一个国家在其领土上发动代理人战争，没有哪个国家会感到太高兴，即使是相对温和的外交伙伴。”印度智库观察家研究基金会（ORF）高级研究员米希尔·夏尔马（Mihir Sharma）通过美国媒体彭博社撰写时评，批评莫迪政府的否认显得“空洞”。
	他认为，尽管“暗杀行为”可能会让一些印度人感到骄傲于“我们有能力将力量投射到其他国家的土地上”，但这样做的成本太高。他劝印度政府“换位思考”，并举例了2012年以色列驻新德里的外交官遭袭击（注，2012年2月13日，以色列驻印度大使馆一辆汽车遭磁性炸弹袭击，致一名42岁的以色列女外交官受重伤；3月6日印度警方逮捕名为赛义德·穆罕默德·卡兹米的印度记者，后者兼职于伊朗伊斯兰共和国通讯社，是新德里袭击案第一个落网嫌疑人；17日警方又向一名伊朗籍男子马苏德·赛达加特扎德签发逮捕令，指认他上个月在印度首都新德里袭击以色列外交官）后印度的反应。当时伊朗被广泛谴责为“幕后黑手”。印度在接下来的几个月里，加入了西方对伊朗的制裁行列，直至今天，印度人仍然宁可购买俄罗斯的石油，也不买伊朗的。
	当地时间2018年2月23日，印度新德里，印度总理莫迪欢迎加拿大总理贾斯廷·特鲁多。视觉中国 资料图
	事件的影响显然超越了双边关系范畴。美方的起诉书为加拿大总理特鲁多9月提及但未具体说明的“可信指控”提供了新的线索，即印度政府特工参与了6月18日在温哥华杀害一名加拿大人、锡克教分离主义者哈迪普·辛格·尼贾尔（Hardeep Singh Nijjar）的事件。根据这份长达15页的法庭文件，其中一名被告吹嘘说：“我们有多个目标”，其中列出了计划在美国纽约、加利福尼亚和加拿大进行的袭击。就在最近，英国也曝出在6月15日发生了疑似类似“暗杀阴谋”的指控。
	当地时间2023年9月25日，加拿大温哥华，在印度驻多伦多领事馆外举行的锡克教集会上，人们举着印度总理纳伦德拉·莫迪的画像，以提高人们对印度政府涉嫌参与锡克教分离主义者哈迪普·辛格·尼贾尔被杀事件的认识。视觉中国 资料图
	美国政府从一开始便异常谨慎，密封了起诉书近6个月，对手中的情报守口如瓶，但最终还是决定解封并提起公诉。
	英国媒体披露说，早在莫迪6月对华盛顿进行高调的国事访问之后，美国就针对潘农发生的“未遂暗杀阴谋”向印度提出过抗议。在尼贾尔6月于温哥华遭杀害后，美国与更广泛的盟友分享了美国“暗杀未遂”案件的细节。美国媒体曾披露，美国为加拿大提供了有关尼贾尔被暗杀的情报。加拿大总理特鲁多也曾透露，用来公开指控印度政府实施暗杀的信息是“五眼联盟”共享情报机制的一部分。“五眼联盟”由澳加新（西兰）英美组成。
	在特鲁多9月将这些原本隐秘的“台面下的信息”摊开在聚光灯下并直接指责印度政府参与暗杀之后，立即引发了莫迪政府的直接否认和愤怒回击，两国外交关系螺旋式下滑。
	以擅长获取独家消息爆料而知名的美国调查新闻网站“拦截”(The Intercept)当时披露说，在尼贾尔6月遭到暗杀后，美国联邦调查局（FBI）特工访问了加州的几名锡克教活动人士，并传达了一个令人担忧的信息——他们的生命也处于危险之中。
	多位现任和前任的美国官员也在同一时间对媒体私下放话称，他们普遍认为印度实施暗杀是可信的，这样的袭击符合印度总理的世界观，“这是莫迪眼中的世界：‘美国在境外进行有针对性的杀戮，以色列人亦如此，沙特人这样做，俄罗斯人也这么干。为什么我们不可以？’而且，这些国家都没有因为这么做付出多少代价。”一名美国前高级情报官员如此说道。
	但直到11月底的公诉之前，美国官员并没有公开为特鲁多的指控背书，英国和澳大利亚等安全盟友皆止于仅表达担忧，而避免将矛头直接对准印度。
	对印度政府的质疑和批评声已然在美国同盟国之间不胫而走。英国作家、《经济学人》前主编比尔·艾默特（Bill Emmott）通过日本媒体表达了他的担忧：印度国内对自己特工可能在外国领土上实施这种暗杀行径的反对声相当温和，反而是印度媒体上针对加拿大和西方国家的指控出现了许多高声量的抗议。
	印度国内政治资深观察人士认为，莫迪政府很难授权采取如此冒险的行动，但国家行动肯定有助于其在2024年全国大选之前提升总理的强人形象。而且在这些爆炸性指控之后，莫迪远没有显得孤立无援，而是散发出一位政治家的自信。
	“对与印度基于价值观的合作是否合理、是否值得推广，我们能做的就是打消我们对政治领导人的任何幻想。”著述颇丰的英国知名时政评论员比尔·艾默特进而主张西方重新评估对印关系的边界，让过高的期待重新回到现实，“如果我们合作……那将是基于共同利益，仅此而已。”
	一段时间以来，拜登政府内部在如何看待印度作为地区及世界舞台上的战略角色和如何思考印度在国内政治呈现的特征——尤其是人权状况上的可疑记录——之间，存在着紧张的争论。
	“（头脑的一部分认为）现任政府试图通过向批评者保证，在闭门情况下，他们确实向印度传达了对其政治方向的担忧……脑袋另一部分很在意印度的外部行为，并寻求推进日益紧密的伙伴关系，以稳定印太地区。”美国斯坦福大学南亚问题学者阿尔赞·塔拉波雷（Arzan Tarapore）日前告诉媒体，拜登政府在处理印度问题上已经下了“可以处理这种紧张关系” 的决定，在“暗杀事件”的处理上比加拿大政府敏感得多。
	《金融时报》的报道里提及几位熟悉拜登政府内部争论的人士，他们表示，官员们意识到对美国境内发生“阴谋案件”的任何公开披露以及华盛顿对新德里的抗议，都将重新引发白宫对印度作为值得信赖伙伴的可靠性的质疑。
	“美国想管教我们、立规矩”
	种种迹象显示，对于拜登政府有意采取的高度谨慎而低调的处理方式，印度政府的反应并没有及时产生足够的信赖。
	在《金融时报》11月底刊发的独家报道中，白宫国家安全委员会发言人艾德丽安·沃森（Adrienne Watson）发布公开声明证实，“我们以最严肃的态度对待这个议题，美国政府已经就此向包括最高层级在内的印度政府提及过了。”而当这一案件被摆在印度政府官员面前时，他们表达了“吃惊和关切”，仅重复了外交部长苏杰生（S Jaishankar）在回应加拿大案件时类似的话语——这种行为“不符合我们的政策”。
	“根据同美国政府高级官员的讨论，我们认为印度政府正在进一步调查此事，将在几天内就此提供更多的情况。我们转达了我们的期待，即任何被认为对此事负责的人都应该被追究责任。”艾德丽安·沃森通过媒体明确无误给出了期待及“时间表”。
	但就在同一天，印度主要反恐机构国家调查局（NIA）的执法人员突击搜查了旁遮普邦数名与“锡克人支持正义”组织（Sikhs For Justice）及潘农有联系的人员的住所。
	突袭行动前两天，NIA登记了一起针对潘农的新案件，原因是潘农近期在社交平台上发布了呼吁锡克教徒不要乘坐印度航空班机的帖子。11月早些时候，他在一则视频中说，如果选择搭乘印度国家航空公司，人们的“生命可能陷入危险”，但他没有具体谈及原因。潘农本人通过西方媒体否认这是对印度航空的暴力威胁。
	印度媒体对此进行了铺天盖地的报道，这很容易让人联想起1985年6月加拿大历史上发生的最严重恐怖攻击。当时，一架由多伦多经伦敦飞往印度的印航客机在爱尔兰领空被“卡利斯坦运动”极端分子炸毁，以报复印度政府对锡克教分离主义分子的镇压。飞机上329人无一幸存。
	除了突袭行动，印度安全和情报界也少见地对外密集释放消息，力图影响舆论。即便在美国方面将包含大量丰富证据的起诉书公之于众后，印度情报界的消息人士通过印度媒体《印刷报》否认调查分析局（R&amp;AW）参与“暗杀计划”，“调查会显示出是否有任何个人或某些个人‘未经授权’实施了行动，但机构不应该受到指责。”报道引述一名印度R&amp;AW消息人士的话称。
	至少从印度情报界匿名人士的表述中，仍然没有看出他们研判事态发展已经超出常规。“处理此类事情的惯常做法是，”一名印度R&amp;AW高级官员说，“东道国的秘密部门会召见‘过分活跃’的情报官员，并告诉他不要做一个‘坏孩子’。可能还会温和地提醒该官员受到了监视，就像他们派驻我们国家的官员所受到的监视一样。如果问题真的升级，大使或高级专员可能会介入，但事情从来没有发展到这一步。”
	R&amp;AW前局长Vikram Sood的愤怒溢于言表，他批评美国公诉书旨在破坏莫迪在国防领域自力更生的努力。“美国想管教我们，着眼未来立规矩。”他12月1日在自己的X账号上写道，“所以本来可以在（谈判）桌子上整理好的东西却‘溅’得到处都是。”
	继R&amp;AW渥太华站站长帕万·拉伊 (Pavan Rai) 公开宣布被加拿大政府驱逐后，R&amp;AW在旧金山和华盛顿特区的代表处也被关闭，这使得该机构自 19世纪90年代在英迪拉·甘地总理任期中成立以来首次在北美没了代表。《印刷报》的记者Praveen Swami独家报道称，美国驱逐了R&amp;AW在旧金山的“一把手”高级官员，英国驱逐了R&amp;AW在伦敦的“二号人物”。此外，美国还拒绝允许该机构更换驻华盛顿机构的负责人——根据长期以来的惯例，新官员本应在该机构前局长萨曼特·戈尔（Samant Goel）定于6月30日退休之前上任。该负责人今年早些时候已经返回印度。
	之所以是旧金山，因为大约有50万锡克人现居美国，最大的社区位于加利福尼亚湾区和中央山谷，之后才是新泽西州和纽约。
	据印度消息人士称，英国情报部门曾多次对R&amp;AW在前局长戈尔的领导下越来越多地卷入锡克教侨民政治表示不满。戈尔曾是印度旁遮普省一名联邦警察署(IPS)警官，在加入R&amp;AW之前曾参与打击“卡利斯坦”极端成员的行动。
	长期以来，部分激进的锡克人主张在印度旁遮普地区建立一个独立的“卡利斯坦”国家。被印度列为非法组织的“锡克人支持正义”（Sikhs For Justice）2022年在加拿大为“卡利斯坦”举行独立公投，吸引了超过10万名加拿大锡克教徒参加。
	海外锡克人是印度侨民的重要组成部分。2020年到2021年，印度北部旁遮普地区农民曾因反对政府的农业改革法案而发起抗议活动，在这期间，锡克教海外侨民充分利用社交平台为国内的抗议活动筹集资金，使得这次声势浩大的农民抗议成功“出圈”，获得多位政治人物和公众人物的声援。
	美国《外交事务》杂志12月初发表的撰稿人文章也提及这段“恩怨”，并将矛头对准了印度现任国家安全顾问阿吉特·多瓦尔 (Ajit Doval) ，这位现年79岁的著名鹰派人物“曾在20世纪80年代作为印度情报局官员处理锡克教叛乱问题”。
	撰稿的印度资深政治新闻编辑哈尔托什（Singh Bal Hartosh）写道，印度情报机构不受立法监督，属于多瓦尔担任国家安全顾问的管辖范围。“众所周知，他亲力亲为，而且印度情报官僚机构等级森严，在没有得到多瓦尔批准的情况下，不可能发生像国际暗杀这样的高风险事件。”
	“种种迹象表明，多瓦尔在政府炒作‘卡利斯坦’的过程中发挥了关键作用。农场抗议活动结束后，以多瓦尔为代表的印度政府将‘卡利斯坦’作为与澳大利亚、加拿大和英国安全机构互动的首要焦点。”哈尔托什写道。
	但澳大利亚国立大学名誉教授、印度裔的前联合国助理秘书长拉梅什·塔库尔（Ramesh Thakur）持截然相反的看法，他从动机、收益和能力比拼等多方面考量，认为印度情报机构采取暗杀行动的可能性不存在。
	“任何间谍惊悚片的入门级爱好者都可以拆解这个阴谋。”他近日在英文的《日本时报》上撰写分析文章坚持认为，“（如果真是他们干的）印度最顶尖的间谍机构必然毫不知情爱德华·斯诺登揭露的美国全球监控能力，以及美国国家安全局几十年来是如何窃听德国前总理默克尔的谈话的。”
	“印度的潜在回报有限，被发现的风险非常高，被发现的后果非常严重。”拉梅什·塔库尔认为。（未完待续）
	（作者系上海媒体人，长期从事国际事务报道和写作）
</body></doc>