<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4574</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/china/2022-09-24/doc-imqmmtha8601197.shtml</url><title>扬帆启航！我国首艘航母辽宁舰入列10周年</title><datetime>2022-09-24 17:58</datetime><body>	2012年9月25日，辽宁舰正式交付海军，中国航母时代正式启航。
	作为海军转型的重要标志、新质作战力量的代表，改革强军十年来，以辽宁舰为“首舰”的海军航母部队加快推进转型建设、加快提升作战能力，探索出了一条具有中国特色的航母部队建设成长轨迹。
	这两天，中国第三艘航母福建舰，正在开展一系列装备安装和调试工作，相关试验任务也在同步有序推进。作为首艘国产弹射型航母，福建舰的诞生对航母部队的发展有着深刻的意义。
	福建舰航空保障部门部门长 马超：中国航母发展到今天，离不开举国上下对这项事业的倾注。短短十年时间，就实现了辽宁舰编队走向深蓝、战斗力跃升的目标，探索出了一条具有中国特色的航母发展之路。
	2012年9月25日，辽宁舰正式交付海军，中国航母时代正式启航。从那时起，辽宁舰肩负起人民海军转型重任，一路劈波斩浪，加快探索航母部队建设、加速向远海大洋延伸。改革强军10年来，辽宁舰实现飞鲨昼夜起降、突破岛链、实战部署，体系作战的辉煌战绩。
	如果把航空母舰比作中国海军挺进深蓝的“先锋”，那么航母舰载机，就是中国海军亮剑远海的“铁拳”。2017年，航母舰载机部队首次在辽宁舰上成功实现夜间起降。
	山东舰副舰长 徐英：实现夜间技术的突破，掌握夜间着舰技术，意味着我们具备了全天候，尤其是在夜间和复杂气象条件下执行任务的能力。发挥全时作战优势，从而在未来的战场上掌握更大的主动权。
	夜间空中伙伴加油、海上超低空突防、舰基空海对抗训练……为了缩短与世界先进国家的差距，一批批舰载机以身试险，和航母共同托起编队战斗力的“飞行高度”，在海天之间制胜未来战场。
	辽宁舰舰长 崔永刚：这些年，我们航母实现了跨越式发展，可以说中国特色航母之路在现实中成果得到检验。现在国产航母山东舰的使命任务，也在不断拓展、快速发展，首艘弹射型航母福建舰正蓄势待发。我们相信在不久的将来，“三航母”将会在更加广阔的国际舞台上展示我们的强大威力。
	在远海大洋书写航母转型备战“新航迹”
	辽宁舰航母编队作为远海防卫作战的战略力量，十年来，从无到有，从小到大。从能上舰，到能打仗，在实战实训中不断练精编队小体系，融入联合作战大体系，锤炼成了攻必克、守必固的海上精兵劲旅。
	前不久，正在西太平洋某海域开展训练的海军辽宁舰航母编队，远距离发现一批不明空情目标向编队高速近飞。判断、决策、行动，短短几分钟，编队指挥所果断下达出击指令，数架歼-15舰载战斗机直扑目标空域，编队各属舰从多个维度，由远到近构建严密攻防体系。
	从单平台到作战编组，到航母编队小体系作战，再到融入联合作战大体系……十年间，辽宁舰航母编队通过背靠背体系对抗、远海实战研练，深化舰潜机协同，不断提升航母编队体系作战效能。2017年，新型远洋综合补给舰呼伦湖舰入列，从此，航母编队有了一座流动的海上“加油站”。去年，在外舰持续跟踪下，呼伦湖舰与辽宁舰在西太平洋某海域顺利完成了海上实补，实现了敌情威胁背景下大批量、跨昼夜、长时间等多项补给新突破。
	紧随呼伦湖舰一起加入辽宁舰航母编队的，还有国产新型导弹驱逐舰南昌舰。除了新装备的助力外，作为航母编队重要的组成部分，舰载机飞行员成批次形成实战能力。如何让晋级编队的新成员，在编队作战中充分发挥自身优势，更巧妙地在战场排兵布阵，也成了辽宁舰航母编队重点探索的课题。
	辽宁舰舰长 崔永刚：我们航母编队的配属是根据任务的不同进行临时抽组、即插即用。为此，我们引入了一套标准的考核机制。这两年，通过考核的兵力越来越多，我们执行任务的选择性也就更大了。
	十年间，辽宁舰航母编队的体系作战能力不断增强，航迹也正在向远海深处加速度延伸。前不久，辽宁舰航母编队还开展了敌情威胁条件下的实战课题研练，不断融入联合作战大体系。
	航迹显初心 使命向深蓝
	人民海军忠于党，舰行万里不迷航。十年来，辽宁舰全体官兵在转型备战的生动实践中加速淬炼，用实际行动让“永远忠诚、永争第一”的舰魂在新时代焕发新光芒。
	鸣响汽笛，悬挂代满旗，辽阔的大海上，辽宁舰官兵以海军最高礼仪迎接母舰10周岁的生日。无论是服役20多年的航母第一代老兵，还是刚上舰朝气蓬勃的新生力量，大家庄严宣誓。这一刻，犹如10年前辽宁舰刚刚入列时一样，官兵们满怀壮志再次扬帆起航，迈进下一个新征程。
	辽宁舰政委 王泽森：十年来，我们全舰官兵牢固树立舰听我指挥，我听党指挥的忠诚意识，一切工作坚持以战为主导，以战为中心，实现了从“能航行”到“能打仗”的能力跃升，取得了部队建设发展的阶段性成果。
	对于每一名航母部队的官兵来说，能够经历实战检验，是成长过程中最迫切的梦想。近年来，走向深蓝让官兵们有了更多机会磨炼胜战技能，强化战斗意志。这期间，航母政治工作紧跟作战进程，舰党委充分发挥领战职能，把政工链融入指挥链，作战交战链。
	辽宁舰某中队教导员 朱悦萌：辽宁舰的十年只是一个开始，未来还会有更多的十年，我们新生代航母人将会不断锐意进取、向战而行，在未来与辽宁舰一起挺进更深的蓝。
	十年来，以辽宁舰为核心的航母编队，加快提升体系作战能力，在风云变幻的国际形势中，劈波斩浪，成为彰显大国自信和实力的窗口，也为全国人民带来坚定的力量。
	[原标题]扬帆启航！我国首艘航母辽宁舰入列10周年
	来源 | 央视新闻客户端
	编辑 | 岳雨田
	责编 | 陈   柱
</body></doc>