<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4589</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-01-22/doc-inaeikxt5356242.shtml</url><title>百济神州子公司违法发布处方药 吃到罚单</title><datetime>2024-01-22 02:04</datetime><body>	每经记者 林姿辰 每经编辑 杨 夏
	因为在酒店会场摆处方药易拉宝广告，国内头部创新药企业百济神州（SH688235，股价127.25元，市值1723.88亿元）的子公司吃到了数十万元的罚单。
	近日，上海市市场监督管理局官网显示，百济神州（上海）生物科技有限公司（简称“百济神州上海”）因利用广告对商品或服务作虚假宣传被罚款40万元。
	根据百济神州招股说明书，百济神州上海是百济神州的全资子公司，是上市公司的境内销售团队，主要业务是药品商业化。而百济神州近年来的销售费用连年上涨，2023年前三季度，公司销售费用已经达到51.66亿元。
	另外，由于销售费用和研发费用高企，公司目前仍为亏损状态。本次被卷入事件的药品“帕米帕利胶囊”在2023年上半年的产品收入同比下滑18.6%。
	违法发布处方药广告
	根据行政处罚决定书，2022年8月18日，百济神州上海在举办“百汇泽城市会”会议，并于会议期间在社会公共区域以易拉宝及宣传单页为载体发布帕米帕利胶囊广告，宣称“百汇泽（帕米帕利）是唯一获批3L gBRCAm铂敏感和铂耐药的复发性卵巢癌治疗的PARP抑制剂；CGCS指南推荐帕米帕利作为复发性卵巢癌治疗首选药物；医保患者月治疗费用仅1929元”。
	资料显示，帕米帕利胶囊（商品名“百汇泽”）是百济神州最新一款自研商业化产品，于2021年5月在国内获批上市，并于2021年12月被宣布纳入国家医保药品目录，可用于既往经过二线及以上化疗的伴有胚系BRCA（gBRCA）突变的复发性晚期卵巢癌、输卵管癌或原发性腹膜癌患者的治疗。不过，因为该产品为处方药，只能在国务院卫生行政部门和国务院药品监督管理部门共同指定的医学、药学专业刊物上打广告。
	经查实，百济神州上海受百济神州有限公司委托，负责帕米帕利胶囊的营销工作。“百汇泽城市会”会议期间，为提高产品的知名度及销量，百济神州上海通过宣传单页、易拉宝等形式在公共场所推广药品帕米帕利胶囊。
	上海市静安区市场监督管理局认为，百济神州上海在公共场所以易拉宝及宣传单页的形式宣传上述处方药，其广告宣传受众为不特定对象，会对没有专业医学、医药知识的普通患者和消费者的选择产生影响，不能保证用药的科学、正确、合理、安全。百济神州上海的行为违反了《中华人民共和国广告法》第十五条，构成了违法发布处方药广告的违法行为，但由于违法行为持续时间不足3个月等裁量因素，综合考量对其从轻处罚，罚款40万元。
	1月19日晚，百济神州方面对《每日经济新闻》记者表示，此次被处罚的起因是由于带有医学信息的易拉宝摆放位置不当。公司将引以为戒，在今后工作中更加严格遵守相关法律法规。
	涉案产品销售下滑
	除了揭示了医药行业惯用违法宣传伎俩，本次事件也引发了市场对百济神州商业化产品的关注。
	作为国内头部创新药企业，百济神州是全球首家“A+H+N”三地上市的创新药企业，2019年11月和12月，公司的泽布替尼、PD-1替雷利珠单抗陆续在国内获批上市；2021年5月，百汇泽（帕米帕利）在国内获批上市，百济神州3款自研药物的商业化产品组合正式形成，并一直延续至今，期间不乏药物新适应症获批。
	但值得注意的是，在百济神州的商业化元年，公司的人员流动较为频繁。百济神州的“商业化运营”四人组原本包括朱益飞、边欣、吴清漪、刘焰，其中前两者在2019年3月相继离职，吴清漪和刘焰则分别于2021年10月和2022年6月离职。目前，公司的大中华区首席商务官是殷敏，其于2022年1月正式加入百济神州，此前曾在阿斯利康中国担任肿瘤事业部负责人。
	近年来，百济神州的商业化团队逐渐扩大，销售费用也水涨船高。根据公司财报，2019年底，公司全球商业化团队由2017年的150多人增长至900多人；到了2021年和2022年，这一数字分别增至3100人和3500人。
	2020年至2022年，百济神州的销售费用分别为26.18亿元、44.52亿元、59.97亿元，销售费用率分别为123.46%、58.66%、62.69%；2023年前三季度，公司销售费用已经达到51.66亿元，销售费用率为40.13%。
	不过，由于销售费用和研发费用高企，百济神州目前仍为亏损状态，2020年至2023年前三季度，公司分别实现归母净利润-113.84亿元、-97.48亿元、-136.42亿元、-38.78亿元。而被卷入本次事件的帕米帕利胶囊在2023年上半年的收入有所下滑，财报显示，2022年，百汇泽产品收入为546万美元，同比增长49.1%；2023年上半年，百汇泽产品收入372.5万美元，同比减少18.6%。
</body></doc>