<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4596</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezvqqa6793691.shtml</url><title>科大讯飞最新发布！打造下一代智能交互新范式</title><datetime>2025-06-12 21:25</datetime><body>	6月12日，2025科大讯飞智能交互产品升级发布会在深圳成功举办。以“交互领航智启新章”为主题，数百位企业代表、优秀开发者与AI技术专家齐聚一堂，共同开启大模型时代的交互新未来。
	AIUI、机器人超脑、虚拟数字人与讯飞星辰四大开发平台率先登场，展示软硬件协同优化，以技术创新降低行业智能化门槛。聚焦办公、人力与企业数字化等刚需场景，现场发布十大场景化方案，以开箱即用的方式，加速AI技术从通用能力向垂直场景价值转化。
	在发布会现场，100+创新产品零距离开放体验，从健康理疗机器人、儿童陪伴玩具到智能眼镜，生动展现智能交互的无限潜能。2025 iFLYTEK AI开发者大赛同场启航，以技术平台之姿汇聚全球创新力量，开启智能时代的新征程。
	开放平台总经理赵艳军在现场分享到，大模型浪潮正在推动开发者高质增长，讯飞生态合作伙伴已突破1152万，海外开发者遍布“日韩、新加坡、中东及欧洲”等，构建起全球领先的AI开放生态。立足浪潮之巅，机器人、智能办公与智能穿戴领域开发者数量翻倍增长，数字人年创作量激增16倍且人均交互频次提升6.5倍，大模型时代的交互范式正在变迁。
	打造类人陪伴型交互 AIUI开放平台「焕新升级」
	自2015年发布国内首个智能人机交互界面以来，AIUI历经十年技术迭代，以连续十年的高可靠线上服务保障，实现日均交互量突破3亿次，链接生态伙伴20万+，终端设备数22.5亿，成为全球智能交互领域规模化落地的关键基础设施。
	今天，新一代AIUI交互平台基座以大模型为引擎，赋予机器情绪识别、创意生成与深度语义理解等类人多模态能力，为企业和用户提供更高效、更具温度的智能体验，成为产业智能化升级的核心支撑。全新升级的AIUI，成为以讯飞星火大模型为核心的全链路交互开发平台，推动人机关系从“工具型接口”进化为“类人协作伙伴”。
	当然，人机交互远不止“语音识别 + 大模型”那么简单，而是一个涵盖感知、理解、响应与记忆的复杂系统工程。AIUI构建了从设备端声学处理到云端智能理解，再到内容响应与定制开发的完整交互链路，实现高效、可规模化的人机交互，为智能产品提供核心交互能力。
	语音大模型 更聪明的倾听者
	深度优化的噪声拒识与声纹过滤技术，让全新的AIUI在嘈杂环境中精准捕捉有效指令。当用户迟疑、等待或附和，系统会主动延长拾音时间，彻底解决传统方案误触发和抢答的痛点。
	交互大模型 有温度的对话伙伴
	基于千万级高情商对话训练，星火交互大模型在情绪共鸣、耐心倾听等维度显著跃升。设备不再被动响应指令，而是化身能感知喜怒哀乐的"共情体"：沮丧时给予安慰，兴奋时分享快乐，真正成为懂情绪的智能伙伴。
	精品内容资源 懂娱乐的生活助理
	平台整合4000万首正版音乐、1200万小时有声内容及数十种场景智能体，构建“通识+搜索+信源”的智慧引擎。通过意图理解与聚合搜索，为用户提供“能搜、能听、能唱、能看”的立体陪伴。让AI真正成为懂娱乐、会帮忙、有温度的生活伙伴，同时大幅提升开发效率。
	类人记忆系统 共同成长的陪伴搭子
	用户可通过AIUI一键配置"早教老师"等官方角色，或定制"家庭管家""虚拟闺蜜"等个性身份。系统基于对话历史能够存储用户的喜好、性格，以及生平的事件，让交互越来越懂用户，实现角色与用户"共同成长的陪伴"。
	极速响应 自然对话新标准
	从设备控制、内容点播到知识问答与情感陪伴，一套交互模型无缝覆盖所有场景。音频端到端响应仅需1.6秒，真正做到"不抢话、不冷场"，以量产语音系统中绝对领先的速度，重塑自然对话新标准。
	从基础平台能力，到异化场景需求，AIUI通过垂直方案的精细化打磨持续拉近人机交互距离。
	首发！儿童专属交互方案。当发音模糊、表达跳跃的“咿呀童语”让传统交互系统难以招架，讯飞特别推出7911儿童交互开发套件，以低算力、低功耗、功能全等特性，赋能智能玩具、学习机等产品“听懂童言、守护童心”，真正成为孩子的成长伙伴。
	针对儿童发音特性训练的声学模型，结合语义纠偏技术，即使吐字不清的跳跃式提问也能精准解析，实现“开口即响应、对话无卡顿、意图秒理解”的新 代畅快体验。同时，儿童交互方案专门为儿童打造了寓教于乐的内容，融趣味游戏、早教技能、情感陪伴等，培养孩子的语言能力与认知发展。实时感知情绪的能力，既能够给予孩子心理疏导，也能触发家长预警。当然，通过严选儿童故事和音乐信源，构建起了绿色健康的数字成长环境。
	面向儿童打造专属交互方案
	三麦阵列降噪技术发布，让智能眼镜走进现实。针对嘈杂公共环境，实现佩戴者与他人声音精准区分，支持一对一私密对话。讯飞开放平台产品经理马士玥为我们现场演示了智能眼镜的更多实用功能，比如监测食物热量、逛展导览讲解、与国际友人无障碍社交等等。
	智能眼镜让中外交流无障碍
	AIUI构建软硬一体的智能体矩阵。在智能家居领域，AIUI支持语音控制电视、冰箱、空调等设备，更引入“影视、康养、美食”等垂类智能体，已成功落地海尔电视。在智能办公场景，讯飞推出AIPC方案，实现本地算力与云端大模型协同，保障数据隐私前提下完成离线文档生成、数据处理等任务，打造“安全高效”的办公新范式。
	平台通过联结生态伙伴，打造集硬件、AI交互与业务场景于一体的完整解决方案，助力机器人在多元场景中加速落地。依托开放生态体系，平台携手硬件厂商与方案商协同创新，推动智能技术与实际场景的深度融合。
	让机器人声动相随
	机器人超脑平台「智慧升级」
	讯飞机器人超脑平台是专为机器人打造的“智能中枢系统”，融合视听感知交互能力与基于大模型的机器人大脑，构建“端-云协同”的AI架构。在端侧，平台提供多模态降噪、人脸识别、物体检测、端侧大模型等本地感知与计算能力；在云端，依托语音大模型与具身智能技术，实现“察言观色”的类人化交互与复杂任务理解。
	平台以软硬一体的形态，面向机器人厂商、个人开发者等提供标准化AI能力集成方案，成为500家机器人客户的共同选择，助力机器人“听得清、看得懂”。
	同时，提供覆盖多类机器人形态的专业交互解决方案：比如面向人形机器人，采用“前四后四+正前方多模态”阵列，精准捕捉用户指令；面向四足机器人，通过定制降噪模组，适应复杂地形；面向轮足机器人，搭载环形6+1麦克风，实现360°声源定位。结构贴合，加速智能机器人产品落地。
	聚焦三大关键能力提升，机器人超脑平台焕新升级：
	多人多模态交互：传统机器人常因环境噪音或多人同时指令陷入混乱，而超脑平台通过融合语音、情绪、行为等多维信息，将环境感知准确率提升至92%。
	全离线交互套件：在安全敏感的工业场景，端侧部署的大模型支持离线指令控制与对话，确保无网络环境下的可靠响应。
	敏捷部署方案：“即插即用”的智能语音背包，无需改造硬件本体即可赋予机器人语音交互能力，打通运动控制与业务逻辑。
	在讯飞开放平台产品经理丁瑞与宇树机器人的联袂演示中，搭载智能语音背包的G1不仅精准完成赛博太极拳等高难度动作，还展示了彩虹屁生成、撩妹小心机等高阶社交技能，从沉默的硬件“秒变”社交达人，展现类人化交互魅力。
	同时，具身智能训练一体机以“采训推一体化”赋能垂直场景：通过高质量数据采集与多场景适配，助力物流、仓储机器人突破“最后一公里”任务拆解瓶颈，复杂任务执行成功率超95%。
	国内大多数智能交互机器人厂商已采用了机器人超脑平台的软硬件一体化解决方案。未来，平台将持续挑战具身智能的深水区——让机器人不仅“听懂指令”，更能“主动思考”，以类人级领悟力成为人类的伙伴。正如“讯飞超脑2030计划”的愿景：懂知识、善学习、能进化，让机器人走进每个家庭。
	打造聪明灵动的数字分身
	虚拟人交互平台「创新升级」
	凭借全栈式虚拟数字产品和服务，讯飞虚拟人交互平台已深度赋能媒体、教育、文旅、金融、政务等千行百业，并斩获信通院L5等级认证。
	依托业界领先的多模态感知与生成技术，平台实现了数字人构建的"极简革命"：用户仅需一句话复刻声音、一张图生成数字分身，即可在82种语言场景中构建专属虚拟形象。这种"分钟级"创建能力彻底打破了技术壁垒，推动数字人应用从企业专属走向大众普及。截至目前，平台已积累超100万的声音复刻用户，超10万的数字分身资产，真正实现"每人皆可拥有数字分身"的愿景。
	发布会现场，科大讯飞开放平台总经理赵艳军通过照片与语音生成的数字分身“小赵”，无缝接管了后续演示，不会忘词、不会结巴、不用学就会多门外语，让人亲身体会了数字分身的神奇与高效。
	为突破传统数字人固守屏幕的局限，讯飞平台发布移动数字人解决方案，实现“能说、会动、可感知”的真实互动体验。在现场演示中，讯飞开放平台产品经理储佳杞一句话召唤出数字人“小雨”现身点评发布会。当被问及“发布会最大亮点是谁”时，TA风趣回应：“当然是形象出众、能说会动的本尊我啦！”引发现场笑声不断。面对嘉宾的随机提问，小雨也展现出流畅自然的对话能力，互动氛围十足。
	该方案以带移动底座的55寸OLED透明屏为载体，呈现具备高还原度的拟人形象。通过360°声学定位与多模态交互技术，系统可精准识别观众位置与指令来源；结合星火大模型与定制知识库，实现上下文语义理解与智能应答。全流程支持一站式播控与部署，目前已在博物馆、营业厅等场景成功落地，凭借自由移动与沉浸式交互，为公众导览和品牌体验带来全新升级。
	当数字分身开始流畅播报PPT、移动导览员能自主规划路线并与观众实时互动时，我们看到的不仅是技术参数的提升，更是人工智能向"以人为本"的实质性跨越。未来，平台将持续深化多模态认知智能，让数字人从工具进化为真正的"智能伙伴"，助力千行百业开启数智化新篇章。
	深度定制你的AI应用
	星辰开发平台「专业升级」
	随着大模型进入深度推理时代，模型自主规划使用工具能力得到极大提升。在复杂任务拆解、多工具协同领域，AI Agent正展现出类人的认知决策和任务处理水平。讯飞星辰Agent开发平台以开放技术底座与一站式定制能力，正加速开发者高效创新。
	星辰Agent开发平台已接入“星火、DeepSeek、Qwen、Llama”等主流大模型，支持企业灵活调用自有模型或第三方能力，通过一键切换与对比调试，彻底打破模型选型的“黑箱”困境。
	以智能效果测评为例，传统开发中Prompt设计依赖经验试错、模型选型缺乏量化依据的痛点，被“三模同台竞技”的评测模式精准化解——开发者可直观对比不同模型在相同任务下的表现差异，快速定位最优方案，将试错成本转化为数据驱动的决策效率。“透明化”工具链设计，提升智能体构建质量，并让企业得以享受“高可用、低成本”大模型服务。
	深圳作为外贸第一城，报关是必不可少的业务，像这样相对复杂的流程任务以往需要专门独立开发。讯飞开放平台产品经理丁瑞现场演示了基于星辰Agent开发平台，个人开发者仅需选择预置模板并输入场景化Prompt，即可快速构建报关单识别Agent的全流程。不仅可以识别版面信息，还能对上下文进行整体理解，并进行形式规范的输出。
	面向企业级需求，星辰Agent专业版的推出进一步彰显讯飞对产业痛点的回应。通过扩容资源池、强化高阶功能，平台为企业提供从用量保障到定制化服务的全链路支持。尤其在模型与Prompt的协同优化上，专业版通过结构化数据反馈与效果追踪，将原本模糊的“经验主义”升级为可量化的科学流程。
	若说Agent平台解决了“智能体如何高效构建”的问题，星辰MaaS平台则聚焦于“模型如何贴合场景需求”。面对通用大模型在垂直领域的“水土不服”，星辰MaaS平台通过一站式精调工具链，将行业数据转化为专属模型的核心竞争力。
	从集成星火、DeepSeek等多元模型，到提供国产化算力支撑的99.97%服务稳定性，平台不仅降低微调门槛，更以全生命周期管理确保模型从训练到推理的无缝衔接。这种“即用即销”的自主托管模式，让中小企业也能拥有媲美大厂的模型迭代能力，让再小的场景需求也能拥有专属模型服务。
	星辰系列开发平台的深层逻辑，是通过MaaS与Agent的协同，打造“模型精调-智能体开发-场景落地”的闭环生态。开发者可基于MaaS训练垂直模型，转而通过Agent平台快速封装为智能体，最终在星辰生态中完成从技术到产品的转化。这种“双轮驱动”的模式，既满足了企业对模型可控性的需求，又保留了智能体的灵活扩展空间，为千行百业的数字化升级提供了“乘数效应”。
	回望2023年，讯飞星火助手平台作为国内首批类Agent平台的探索者，已悄然铺就星辰生态的基石。如今，超30万专业开发者的积累，印证了“让每个人构建AI应用”的初心。站在大模型规模化落地的拐点，讯飞星辰平台正以开放姿态串联技术与场景，让AI应用开发从“少数派游戏”变为“大众创新”的新范式。
	十大标杆场景应用方案
	为每个人带来「效能升级」
	在人工智能加速重构工作模式的当下，讯飞以大模型技术为基座，深度布局办公、人力资源与企业数字化等核心场景，助力企业与机构实现效率跃升与智能化转型。
	从内容创作到会议纪要，职场办公更高效
	升级后的讯飞智文从PPT工具拓展为智能文档平台，支持多类型文档生成与协同编辑，结合AI图表、文生图等功能，成为央国企私有化首选。
	讯飞绘文基于大模型+RPA技术，为180万创作者提供“选题→配图→成文→发布”一站式智能服务。打造“智能+专业”的创作新范式，让内容生产更高效、更优质。
	星火纪要则依托语音转写与大模型技术，实现会议全流程智能化：会前材料预审提升识别精度，会中多语种实时转写准确率超98%，会后自动生成合理度达90%的纪要，彻底解放人工整理负担。
	而讯飞绘镜通过端到端视频生成能力，整合TTS、音乐素材与多模型优势，将创意一键转化为视觉影像，为营销、培训等场景提供高效支持。
	从招聘初筛到岗位培训，选才育才更精准
	讯飞智聘通过简历解析、AI面试与可视化报告，帮助企业节省80%初筛成本，其基于历史数据的胜任力模型构建能力，显著提升选才精准度。
	面向一线岗位培训的星火陪练，则以5分钟快速搭建训练路径、96%对练准确率的优势，覆盖汽车、保险等行业每年超千万次的实战演练。通过模拟场景对话与立体化多维分析，显著提升培训效果，同时大幅降低培训成本。
	从招投标到展厅讲解，加速企业数字化
	招投标大模型针对千页级标书文件，实现初稿生成与智能评标，覆盖度达99%，错漏减少87%，已在多家央国企落地。
	星火知识库基于RAG技术与大模型推理能力，实现多模文档解析、知识溯源与深度问答，检索效率提升200%，复杂问题准确率达85%，为客服、营销等场景提供决策支持。
	星火快答则通过虚拟人与多模态交互，打造展厅智能讲解方案，以科技感体验重塑企业展示场景。
	从行业深耕到社会赋能，人工智能全域覆盖
	除核心场景外，讯飞技术持续辐射更广泛领域：门店营销专家通过软硬件协同激活线下销售体系，政务专员覆盖咨询、预审全流程提升办事效率，AI导游与数字人在文旅场景推动文化传承，而公共服务领域的透明屏2.0与轨道交通大模型，则以跨语言交互与自动化服务优化公共体验。
	AI识股
	100+黑科技展品与60分钟极限开发 智能交互发布会「体验升级」
	科幻感爆棚的智能交互展区，讯飞及生态伙伴携100+新品惊喜亮相，覆盖智能穿戴、人形机器人、机械臂、数字人及AI+娱乐/医疗/工业等全场景。在这里，理疗机器人可为你“望闻问切”，AI眼镜轻松实现听歌聊天、跨国无障碍对话，电视因一句话自动播放节目，浴室镜化身灯光管家——交互不止于“能用”，更追求“好用”与“悦己”，可谓一步一惊奇。
	参观者们与智能产品进行热情互动
	当观众还沉浸于展区体验时，隔壁的「60分钟极速挑战：唤醒开发板“童芯大脑”」竞技正酣。作为发布会儿童方案的延伸实践，选手依托星辰Agent开发平台，在极短时间内构建出具备情绪识别与童趣对话能力的儿童交互Agent，为硬件注入智慧人格。最终，比亚迪电子（国际）有限公司沈院以“儿童多功能聊天助手”摘得桂冠。
	更大的创新舞台同步开启：2025科大讯飞AI开发者大赛正式启航！本届赛事覆盖36道应用赛与72道算法赛，特设智能座舱交互评测、多模态虚拟人对话等前沿赛道，以开放的生态与前沿的赛题，推动人工智能新生代的成长。
	向新而行，攀登不止！26年坚持人工智能源头技术创新，讯飞推出168语种机器翻译、60+语种语音交互的技术长城。通过“星火+硬件+场景”智能交互闭环生态，将多语种AI透明屏、星火快答等创新成果推向海外，推动中国智造融入全球数字化转型浪潮。
	顶天立地的技术信仰，持续引领交互的浪潮。开放共享的生态理念，让机器“理解”每一次倾诉，让AI传递每一份温度。
	交互领航，智启新章。让我们共同迈进智能交互的新时代！
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>