<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4598</id><url>https://news.sina.com.cn/o/2024-01-18/doc-inacyawy9397378.shtml</url><title>A股深V背后：百亿资金大“抄底”，公募基金这样看未来走势</title><datetime>2024-01-18 19:16</datetime><body>	1月18日，有关“A股”的话题几度登上热搜。上午，上证指数跌破2800点，下午收盘，上证指数2800点失而复得，最终报2845.78点，微涨0.43%。
	在A股“深V”收涨背后，多只ETF基金迎来放量大增。事实上，近日来，不少资金入场“抄底”，1月18日，4只沪深300ETF合计成交额311.87亿元。多家公募基金看好A股后续行情，建议时刻关注情绪修复后的回升机会。
	上证指数2800点失而复得，业内：下跌更多是情绪驱动
	1月18日，A股是“深V”波动的一天。截至收盘，上证指数2800点失而复得，收涨0.43%，报2845.78点，深证成指涨1%，收报8847.00点；创业板指涨1.93%，收报1732.36点。沪深两市成交额达8648亿元，北向资金净卖出7.41亿元。
	其中，炒股软件、光通信、高送转以及英伟达产业链等概念指数涨幅靠前；从行业板块来看，电脑硬件、发电设备、酒类、通信设备、保险引领行业涨幅；同时，机场、电信、互联网、餐饮旅游、半导体等行业指数涨幅也较靠前。
	此前一天，A股市场调整幅度同样较大，上证指数下跌2.09%，报收2833.62点，跌破2022年4月低点。
	鹏扬基金向贝壳财经记者表示，近期市场连续两天剧烈波动。具体来看，最近的下跌更多是资金和情绪驱动，海外也有扰动，受基本面影响相对有限。
	“1月以来资金面面临极大压力。”鹏扬基金表示，部分复杂结构化产品加速了市场调整速度；投资者自身的避险情绪浓重，出现止损盘；与此同时，加速下跌的行情加剧市场恐慌情绪，较多投资者在缺乏成交量环境下仍然卖出，放大行情波动。此外，关于经济及政策的预期有所落空。
	鹏扬基金表示，海外方面，美联储降息节奏可能弱于市场判断，海外指数滞涨。去年11月后通胀下行外加美联储停止加息，全球投资者加速交易美联储宽松，但从近月数据来看预期可能过于提前，各国指数估值也接近历史高点。
	百亿资金入场抄底 多家公募看好A股市场后续
	值得注意的是，在A股调整之际，不少资金入场“抄底”，沪深300指数放量大增。
	贝壳财经记者据Wind数据发现，今年以来，场内资金借道股票ETF“越跌越买”，ETF份额增加452.90亿份，同比增长2.24 %，达到20631.61亿份。目前ETF基金数目达到900只，其中，份额增加最大的指数标的为沪深300，同比增长10.45%，有22只基金跟踪。
	具体来看，1月18日，沪深300ETF成交额持续放大，华泰柏瑞沪深300ETF、嘉实沪深300ETF、易方达沪深300ETF和华夏沪深300ETF成交额分别达到152.57亿、59.08亿、56.67亿、43.55亿元，4只沪深300ETF合计成交额近311.87亿元。
	“综合来看，当前情绪短暂低点，进攻视角可以考虑逢低买入，防御视角需要时刻关注情绪修复后的回升机会。”鹏扬基金认为，当前市场已逼近极限水平，大部分股票已经处于高性价比区间。1月18日行情盘中翻转也显示，恐慌期本身也很难持续，向下空间有限，中长期布局的性价比很好。
	前海开源基金表示，看好A股中期行情。从估值水平看，当前上证指数、沪深300等股债收益差已跌至-2倍标准差以下，达到2010年以来的低点，隐含的悲观预期已较为充分，市场进一步下行空间有限；尽管国内经济复苏节奏有所波动，但经济回升趋势确定，基本面触底改善将对市场回暖提供重要支撑；国内转型下货币政策预计将维持宽松，美联储降息趋势确定和国内外流动性宽松共振下将为A股提供流动性增量。
	博时基金认为，在各项政策的支持下，我国经济延续修复的态势没有改变。当前A股面临的宏观大环境相对比较友好，市场可能更多的是缺乏信心，在经济修复曲折前进的情形下，信心的修复还需要时间。短期A股将继续在底部震荡、中长期向好的态势不变，需要更多点耐心，以时间换空间，等待市场企稳向上。
	南方基金认为，往后去看，A股估值已经处在较低位置，性价比高，具备超跌反弹动力。 近期政策端对房地产行业的支持力度进一步增强，央行通过重启PSL、颁布住房租赁贷款等方式，进一步加大对地产行业的货币支持力度。去年12月社融和人民币信贷数据显示融资需求和供给相对稳健。随着“三大工程”及增发国债资金拨付和使用，有望支撑未来阶段的社融稳步回升。
	新京报贝壳财经记者 胡萌 编辑 岳彩周 校对 柳宝庆
</body></doc>