<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4604</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-04/doc-ineywsqh4543910.shtml</url><title>李在明就职演讲：韩国面临多重危机，将大力支持AI等产业！韩国股市大涨，步入技术性牛市</title><datetime>2025-06-04 12:33</datetime><body>	每经编辑|何小桃
	据央视新闻报道，当地时间6月4日上午，新当选的韩国总统李在明在韩国国会正式宣誓就职。李在明宣誓后发表就职演讲。
	李在明称，韩国面临多重危机，将带领民众团结、消除对立。他强调将努力结束对立，将不分政治立场和阵营努力团结韩国民众。
	李在明还表示，将启动紧急经济专班，依靠国家财政实现经济良性循环。他表示，韩国正面临民生、经济以及外交等多重困境，未来将打造真正以人民为主人的国家，促进经济发展，开发新的增长动力。未来韩国将大力支持人工智能、半导体等高科技产业，打造工业强国，增强韩国国际竞争力。
	李在明还称，将推行“实用外交”，追求国家利益最大化，创造和平、繁荣的未来。
	李在明表示，将努力消除韩国地域发展不均衡，促进韩国文化产业继续走向世界。
	韩国行政安全部说，韩国国会议长等要员、政党代表、国会议员、国务委员等约300人参加宣誓就职活动。
	李在明于当天当地时间6时21分开启总统任期。当地时间8时7分许，李在明听取了联合参谋本部议长金明秀关于军队统帅权移交的汇报。
	值得注意的是，今天韩国股市高开，截至发稿，韩国KOSPI指数大涨2.38%，较4月低点上涨20%，进入技术性牛市，韩国KOSPI200指数也大涨2.53%。
	李在明在竞选活动中曾表示，他认为韩国KOSPI指数的目标应为5000点，但未明确时间表。
	韩元兑美元上涨，目前报1372.05。
	韩国十年期国债收益率上涨94个基点，报2.895%。
	李在明：将总统府迁回青瓦台
	据参考消息援引韩联社6月4日报道，韩国当选总统李在明推进将总统办公室迁回至原总统府青瓦台的方案。这距离前总统尹锡悦2022年5月10日将总统办公室搬迁至龙山国防部大楼仅3年多。但在青瓦台维修工作完毕之前，预计李在明将前往龙山总统府上班。
	据报道，李在明5月30日做客韩国中央东洋广播公司电视台优兔频道一档节目时表示，龙山总统府存在窃听、警卫等安全问题，青瓦台才是最合适的办公场地。但他反对在政府综合办公楼等其他地点设置临时办公室，称不必浪费那么多预算，将尽快完成维修工作后迁回青瓦台。
	李在明未就是否入住位于汉南洞的总统官邸表态，但鉴于警卫等问题，李在明恐难往返于仁川市桂阳区的私宅和龙山总统府上下班。
	据悉，李在明方面也在讨论总统官邸搬迁方案，以避免给市民出行造成不便。但他何时搬迁住处也尚未敲定，由于李在明任期将不经总统职权交接期就直接开启，鉴于警卫和设施维修等问题，敲定搬迁住处等事宜需要一定时日。
	李在明胜选讲话：
	将打造和平共处的朝鲜半岛
	据参考消息援引韩联社6月4日报道，韩国共同民主党总统候选人李在明4日在当选总统成定局后，前往首尔汝矣岛发表讲话，表示必将克服内乱局面，杜绝军事政变。
	李在明表示，将践行恢复民主主义、维护国民主权、建设和谐社会的使命担当。他承诺，将从确定当选总统的那一刻起，全力以赴提振经济和改善民生。他还说，今后将切实履行保障国民生命和安全的国家首要任务。
	报道称，李在明承诺，他将打造和平共处的朝鲜半岛。他将基于强大的国防力量具备对朝威慑力，与此同时，也要与朝方进行对话与沟通。他将寻求韩朝和平共荣的方法，迅速稳控朝鲜半岛局势，将“韩国风险”降至最小，致力于避免安全问题给民生带来负面影响。
	据报道，李在明还强调要警惕社会充满厌恶情绪，进而出现分裂对抗。他说，即便政坛会出现拉帮结派，但国民不必这么做。团结国民系总统使命所在，“我将铭记这份使命”。他提议国民携手建设“抑强扶弱的大同世界”，实现人人享受平等机会。
	寒门子弟的逆袭“剧本”
	据央视新闻报道，李在明1964年出生于庆尚北道安东市的一个贫困家庭，在家中七个孩子中排行第五。父亲沉迷赌博，全家靠母亲帮佣与捡拾垃圾维生，常食不果腹。
	李在明童年时期在城南市的家（韩国《中央日报》）
	“我从小在贫困中长大，连初中都没能上。”李在明在回忆录中写道。这段经历塑造了他对底层民众的理解，也埋下了改变社会不公的种子。
	小学毕业后李在明因贫困辍学，为谋生计全家搬到城南市，他也辗转工厂打工，其间遭遇机械事故，左臂重伤落下终身残疾，此伤使其免服兵役；
	父亲曾斥责其读书无用，甚至撕毁课本，李在明一度绝望到两度自杀未遂。
	18岁起李在明白天打工、夜间备考，先后取得初中、高中文凭，并考入韩国中央大学法学院。
	工厂打工时期的李在明（第一排右一）（韩国《中央日报》）
	22岁时李在明依靠奖学金完成学业，从韩国中央大学毕业。
	1986年，李在明通过司法考试，随后开启人权律师生涯；
	长期为劳工、贫民提供法律援助，因意识到“仅靠诉讼无法改变体制”，决心从政。
	李在明在大学毕业典礼上与父母合照（韩国《中央日报》）
	李在明的总统之路可谓充满坎坷、屡败屡战。
	2017年，李在明首次参加总统选举党内初选，虽不敌文在寅，但已奠定全国性政治人物地位。同年，他携妻子参加一档韩国热门综艺节目，一改往日尖锐形象，塑造亲民人设。
	李在明与妻子金惠景拍摄的照片（韩国《中央日报》）
	2021年他再次成为共同民主党总统候选人，却在2022年大选中以不到1%的微弱差距惜败尹锡悦，创下韩国选举史上最小差距纪录。
	2025年4月，尹锡悦被国会弹劾罢免，韩国政坛风云突变。李在明辞去党首职务，以89.77%的压倒性得票率赢得党内初选，第三次向总统职位发起冲击。
	胜选后，国家十字路口怎么走？
	分析称，李在明当选正值韩国社会处于前所未有分裂状态。此次大选不是一场普通的选战，而是韩国社会撕裂的终极对决。弹劾风暴、保守内讧……60天的压缩赛程，将韩国政治推向沸腾临界点。保守派与进步派之间势同水火，政治对立已渗透到家庭、职场等各个层面。弥合这一裂痕将是新总统的首要挑战。要终结这一乱局，李在明需在制度重建、政治和解、外交平衡三方面采取颠覆性策略，同时直面自身司法风险与历史包袱。
	综合韩媒报道，胜选的同时李在明还面临选举违规、贪腐与权力滥用、长子被曝非法赌博等“家族腐败”丑闻和争议。悬而未决的司法案件仍是潜在危机。首尔高等法院将李在明涉嫌违反《公职选举法》一案的二审重审首次开庭日期延期至大选后的6月18日进行。若重审法院最终判李在明有罪，将引发宪政危机。
	媒体分析称，此次选举不仅是政党轮替，更是韩国社会对发展道路的全民公投。而更大的考验可能才刚刚开始。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>