<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4605</id><url>https://news.sina.com.cn/o/2024-01-13/doc-inacirue1280673.shtml</url><title>公司紧急灭火，长春高新的离婚套现“罗生门”</title><datetime>2024-01-13 08:31</datetime><body>	二股东“分手费”遭到投资者质疑，大白马长春高新股价应声下跌。
	1月12日收盘，公司股价大跌6.3%，报125元/股。以收盘价计算，长春高新股价单日缩水34.03亿元。
	前一日晚间，长春高新二股东金磊宣布与配偶王思勉办理协议离婚，将其持有的长春高新占比约7.42%的股份分给前妻，以公告发布当日收盘价计算，分割股份市值约为40.04亿元。
	金磊为长春高新重要子公司金赛药业的总经理。股份分割公告发出后，即迎来二级市场投资者对二人“假离婚、真套现”的质疑。
	1月12日，公司紧急与投资者召开电话会议，回应质疑。电话会议中，长春高新对金磊离婚所涉及的股份分割比例、股东减持、金赛药业后续管理等问题均做出正面回应。
	长春高新：离婚不存在特殊设计、股份分割为4名家庭成员平均分配
	针对投资者最关心的离婚及股份分割比例相关情况，公司首先作出正面回应。
	“过去几年，公司面临着所处行业情况变化及企业自身转型发展的多重压力，金磊博士领导着金赛药业核心管理团队，为了公司能够顺利转型付出了极大的努力，但也影响了家庭。”电话会议上，长春高新表示，“相关事项的发生不存在特殊设计或特别考量。”
	针对二人的股份分割比例，长春高新表示，是基于相关股东家庭成员情况，并考虑股东已持有的股份数量及定向可转债未来可以转股数量等因素，在4名家庭成员之间进行的平均分配。
	根据长春高新在2023年前三季度报告中披露的前10名股东持股情况，截至第三季度末，金磊持股比例仅次于大股东长春超达投资集团有限公司。此次权益变动前，金磊持有长春高新3464.57万股股份，占公司总股本的8.56%，王思勉未持有长春高新股份。
	而经过此次财产分割，金磊持有长春高新463.16万股，占总股本的1.14%，不再是公司持股5%以上股东。而王思勉持有3001.41万股，持股比例达7.42%。
	宣布股权分割时长春高新披露，金磊、王思勉签订《一致行动人协议》，期限3年，且二人承诺12个月内不以任何方式减持所持有的公司股票。
	电话会议上，公司强调，根据目前最新监管要求，后续相关股东双方将持续共同遵守关于持股5%以上股东信息披露、减持额度、减持限制等规定；将合并计算股东身份，合并适用深交所关于减持比例的规定，即持续共用“持股5%以上股东通过集中竞价交易任意连续90个自然日内减持不超过1%、通过大宗交易任意连续90个自然日内减持不超过2%”的减持额度，并分别履行持股5%以上股东通过集中竞价交易减持的预披露义务。
	子公司掌舵人生变？长春高新：集团无调整金赛药业管理、经营架构安排
	金磊离婚分割股份波及长春高新股价，不仅在二级市场体现出投资者对该行为的质疑，也反映了外界对于金赛药业经营管理变化的担忧。
	金赛药业为长春高新的重要子公司，负责长春高新核心产品生长激素的销售，为长春高新的主要业绩来源。2023年上半年，金赛药业实现营收51.39亿元，实现归属上市公司股东的净利润21.97亿元。而长春高新同期的营收、归母净利润分别为61.68亿元和21.6亿元。
	金磊为金赛药业的灵魂人物。公开信息显示，金磊在美国加州大学博士毕业后，1995年回国创业，1996年在长春组建了金赛药业。1997年，长春高新以资金入股金赛药业，金磊则以技术入股，双方分别持股70%和24%。
	金赛药业的首个产品分泌型重组人生长素，即以金磊的名字命名，商品名为金磊生长素。
	2018年10月10日，长春高新宣布金磊因个人原因辞去公司董事职务。随后，市场上流传出金磊将自金赛药业退出的传言，直接带崩了长春高新股价。
	公告发布次日，长春高新的股价即跌停。此后，直至公司于当月16日对网传信息进行澄清，表态“金磊博士将离职”不实后，股价下跌势头才有所缓解。几日内，长春高新市值蒸发近百亿元。
	2019年，长春高新通过发行股份及可转换债券的方式，收购了金赛药业29.5%股权。其中，公司向金磊发行了2326.16万股股份，以及4.5亿元可转债。自此，金磊成为长春高新第二大股东。长春高新持有金赛药业的股权比例也由70%增加至99.5%，二者进一步绑定。
	天眼查显示，目前金磊持有金赛药业剩余0.5%股权。
	1月12日，针对金赛药业后续生产经营管理方面相关情况，长春高新在电话会议中表示，公司高度赞赏金磊职业操守和工作能力，认可和支持其在金赛药业相关经营管理的具体规划和细节安排，集团公司层面没有调整金赛药业管理架构和经营架构的安排。
	同时，公司称，此次股权分割事项，对于金磊作为金赛药业总经理、主持金赛药业的经营管理工作没有任何影响。其将继续领导金赛药业推进实施后续的产业规划和企业发展布局等经营管理工作，也将持续提升核心管理团队经营管理能力。王思勉除在公司控股子公司金赛药业任董事外，未参与公司的生产经营管理。
	新京报贝壳财经记者 丁爽 编辑 王进雨 校对 付春愔
</body></doc>