<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4609</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/2025-05-21/doc-inexiceh8066362.shtml</url><title>腾讯大模型战略首次全景亮相：自研混元大模型、知识库、智能体开发、工具箱一应俱全</title><datetime>2025-05-21 13:28</datetime><body>	新浪科技讯 5月21日下午消息，在2025腾讯云AI产业应用峰会上，从自研的混元大模型、到AI云基础设施，再到智能体开发工具、知识库以及面向场景的应用，腾讯大模型矩阵产品全面升级。腾讯正通过持续打磨技术和产品能力，为企业和用户在大模型时代打造真正“好用的 AI”。
	腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群CEO汤道生表示，随着AI的持续落地，每个企业都将成为AI公司；每个人都将是AI加持的“超级个体”。
	他强调，过去一年，腾讯的各项业务已经全面拥抱AI，同时看到了产业对大模型的庞大用量和深切诉求。未来，腾讯将持续加速大模型创新、加速智能体应用、加速知识库建设、加速基础设施升级，推动AI技术走进千行百业，也走进每个人的生活。
	汤道生在会上宣布，在全球公认的权威大语言模型评测平台Chatbot Arena上，混元TurboS排名已攀升至全球前八，国内仅次于DeepSeek。其中，代码、数学等理科能力，混元TurboS也进入全球前十。
	早在去年下半年，腾讯就大力投入了深度思考模型的路线攻关，混元T1自年初上线元宝App后，持续快速迭代。基于TurboS基座，腾讯新推出视觉深度推理模型混元T1 Vision和端到端语音通话模型混元Voice，近期将推出实时视频通话AI体验。
	今年以来，混元的迭代速度明显加快。在多模态生成领域，混元图像 2.0 率先实现“毫秒级”生图，混元3D v2.5凭借业界首创的稀疏3D原生架构，实现了可控性与超高清生成能力的代际飞跃。凭借技术的领先性和开放的生态，混元3D赢得了开源社区的高度认可，Hugging Face模型下载量超160万。
	腾讯云副总裁、腾讯混元大模型技术负责人王迪介绍，目前，混元已实现图像、视频、3D、文本等在内的全模态开源，未来将推出多尺寸混合推理模型，从0.5B到32B的dense模型，以及激活13B的MoE模型，适配企业与端侧需求。混元图像、视频、3D等多模态基础模型及配套插件模型也将持续开源。
	基于不断提升的大模型能力，智能体成为今年大模型领域各家最关注的方向。腾讯云早前已经推出了大模型知识引擎，以RAG为技术为核心，帮助企业构建大模型应用，已经积累下一批企业级用户。
	在本次大会上，腾讯云大模型知识引擎全面升级为“腾讯云智能体开发平台”。升级后的平台，整合腾讯云行业领先的RAG（检索增强生成）技术、全面的 Agent（智能体）能力以及实战打磨出来的贴合用户需求的功能，帮助企业快速激活私域知识、构建专属智能体。
	基于腾讯云智能体开发平台，用户可以让Agent自主拆解任务和规划路径，主动选择和调用工具。平台首次实现了零代码支持多Agent的转交协同方式，进一步降低了智能体搭建的门槛。面向确定性比较高的执行流程，用户也可以采用工作流模式，拖拉拽各种原子能力，让Agent基于固定流程运行，得到更确定性的结果。
	腾讯云副总裁、腾讯云智能负责人、腾讯优图实验室负责人吴运声表示，知识库、插件工具、Multi-Agent框架等正在驱动着智能体不断升级，成为懂企业知识、能调用工具、自主执行复杂任务的得力助手。
	此外，腾讯在知识库赛道上持续加码。会上，腾讯宣布升级知识库系列产品，基于腾讯乐享和腾讯ima，为企业用户、组织和个人用户提供高效的知识管理体验。ima面向个人及专业用户、乐享面向企业用户，满足不同场景和用户的需求。
	而腾讯乐享正式升级为乐享知识库，在知识整合沉淀、知识更新、权限管理、AI问答等层面为企业用户提供服务，提升知识流转效率。目前，腾讯乐享已经累计服务了超30万客户，包括比亚迪、中国五环、友邦保险、北京大学、清华大学、新东方、多乐士、科沃斯、同程旅行、用友畅捷通等各行业公司。
	AI技术的发展，也在反哺研发工作环节。腾讯云代码助手CodeBuddy全新升级，推出Craft软件开发智能体，开发者用自然语言讲出需求，Craft就能够自动拆解任务、设计模块、生成代码，并自我纠错，这意味着开发者“一句话开发应用”变为现实，同时升级了代码补全、工程理解，代码测试等功能。
	营销增长方面，腾讯企点营销云正式发布“营销云智能体”，以Multi-Agent架构为核心，将腾讯积累多年的AI能力与营销方法论深度融合，实现从人群洞察、商品匹配、内容生成到效果追踪的全链路智能决策。
	腾讯系办公协同产品也迎来智能升级。腾讯文档企业版AI助手可实现文档快速总结和问答，以及直接智能生成Word、PPT等可编辑内容；腾讯会议AI小助手Pro也即将接入 DeepSeek ，支持混元、DeepSeek双模型自由切换，助力会前准备、会中决策、会后纪要生成；腾讯电子签实现AI驱动的合同管理闭环；腾讯问卷通过AI提升问卷生成、数据分析及访谈洞察效率；腾讯云ChatBI新增智能洞察与波动归因功能，进一步简化数据分析。（罗宁）
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>