<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4625</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-10/doc-inezraiw5459114.shtml</url><title>避坑“美丽陷阱”！上海九院皮肤科副主任医师陈骏博士起底玻尿酸与胶原蛋白科学美容</title><datetime>2025-06-10 21:19</datetime><body>	当“早C晚A”成为护肤公式、玻尿酸与胶原蛋白争议不断，中国美妆市场在成分浪潮中迎来高增长的繁荣期。在“成分至上”的营销口号下，消费者对功效的狂热追求与尚待完善的国家标准体系之间，正形成一道日益扩大的认知鸿沟。
	监管标准的滞后性成为争议发酵的关键催化剂。伴随“生物活性肽”“天然植物提取物”“基因工程技术”等新兴词汇爆发式涌入，美妆产品的技术复杂度已显著超越现有国标的覆盖范围。
	部分功效宣称处于模糊地带，检测手段难以跟上配方迭代速度，监管空白地带频频被商家利用。与此同时，社交媒体对“原料桶式”“猛药型”成分的过度推崇，导致消费者盲目追求浓度指标，却对复配风险、透皮机制和个体耐受差异缺乏科学认知。当市场热度远超监管与科普的进度，消费纠纷 【下载黑猫投诉客户端】与健康隐患便呈几何级数增长。
	在这场关于“美丽与安全”的拉锯战中，专业医疗力量成为拨开迷雾的关键角色。
	21世纪经济报道记者专访上海第九人民医院皮肤科副主任医师、博士陈骏，从胶原蛋白、玻尿酸的应用场景到核心适用症、从营销话术到材料特性等方面进行详细解读。
	21世纪：当下玻尿酸和胶原蛋白在医疗美容的主要应用场景分别是什么？它们的核心适应症和针对的皮肤问题有何显著区别？在实际选择时，医生的决策依据是什么？
	陈骏医生：玻尿酸是一种广泛存在于人体皮肤、结缔组织和关节中的天然多糖，具有保湿和填充功能。在医疗美容领域，不同分子量的玻尿酸主要用于面部填充与塑形，如法令纹、苹果肌、泪沟、鼻背、下巴等，帮助恢复面部轮廓的立体感。
	而胶原蛋白是皮肤的主要结构蛋白，占皮肤干重的70%以上，对维持皮肤的紧致度和弹性至关重要。在医疗美容中，主要用于皮肤紧致与修复，刺激皮肤自身胶原蛋白的生成，增强皮肤的保水能力，使皮肤更加水润、光泽，改善皮肤松弛、毛孔粗大等问题。
	从核心适应症来看，玻尿酸主要针对皮肤的凹陷和缺水问题，通过填充和保湿来改善皮肤外观。胶原蛋白更侧重于修复和紧致皮肤，适合用于改善皮肤弹性下降及细纹。
	医生在选择玻尿酸或胶原蛋白时，会结合求美者的主观需求、客观条件及材料特性综合考虑。包括求美者的皮肤基础、老化程度等。
	比如，一位30岁的女性，皮肤干燥且有明显的法令纹和泪沟。医生可能会选择中分子玻尿酸填充法令纹，小分子玻尿酸填充泪沟，因为玻尿酸的即刻填充效果可以快速改善这些凹陷部位。
	一位40岁的女性，皮肤松弛，眼周有细纹和黑眼圈。医生可能会优先选择胶原蛋白注射眼周，因为胶原蛋白可以修复眶周细纹和黑眼圈，同时避免玻尿酸可能出现的光折射问题（丁达尔现象）。
	21世纪：从医学机理和长期临床观察来看，玻尿酸和胶原蛋白各自公认的优势和难以克服的局限性是什么，这些优劣势对消费者体验和效果维持时间有何直接影响？
	陈骏医生：玻尿酸的优势主要是即刻效果、保湿能力强、可逆性（透明质酸酶），局限性主要是维持时间较短（相较再生材料）、可能出现丁达尔现象、吸水膨胀。
	比如消费者在注射玻尿酸后能够立即看到皱纹被抚平、凹陷部位被填满的效果。如果消费者对注射效果不满意，可以通过透明质酸酶进行溶解，这种可逆性大大降低了消费者的顾虑和风险，增强了消费者的信心。
	虽然效果显著，但玻尿酸的维持时间相对较短，通常需要每6-12个月（高端玻尿酸可以维持18-24个月）进行一次补充。这种周期性的维护可能会增加消费者的经济负担和时间成本。
	胶原蛋白的优势主要是自然美观（注射后不会出现丁达尔现象）、修复性强，局限性是起效较慢、价格较高、亲水性弱。
	一般来说，胶原蛋白注射后需要一定时间才能看到明显的填充效果，通常需要1至2周甚至更长时间。
	虽然注射后的初始效果可能不如玻尿酸明显，但由于其能够刺激自身胶原蛋白的再生，效果可以维持一段时间。胶原蛋白注射后的效果通常可以维持6至18个月，甚至更久。
	21世纪：消费者普遍关注产品的安全性和效果真实性。目前市场上流通的玻尿酸和胶原蛋白产品种类繁多，行业有哪些主流的检测方法确保其纯度、有效性等关键指标？这些检测方法的普及程度和可靠性如何？
	陈骏医生：这个问题已经超出了临床范畴，我们可以结合公开信息和现有材料来看。
	目前，公开信息中比较常见的玻尿酸检测法有高效液相色谱法（HPLC）、凝胶渗透色谱法（GPC）、核磁共振（NMR）或红外光谱（FTIR）、微生物限度和内毒素检测、细胞毒性检测等。
	区别玻尿酸，胶原蛋白则是凯氏定氮法、双缩脲法、考马斯亮蓝法、福林酚法、BCA法。
	这些检测方法的普及程度和可靠性各有不同。例如，高效液相色谱法和凝胶渗透色谱法在玻尿酸检测中应用广泛且可靠性较高；而胶原蛋白的检测方法中，质谱法虽然准确性高，但设备成本较高，普及程度有限。
	目前从国家注册审评标准来看，检测产品纯度、分子量分布和生物安全性是重点关注方向。
	不同的是玻尿酸更注重交联度和透明质酸酶残留的检测，而胶原蛋白则更关注氨基酸序列和生物学特性。玻尿酸的检测标准相对成熟，而胶原蛋白（尤其是重组胶原蛋白）的检测标准仍在不断完善。
	从目前情况来看，新材料的研发和应用速度远超传统质量标准的更新速度。传统质量标准多侧重于基础材料和化学分析，对于新材料的复杂性能（如生物相容性、纳米结构等）覆盖不足。
	此外，新材料的检测需要高精度、高灵敏度的设备。部分新材料的检测方法尚未成熟，存在“测不准”“测不全”甚至“测不出”的问题。
	包括多学科交叉带来的挑战，新材料的检测涉及物理、化学、生物、环境等多个学科的知识，需要跨学科的合作。最后，高精度的检测设备和复杂的检测流程可能导致高昂的成本和较长的检测周期。这对于中小企业来说是一个巨大的负担，也延缓了新材料的商业化进程。
	不过，好在国家药监局正在加强对重组胶原蛋白等新材料的监管，推动相关标准的制定和实施。化妆品国家标准委员会已启动透明质酸类和胶原类化妆品标准的编制工作，以规范市场。
	21世纪：公开资料中，胶原蛋白产品的原料成本、生产工艺复杂性普遍高于玻尿酸，这是否为导致其终端售价普遍更高的核心原因？这种价格差异在消费者接受度和市场份额竞争中意味着什么？
	陈骏医生：由于技术成熟、应用广泛、性价比高，且市场需求持续增长，尤其是在中低端市场，虽然市场规模增速在下滑，但玻尿酸依然在医美填充剂市场中占据主导地位。
	目前来看，胶原蛋白在医美注射领域的市场份额相对较小，但增速是高于玻尿酸的。
	玻尿酸的原料成本相对较低，主要通过微生物发酵法生产，原料供应充足。生产工艺成熟，技术门槛相对较低。玻尿酸产品的终端售价相对较低，适合更广泛的消费群体
	胶原蛋白的生产成本普遍高于玻尿酸，其生产成本是玻尿酸的3-5倍。胶原蛋白的生产工艺较为复杂，尤其是重组胶原蛋白，需要基因工程技术。由于原料成本和生产工艺复杂性较高，胶原蛋白产品的终端售价普遍高于玻尿酸。
	高价格可能导致胶原蛋白产品的市场普及速度较慢，难以在大众市场中快速推广，限制了其市场份额的扩大，尤其是在新兴市场或经济欠发达地区。对于追求高品质、自然效果和长效性的消费者，产品的高价格反而被视为高品质和独特价值的体现。这部分消费者更愿意为产品的独特优势支付更高的价格。
	21世纪：技术创新是核心驱动力。下一代新材料研发最有潜力的突破方向在哪里？未来五年，它们的应用场景是否会进一步融合或分化？ 在生物工程学上长远想象空间如何？
	陈骏医生：未来五年，胶原蛋白和玻尿酸在生物工程学领域的应用将更加广泛，两者的应用场景可能会进一步融合，如改善皮肤的水润感和弹性。在某些应用场景上，两者的分化将更加明显，如淡化黑眼圈等。
	在生物工程学领域，胶原蛋白和重组胶原蛋白可以用于组织工程、再生医学和生物传感器等领域。
	合成生物学的发展将为生物工程学带来新的突破。通过基因编辑和细胞工程，可以生产出具有特定功能的生物材料，用于药物递送、生物传感器和生物制造等领域。相比较而言，胶原蛋白在生物工程学上具有更大的长远想象空间。其生物相容性高、可降解性强，适用于组织工程和再生医学。例如，重组胶原蛋白可用于制造生物支架，促进细胞生长和组织修复。
	21世纪：结合技术创新、临床需求、监管政策及支付意愿（消费力），未来三到五年，玻尿酸和胶原蛋白（尤其是胶原蛋白）市场的吸引力主要体现在哪些方面？有哪些潜在风险点（如价格战、监管收紧、新技术替代等）需要警惕？
	陈骏医生：国内企业在玻尿酸领域的研发已经取得了显著进展，技术成熟度较高。例如，华熙生物通过微生物发酵技术实现了玻尿酸的量产，发酵产率从3g/L提升至12-14g/L。
	在全球玻尿酸市场中，华熙生物和焦点福瑞达凭借规模化生产，占据了全球70%以上的产能。然而，国际市场上仍存在一定的竞争压力，尤其是在高端产品领域。尽管技术成熟，但行业面临同质化竞争的问题，未来需要通过差异化创新（如私密美容应用）和材料复配来突破。
	同时，国内企业在重组胶原蛋白领域也取得了瞩目的进展，部分企业如巨子生物、锦波生物等已经掌握了重组胶原蛋白的核心技术。
	例如，巨子生物拥有重组胶原蛋白核心研发技术，美琉生物通过技术创新显著提升了重组胶原蛋白的产量和纯度。
	相对而言，重组胶原蛋白的技术壁垒较高，主要集中在参数控制、纯化工艺和临床应用等方面。未来需要进一步优化生产工艺，降低成本，同时提升产品的生物活性和安全性。从以往的经验来看，随着技术的成熟和市场竞争的加剧，玻尿酸和胶原蛋白产品的价格可能会下降。随着越来越多的企业进入市场，竞争将更加激烈。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>