<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4630</id><url>https://finance.sina.com.cn/wm/2025-06-10/doc-inezqwae0175471.shtml</url><title>市场监管总局网监司相关负责人就《直播电商监督管理办法（征求意见稿）》答记者问</title><datetime>2025-06-10 19:44</datetime><body>	转自：中国消费者报
	日前，市场监管总局就《直播电商监督管理办法（征求意见稿）》（以下简称《办法》）面向社会公开征求意见。市场监管总局网监司相关负责人就涉及《办法》的相关问题回答记者提问。
	一、制定《办法》的主要考虑是什么？
	答：近年来，直播电商行业发展迅速，在促进消费、扩大就业等方面发挥了积极作用。直播电商行业在快速发展的同时，虚假营销、假冒伪劣等乱象逐渐显现，主要表现在：直播电商行业相关主体责任落实不到位，一些平台对直播带货商家资质和商品质量审核不严，一些商家和主播及相关机构质量意识淡薄，重营销、轻质量，重成交、轻售后，追逐短期利益，损害了广大消费者合法权益，影响了直播电商行业规范健康发展。《办法》的出台，有利于落实落细《中华人民共和国电子商务法》等法律法规规定，明确直播电商平台经营者、直播间运营者、直播营销人员服务机构和直播营销人员的法定责任和义务，进一步加强直播电商常态化监管，营造良好的网络交易环境和消费环境，保护消费者和经营者合法权益，促进直播电商行业健康发展。
	二、制定《办法》的总体思路是什么？
	答：《办法》坚持监管规范与促进发展并重，坚持问题导向，进一步明确直播电商行业各参与主体的法定责任和义务，努力形成治理合力。
	一是坚持统筹发展与安全。对于直播电商这种新业态新模式，坚持监管规范与促进发展并重。在实行包容审慎监管，着眼于促进行业规范健康创新发展的同时，坚持问题导向，有针对性地规范直播电商行业乱象，维护广大消费者和经营者合法权益，维护公平竞争的市场秩序。
	二是强调制度供给的基础性和前瞻性。《办法》结合直播电商行业特点，着眼于构建直播电商行业的一般性、基础性、普遍性监管制度，规范不同主体在从事直播电商经营活动时的基本法律责任和义务，明确对违法违规行为的监管手段。在加强对交易行为监管的同时，探索对违法违规主体的流量监管，推动对自然人主播、数字人等的监管，推动建立直播营销人员培训、黑名单管理等制度。
	三是注重发挥平台经营者的作用。直播电商行业包括多方主体，平台经营者在其中发挥着关键枢纽作用。《办法》着力落实直播电商平台经营者的主体责任，细化平台经营者的责任和义务，加强平台经营者的合规管理，向其他主体层层传导监管压力，实现监管效率的最大化。
	四是突出对直播间运营者、直播营销人员服务机构和直播营销人员的规范。相对于传统电商，由于直播间运营者、直播营销人员服务机构和直播营销人员等主体的加入，直播电商的参与主体更加复杂，交易链条更长，外溢风险增加，给市场监管工作带来新的挑战。《办法》在落实平台经营者的主体责任的同时，加强对直播间运营者、直播营销人员服务机构和直播营销人员等主体的规范，推动协同治理、系统治理。
	三、《办法》是否会增加平台企业等相关主体负担？
	答：《办法》严格依据《中华人民共和国电子商务法》《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国消费者权益保护法》等法律法规制定，从具体操作层面，对相关主体应当履行的责任和义务予以进一步明确，对相关法律法规中的监管要求进行整合细化，总体来看，符合上位法的要求，也符合直播电商行业特点，不会增加相关主体负担。《办法》坚持监管规范与促进发展并重，维护广大消费者和经营者合法权益，维护公平竞争的市场秩序。如，《办法》要求直播电商平台经营者履行核验登记义务，报送相关数据，《中华人民共和国电子商务法》中对此有明确规定。又如，《办法》提出直播电商平台经营者要建立黑名单制度，在实践中，黑名单制度目前已经是直播电商平台治理违法违规行为的普遍做法。《办法》的制定充分考虑了市场预期和行业现状，通过书面专题调研、实地调研、专题座谈、专家论证等多种形式，广泛听取各方意见建议，并进行了认真研究和充分吸收。
	四、注重发挥平台经营者的作用的主要考虑是什么？
	答：直播电商行业包括直播电商平台经营者、直播间运营者、直播营销人员服务机构和直播营销人员等多方主体，形成一个涉及群体多、覆盖面广的庞大生态系统，而平台经营者在其中发挥着关键枢纽作用。《办法》明确了直播电商平台经营者在违规处置、资质核验、信息报送、培训机制、分级管理、动态管控、信息公示等方面的责任。要求平台经营者建立健全平台协议规则，加强对直播间运营者、直播营销人员服务机构、直播营销人员的身份认证和资质审核，强化对违法违规行为的处置，依法依规报送数据信息，积极协助消费者维权。《办法》的制定，将进一步压实平台企业的主体责任，并通过平台企业向其他主体层层传导合规要求，实现监管效率的最大化。下一步，我们将根据社会公开征求意见反馈情况，进一步完善《办法》内容，尽快出台实施，推动直播电商行业健康发展。
	中国消费者报新媒体编辑部出品
	来源/市说新语
	编辑/李晓雨
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>