<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4635</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezvkfw3538748.shtml</url><title>中国一汽董事长邱现东：加大在香港的投资力度，与香港共创共赢</title><datetime>2025-06-12 18:15</datetime><body>	中国一汽愿携手香港，共同谱写新时代的香江传奇，为推进中国式现代化建设、开创“一国两制”事业高质量发展新局面作出央企更大贡献。
	编辑｜左茂轩
	随着中国汽车品牌加速出海布局，香港正成为中国汽车产业突围国际市场的“桥头堡”与“黄金跳板”。
	6月12日，2025国际汽车及供应链博览会（香港）在香港开幕，中国一汽集团董事长邱现东作为中国整车企业中唯一的企业家代表在开幕式上发表开幕致辞。邱现东表示，中国一汽将携手香港，共同抢抓“一带一路”建设和粤港澳大湾区建设重大战略机遇，共同推动香港经济高质量发展再上新台阶。
	“作为中央企业，中国一汽将坚决贯彻习近平总书记关于港澳工作的重要论述，坚决投身粤港澳大湾区建设，积极融入香港、服务香港、建功香港，在深度合作中实现中国一汽与香港共创共赢。”邱现东称。
	邱现东在会上宣布，中国一汽将进一步加大在香港的投资力度，积极在香港投放“红旗”新能源产品，积极推动所属相关企业在港发展，加强与香港的产业合作、生态合作、金融合作与科技创新合作。
	在本次香港车博会上，中国一汽红旗品牌携旗下国耀、国礼、国雅、国悦、红旗H9、红旗HQ9、红旗E-HS9及“天辇1号”飞行汽车等多款重磅车型亮相。此外，红旗品牌还展出极具历史意义的红旗CA770、红旗CA770右舵版、红旗CA72等纪念车型，并在开幕式当天举办“旗耀香江 共擎未来”金葵花私享品鉴会。
	在车博会配套举办的香港汽车行业高峰论坛上，中国一汽总经理助理兼红旗品牌运营委员会副总裁柳长庆重点分享了中国一汽及红旗品牌的全球战略，并详细介绍了一汽集团在香港投资布局的具体计划。
	据悉，今年下半年，红旗面向全球市场的右舵基地等一批产能项目即将陆续启动建设，红旗品牌在欧洲、中东区域的运营总部也即将投入运营。此外，红旗品牌联合宁德时代、小桔能源、龙晟集团等合作伙伴在香港共同建设的首座换电示范站已于5月末正式落成，首批红旗新能源的士产品即将投放香港市场。
	出海四十年，一汽“红旗”全球布局再深化
	历经多年追赶，中国汽车工业已从行业“追赶者”转变为“引领者”，并在全球汽车电气化与智能化浪潮中勇立潮头。随着我国汽车产业加速发展，国内汽车市场的竞争加剧并进一步演变为“内卷式”竞争。在此背景下，出海成为中国汽车企业的突围之道和必然选择。
	“价格战”竞争没有赢家，更没有未来。近日，中国一汽率先公开向市场承诺，将支付账期统一至60天内，并将“60天付款”作为所属单位的付款期限要求，以“国车”责任担当践行汽车业“反内卷”，推动产业链上下游共塑良好竞争生态。
	与此同时，中国一汽正全速推进国际化布局。
	以1984年成立对外经济贸易处为标志，中国一汽的出海实践距今已有余四十年。当前，一汽产品出口覆盖全球97个国家和地区，累计产销汽车超6100万辆，销量规模始终位列中国汽车行业第一阵营。其中，“红旗”作为中国唯一高端豪华汽车品牌，去年销量突破41万辆，牢牢站稳中国市场高端品牌领先位置。
	正如邱现东所言，中国一汽正朝着世界一流移动出行科技公司目标加速迈进。而“加大研发投入、加快产品投放、加速全球布局”，是一汽给出的出海战略方案。
	据柳长庆介绍，一汽集团将以旗下“红旗”品牌为重点，全速推进国际化布局，具体体现为三个“5年计划”：
	首先，在技术研发投入上，未来5年，红旗将投入1200亿研发资金，攻克超过900项关键核心技术，并依托“天工”纯电、“鸿鹄”混动、“九章”智能三大技术平台优势，推动红旗品牌硬核实力全面跃升。
	其次，在产品投放方面，未来5年，红旗将面向全球推出包括新能源、节能车、金葵花超豪华车型在内的20余款全新产品，实现从A级到E级、从电动到混动、从左舵到右舵的全维布局，把更多、更智慧、更绿色、更安全的产品带给全球用户。
	第三，在国际布局方面，未来5年，红旗将立足全球化视野和本地化运营，布局超过100个国家和地区，实现1000家渠道和服务网点的运营。同时，积极带动研发、制造、零部件、金融、服务等上下游合作伙伴，共同加快海外市场深度本地化运营，形成每年20万辆以上的海外产能规模。
	一汽瞄准的目标是，到2030年，实现集团整体销量稳定在500万辆以上，海外销量突破100万辆，完成欧洲、非洲、东南亚等5大基地群布局，海外产能达到50万辆规模。
	携手香港，为全球用户打造中国好车
	在中国汽车出海浪潮中，香港“超级联系人”的角色进一步凸显。香港中西共融的独特汽车文化和市场生态，将为国产汽车品牌积累国际化运营经验提供“试验场”；香港作为国际金融、贸易和航运中心的独特优势，也将成为中国汽车产业出海走向世界重要的“桥头堡”与“黄金跳板”。
	正如邱现东所言，香港背靠祖国、联通世界，是承接国内国际双循环的重要节点，是高水平对外开放的重要窗口。
	“中国一汽愿携手香港，共同谱写新时代的香江传奇，为推进中国式现代化建设、开创‘一国两制’事业高质量发展新局面作出央企更大贡献”，邱现东称。
	据悉，今年5月，一汽红旗与宁德时代等合作伙伴在香港共同建设的首座换电示范站已正式落成；首批红旗新能源的士产品也将投放市场。
	邱现东表示，中国一汽将与香港加强产业合作、生态合作、金融合作与科技创新合作，进一步加大在香港的投资力度。
	据柳长庆介绍，一汽集团在香港市场的投资布局可以归结为“1+1+3”行动，即共建1个产业平台、打造1个绿色出行示范项目，以及构建3个运营中心，通过产业共建、生态共享、产融共进携手香港实现共创共赢。
	具体而言：
	一是坚持产业共建，助力香港加快新型工业化转型。
	中国一汽将充分发挥在高端、智能、绿色制造领域的技术优势，携手产业链上下游合作伙伴与香港全面加强产业合作，用先进制造为香港新型工业化发展注入更多活力。同时，在科技创新合作方面，将充分依托香港国际化创新优势，积极推动所属相关企业在港上市，着力打造新能源汽车关键核心技术联合研发与成果转化平台，助力香港打造国际创新科技中心。
	二是坚持生态共享，全力提升香港用户绿色出行体验。
	在香港政府的大力支持下，红旗品牌将积极联合宁德时代、小桔能源、龙晟集团等合作伙伴，发挥各自领域优势共同打造“换电的士绿色出行”示范项目。
	三是坚持产融共进，立足香港全面提升全球市场竞争力。
	中国一汽将充分发挥两个在港子公司的平台作用，进一步加快资源整合，着力在香港打造3个运营中心。
	其一，是国际财资运营中心。依托香港全球金融中心的重要优势，中国一汽将着力把下属的一汽国际（香港）有限公司打造为集团全球资金池，以香港为枢纽汇聚全球资金，打通境内外资金通道，进一步整合全球资金及优质金融资源，有效提升资金运营效率，实现更高质量“走出去”。
	其二，是全球投资运营中心。中国一汽将把下属的一汽国际（香港）贸易有限公司打造为集团全球投资中心，借助香港的金融资源和人才优势，加快开展跨境并购、股权投资等业务，全面提升国际市场竞争力。
	其三，是国际贸易运营中心。香港作为承接国内国际双循环的重要节点，是高水平对外开放的重要窗口。中国一汽将充分依托香港作为国际自由港的区位优势，以香港作为产品出海的“桥头堡”，实现便捷出海、高效出海，进一步加快拓展全球市场步伐。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>