<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4636</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezvkfy1308329.shtml</url><title>并购，投资建厂…海尔美的等中国家电企业掀起新一轮“远征”</title><datetime>2025-06-12 18:13</datetime><body>	面对全球经济格局变化与本土市场竞争加剧的双重压力，中国家电龙头企业正以前所未有的速度与力度推进全球化战略。从东南亚的生产基地扩张到欧洲的暖通业务并购，一场以深度本地化为核心的“出海”浪潮席卷行业，标志着中国家电产业正从传统的“产品出口”向“体系出海”全面升级。
	家电企业“出海热”
	日前，TCL智家发布公告，宣布调整东南亚生产基地建设方案，并披露了项目的最新进展。公告显示，TCL智家原计划在东南亚投资新建生产基地，预计总投资4.9亿元人民币，旨在新增冰箱产能100万至140万台/年。调整后，确定投资地点为泰国春武里府，项目分两期建设。一期计划在春武里府租赁厂房，建设冷柜生产线，投资预算不超过0.8亿元人民币，预计新增冷柜产能30万台/年；二期计划同步在泰国春武里府工业园购买土地，新建生产厂房、冰箱生产线、生产配套设施等，预计新增冰箱产能140万台/年，投资预算不超过6亿元人民币。
	爱仕达（维权）发布公告称，公司拟通过全资子公司爱仕达（香港）有限公司，在越南设立孙公司作为实施主体并投资建设炊具、小家电和工业机器人项目，项目总投资拟不超过1.5亿元人民币（约合2084.52万美元）。上述项目旨在建立生产与服务体系，缩短供应链响应周期，精准对接海外客户需求。这不仅有助于爱仕达巩固传统优势产品的市场份额，还能凭借本地化运营提升品牌国际知名度与占有率。
	同样是前段时间，海尔官方消息，海尔智家旗下海尔欧洲家电控股公司（HAIER EUROPE APPLIANCES HOLDING BV）在匈牙利布达佩斯成功完成对KLIMA KFT的收购交割。资料显示，KLIMA KFT成立于1990年，是匈牙利最大的空调和热泵批发零售公司之一，还从事建筑工程设计、施工、服务和维护。本次交易涵盖KLIMA KFT全部资产、渠道及专业技术。凭借强大的渠道管理和合作伙伴网络，KLIMA KFT在市场中占有一席之地。
	海尔表示，这标志着海尔智家暖通业务在匈牙利市场战略拓展迈出了关键一步，也将进一步加强海尔智家在中东欧地区的业务布局，加速该区域可持续暖通解决方案的推广。据了解，匈牙利是连接西欧与东欧市场的重要枢纽，是欧盟新成员国中增长最迅速的区域之一。在基础设施快速升级和“绿色转型”政策推动下，当地对高效可持续暖通系统的需求正在激增。
	无独有偶，5月中旬，另一家电巨头美的集团宣布与喜德瑞集团签署多项战略协议，包括美的收购喜德瑞中国现有业务，涵盖生产制造、销售网络及核心技术；根据品牌授权协议，美的在中国市场继续运营相关品牌，完善其多品牌矩阵；喜德瑞集团在华保留精简的供应链业务，专注全球战略采购；收购完成后，美的将为喜德瑞集团广泛的海外市场供应锅炉产品及服务。美的集团相关负责人表示，通过合作，双方将整合各自在供热采暖等领域的技术沉淀，以壁挂炉核心业务为锚点，重构暖通产业竞争格局。今年2月，美的集团股份有限公司宣布与在瑞士证券交易所上市的欧洲知名建筑设备供应商ARBONIA AG（ARBN.SW）签署相关交割文件，成功完成对其旗下的气候部门ARBONIA climate的收购交割。
	同样是5月中旬，澳柯玛发布公告，公司拟在印度尼西亚设立子公司，并新建年产50万台冰箱（柜）智能制造工厂项目，该项目总投资约3.6亿元，其中土地购置及建设投资约3.0亿元，新设公司注册资金及其他流动资金等6000万元。澳柯玛表示，本次对外投资建设项目不仅可以有效满足印尼本地市场日益增长的产品需求，而且有利于公司进一步增强应对国际贸易壁垒的能力，从而更好地获取海外市场机会、满足海外市场需求。同时，项目属于公司制冷主业，有利于公司进一步完善产业布局，扩大规模，提升盈利能力及核心竞争力，符合公司发展战略，对于公司实现可持续发展具有重要意义。
	“不出海就出局”
	海关总署数据显示，2025年前5个月，我国货物贸易进出口总值17.94万亿元人民币，同比（下同）增长2.5%。其中，出口10.67万亿元，增长7.2%。中国出口家用电器38588.8万台；1-5月累计出口184253.4万台，同比增长6.1%。
	在经济全球化的当下，“不出海就出局”成为一众家电企业的共识。海尔、美的等家电巨头不约而同的动作，揭示出头部家电企业海外布局的再加速。前段时间遭遇的“关税风暴”，让更多家电企业去探寻破局之道，通过并购、建厂、投资等方式，积极探索寻找新机。
	海尔、美的布局暖通业务，据BCCResearch报告，全球暖通空调市场规模庞大且持续增长，预计到2028年，全球暖通空调市场规模将达到3467亿美元，复合年增长率为5.6%。其中，欧盟热泵销量将翻倍，美国暖通空调维修保养需求将增长1.5倍。这种扩张背后的驱动力是由于物联网集成，提高了设备运行效率并减少了运营停机时间；城市化推动了住宅和商业对暖通系统的需求；另外，严格的环境法规正在加速向环保、节能的暖通解决方案（包括热泵和太阳能系统）的转变。
	从区域来看，以TCL智家和澳柯玛投资建厂东南亚市场正在不断崛起。泰国方面统计的数据显示，累计2024年全年泰国家电市场总值达到了约20亿美元，与2023年同期相比增长了约5.4%。相关机构预测，在多方面因素的影响下2025年泰国家电市场总值将增长约5%左右，这不仅意味着在家电市场会有更多的机遇，同时泰国家电市场在全球的地位也将得到提升。
	印尼方面，作为东盟第一大经济体，经济呈现快速发展态势，印尼的中产阶层对产品和服务的需求日益旺盛，逐渐成为消费市场的主导力量。据波士顿咨询公司调查显示，印尼中产阶层人数已达8800万，占总人口的35%。个人收入的强劲增长，以及对住房和汽车以外生活品质的提升追求，共同激发了消费需求的迅猛增长。同时，印尼政府力推的住房计划不仅刺激房地产复苏，更将直接带动冰箱、空调、洗衣机等白电需求。据预测，2025年印尼家电市场规模增速将超15%，中高端产品渗透率持续提升。
	在撬动海外市场的过程中，除了并购、投资建厂，更多家电企业还通过建立研发中心、销售中心等方式，更深地“扎根”于当地。资料显示，目前海尔已在全球落地了35个工业园、163个制造中心、126个营销中心和23万个销售网络；美的在海外11个国家设有22个海外研发中心，并在海外设立了23个主要生产基地；海信在全球拥有36个工业园区和生产基地，设有31所研发机构、66个海外公司和办事处等。对此，有分析人士认为，通过在当地建立研发中心和销售中心，不仅能拓展销售渠道，构建更稳固的全球化体系，还能更好地推进本地化策略，生产出适销对路的家电产品。
	从东南亚的产能布局到欧洲的暖通业务整合，中国家电巨头的“出海”路径日益多元与深入。这不仅仅是产能的转移或市场的拓展，更是构建全球化研发、制造、营销与服务体系的战略转型。在“不出海就出局”的共识下，以深度本地化扎根目标市场，积极应对贸易壁垒、精准响应区域需求，正成为中国头部家电企业赢得未来全球竞争的关键。这场系统性的“出海”远征，预示着中国家电产业将在世界舞台上扮演更为举足轻重的角色。
	HEA.CN| 最具影响力的深度原创科技门户
	新媒体|  微博 微信 今日头条  界面 网易 搜狐 Facebook
	涉猎 | 家电、数码、财经、电动汽车、家用清洁能源、VR、海外科技与投资
	时评及投资建议仅代表作者个人意见
	Mobile | 1709-2081-598
	编辑 / 作者：大飞
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>