<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4639</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-11-30/doc-imzwkmiw5386953.shtml</url><title>泽连斯基被美媒评为“年度梦想家”</title><datetime>2023-11-30 11:49</datetime><body>	（观察者网讯）11月28日，美国“政客”新闻网欧洲版（POLITICO Europe）发布了其评选出的年度“欧洲最具影响力人物”名单，将28人分为实干家、梦想家和破坏者。“今日俄罗斯”注意到，乌克兰总统泽连斯基位居榜单中“梦想家”分榜的首位。
	“政客”新闻网欧洲版将泽连斯基形容为“马拉松选手”，并将其与丘吉尔、马丁·路德·金、曼德拉放一起比较，宣称其凭一己之力改变历史进程，“不是通过军队或经济实力，而是通过言辞的力量”，但也指出，“泽连斯基已经从恳求西方国家的帮助转变为对他们进行说教——这并没有像他那些令人振奋的演讲那样成功”。
	这份榜单还将俄罗斯中央银行行长纳比乌琳娜，欧洲议会议员、西班牙加泰罗尼亚大区前主席卡莱斯·普伊格德蒙特，匈牙利总理欧尔班，德国外交部长贝尔伯克等人列为“破坏者”。
	“政客”新闻网摆出了泽连斯基擅长游说西方和激励乌克兰人的例子：从乌克兰危机爆发初期，他和乌当局高级官员在2022年2月25日（俄罗斯宣布开展特别军事行动第二天）拍摄的《我们在这里》视频，到他拒绝美国政府协助其撤离基辅的提议并冒出的“我需要的是弹药，而不是搭车”金句，再到他在欧洲和世界各国议会中发表为当地量身定制的长篇演讲。
	视频截图
	“这些口头上的努力得到了回报”，“政客”新闻网写道，西方盟国向乌克兰军队提供了经济援助和越来越多的先进武器。
	文章还高度肯定了泽连斯基的领导成效，称其成功推动了乌克兰加入欧盟的进程，并使乌克兰“比任何人想象的都更接近”北约。
	值得一提的是，泽连斯基多次敦促北约成员国接纳乌克兰加入，乌克兰国防部也把“北约化”视为优先事项，但北约成员国迟迟未给出明确时间表，只是不断重申对于乌克兰的“长期支持”，称当成员国同意且条件满足时，北约才会向乌克兰发出“入约”邀请。
	但“政客”新闻网认为，乌克兰“入约”和“入盟”谈判都在泽连斯基的推动下达到了“难以想象”的进展。
	不过，文章也称，世界其他国家因为巴以冲突对乌克兰危机失去了兴趣，普通乌克兰人也被“两年的战斗和夺回领土的努力拖得筋疲力尽”，欧洲普通民众面临生活成本的压力，欧盟政客对于乌克兰这个农业强国进入欧盟单一市场可能给他们的底线以及欧盟预算带来的压力感到不安……鉴于这些因素，对于从扮演总统到真正成为总统的泽连斯基来说，2024年将是“具有挑战”的一年。
	“泽连斯基已经从恳求西方国家的帮助转变为对他们进行说教——这并没有像他那些令人振奋的演讲那样成功。”“政客”新闻网补充称，泽连斯基还面临着乌克兰大选的挑战。
	乌克兰总统大选每5年举行一次。泽连斯基自2019年5月开始担任总统职务，下一次选举原定于2024年3月举行。2019年当选时泽连斯基曾称自己只执政一届，但他最近表示自己计划留任。
	根据乌克兰宪法，战时状态下不得进行选举或政府换届。乌克兰议会已批准再次延长战时状态至2024年2月14日，未来仍有可能继续延长。因此，泽连斯基可能在当前任期结束后继续任职。据路透社7月报道，原定于今年10月底举行的乌克兰议会选举因军事管制被取消。
	“政客”新闻网称，如果要在战时状态下举行选举，泽连斯基需要修改乌克兰宪法。文章称，由于数百万乌克兰民众逃往国外，乌军士兵将在战区投票，且大选的组织成本也很高，这些前景引发了对民主合法性的强烈质疑。
	另据《华尔街日报》报道，泽连斯基排除了明年举行选举的可能性，他11月6日称，在俄乌冲突持续之际，乌克兰不应该举行选举，并呼吁政治团结。11月7日，乌克兰独立通讯社报道称，乌中央选举委员会副主席杜博维克表示，泽连斯基在任期届满后将继续履行总统职务，因为相关法律禁止在战时状态下举行总统选举。
	“今日俄罗斯”称，尽管泽连斯基的支持率依然很高，但一项民调显示，其支持率已经从2022年5月的91%下降到2023年10月的76%。报道还称，乌克兰的夏季反攻未能成功，泽连斯基现在不得不应对公众的失望情绪。
	据塔斯社11月28日报道，参加北约外长会的匈牙利外交部长西雅尔多说，北约各国外长承认，乌克兰武装部队对俄罗斯军队的反攻失败，远未达到预期。
	“政客”新闻网称，这份包含28人的欧洲影响力榜单由其编辑部和其他专业人士评选得出，名单提供了一份参考：在即将到来的关键的欧洲选举年，谁将决定政治和政策走向。
	这份榜单将意大利总理梅洛尼、欧盟委员会主席冯德莱恩、法国总统马克龙、乌克兰总统办公室主任安德里·叶尔马克、土耳其总统埃尔多安等人列为“实干家”；俄罗斯中央银行行长纳比乌琳娜，欧洲议会议员、西班牙加泰罗尼亚大区前主席卡莱斯·普伊格德蒙特，匈牙利总理欧尔班，德国外交部长贝尔伯克等人则被列为“破坏者”；俄罗斯反对派领导人阿列克谢·纳瓦尔尼、法国内政部长达尔马宁、欧洲议会议长梅措拉等人与泽连斯基一起被归为“梦想家”。
</body></doc>