<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4641</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-10/doc-inezqrue3477425.shtml</url><title>买黄金也有消费补贴了，上海有门店金价“低至”705元/克，有人找跑腿跨城代购</title><datetime>2025-06-10 16:49</datetime><body>	文 | 时代财经 叶曼至
	编辑 |周嘉宝
	提振消费加码，有城市联合当地企业推出“黄金珠宝专项消费补贴”活动。
	“去年在金店买了一个10g的金吊坠，看到这次的消费补贴活动，我又过来换了个新的（吊坠）。”6月9日，在郑州读大学的齐琪拿着自己的金吊坠去金店进行置换，“由于是‘克对克’置换，我只需要给加工费，58元的加工费减免了35元，只需要再补23元/g加工费就可以。”
	6月7日，郑州市行政审批和政务信息管理局旗下平台“郑好办”，联合郑州本土黄金珠宝品牌推出“黄金珠宝专项消费补贴”活动，这也是该平台首次将贵金属消费纳入以旧换新生态链。
	据悉，此次专项消费补贴无需线上预约，郑州市民可在活动期内至品牌任意门店直接享受补贴，活动为期七天（2025年6月7日~13日）。
	具体而言，消费者在店内购买任意黄金产品，即享黄金珠宝15%专项补贴（如购买计克类黄金产品，在享受克减67元优惠后，再享15%专项补贴，投资类、计克产品工费及特价产品除外）。如果是旧金换新，则享受“四零一免”，即没有品牌、克数、增重、折旧限制，且免去新品加工费。6月7日，在“郑好办APP”中，还有67元两颗足金小金珠（共计约0.06g）的限时抢购活动。
	截至6月7日上午10点，活动仅启动3小时，已有超过1.2万人参与。
	有门店金价“低至”705元/克，购金要排队1小时
	在郑州之前，上海就已率先将黄金纳入消费补贴范围。
	5月17日~6月2日，上海黄浦举办“璀璨金喜大豫园”精品推广节活动，面向豫园商圈发放两轮消费券，老凤祥、老庙黄金、亚一、中国黄金、东华美钻等10家门店均参加活动，消费者最高能享受满10000减1000元、满5000减750元的优惠补贴。据“上海黄浦”公众号透露，这是今年以来，黄浦区黄金珠宝品牌参与促销活动范围最大、力度最大的一次活动。
	此外，上述店铺还推出包括黄金饰品克减、镶嵌类饰品限时特价、满额赠礼等促销政策。
	以老凤祥为例，在活动期间，位于豫园商圈的老凤祥旗舰店与豫园分将推出“金条、金牌类商品优惠140元/克”促销活动。“以5月15日金价每克924元计算，参加老凤祥克减140元活动，再叠加消费券，相当于金价每克705元。”此前，老凤祥相关负责人在接受上观新闻采访时如是表示。以此计算，活动期间该门店克减优惠达到200元/克。
	尽管金价高企，但伴随着消费补贴加码，很快引发了一波“淘金热”。
	在社交平台上，多名IP在上海的网友发贴称，由于折扣划算，现场消费者人数众多，不少人在豫园、淮海路买黄金排队付款用了一个小时。据“上海黄浦”公众号，5月24日，中国黄金上海旗舰店进店客流单日超500人次，累计销售额同比上涨269%，创一季度以来新高。
	时代财经从上海、郑州两地多名黄金品牌商家处获悉，在黄金补贴活动开启后，不少消费者都前来金店选购，门店客流量有所增加。“与4月相比，5月份的黄金销售额有30%~40%的提升。”一名上海的黄金品牌门店工作人员向时代财经透露。
	由于消费券需在本地消费，补贴活动还衍生出了代抢消费券和跨城跑腿买金的生意。如豫园消费券发放对象为“全体在沪人员（包括域外来沪人员）”，即通过位置信息校验在上海的消费者即可参与领取，身在苏州的90后工程师刘加一也加入了上海的“淘金”消费大军。
	由于金价持续狂飙，计划7月结婚的刘加一，一直未购买结婚所需的“三金”。看到上海发了消费券，刘加一就立马找代抢帮忙抢票。“这次抢到了满1000元减免300元的券，买了金项链和金戒指，由于苏州和上海是邻市，跑腿费仅10多块钱，整体还是划算的。”
	多名豫园商圈的金店商家向时代财经透露，近期的消费补贴活动中，不少顾客更倾向于购买5g、10g的小克重金条。“现在金价波动太大了，有促销活动大家都会优先考虑买小金条，更保值，待到金价更高位的时候抛售也有赚头。”一名品牌销售透露。
	金店跨界花式引流，水贝老板靠“LABUBU”揽客
	进入2025年，金价一路狂飙，持续处于高位。截至6月9日发稿，国际金价超过3300美元/盎司。
	不仅各地官方平台联合地方金店，通过消费券等形式刺激黄金消费，各大黄金珠宝品牌和金店商家们都在花式引流，一边推跨界联名活动，一边靠高价赠品吸引客流。
	今年1月，乌鲁木齐某周大生（002867.SZ）门店推出活动：消费满2000元即可获赠周杰伦二次元形象“周同学”IP联名款黄金贴纸。今年4月，周大生联名肯德基推出“疯狂星期四”联名抽奖活动，礼品包括“999足金疯狂鸡块”、各种黄金手串等。今年5月，老庙黄金也联手美妆品牌薇诺娜推出联名活动。
	另外，周生生（00116.HK）也在今年3月与潮玩品牌泡泡玛特旗下IP“DIMOO”发售联名黄金串珠；周大福（01929.HK）也在今年年初，发布了与现象级游戏《黑神话：悟空》的合作系列。
	除了品牌联名，不少金店商家为招揽生意，瞄上了爆火的潮玩IP。近期持续爆火的泡泡玛特旗下的IP “LABUBU”，也成为各大金店的“引流神器”。
	时代财经观察到，在深圳金展珠宝广场、水贝壹号、广州长寿西路的黄金批发市场，多个黄金商家皆推出“LABUBU”金饰，产品包括黄金珠串、3D硬金挂件、黄金手机贴片等。这些产品含金量往往较小，产品均价在百元以下，十分受年轻人欢迎。
	一名水贝黄金商家向时代财经透露，近两个月以来，“LABUBU”热度高涨，吸引不少商家都结合这一IP，打造了多款轻量化、小克重产品，“比如，黄金手机贴的含金量一般是0.1克重，黄金挂件的含金量一般是0.02克重。”
	上述商家直言，目前卖得最好的是“LABUBU”黄金挂件和手机贴片，“我们主要就是‘跑量’。现在来买的都是00后比较多，近一个月已经卖了上百个‘LABUBU’相关产品。”
	（应受访者要求，齐琪、刘加一为化名）
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>