<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4645</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-12/doc-inezvkfw3518912.shtml</url><title>驭势科技IPO：招股书前后矛盾，去年毛利最大业务客户数是增加还是减少了？</title><datetime>2025-06-12 17:56</datetime><body>	每经记者|王琳    每经编辑|陈俊杰
	驭势科技（北京）股份有限公司（以下简称驭势科技）正冲击港交所IPO（首次公开募股）。《每日经济新闻》记者注意到，在其各细分业务中，自动驾驶软件解决方案的毛利在2024年大幅增长，且成为公司贡献毛利最多的业务类别。驭势科技解释称，主要是由于客户数目增加，使得自动驾驶软件解决方案的收益增加。
	但是，招股书里又有其他内容显示，驭势科技2024年的自动驾驶软件解决方案客户数较2023年没有增加，反而是减少的。
	此外，报告期内（2022年至2024年），驭势科技关键客户的平均留存率约为70.1%。不过，记者梳理发现，2022年至2024年各年度，驭势科技至少分别有45.4%、53.2%和16.3%的收益是由当年新客户所贡献的。
	根据招股书，驭势科技专注于真无人、全场景的L4级自动驾驶技术，其核心产品包括向机场、厂区等企业客户以及商用车及乘用车制造商提供自动驾驶解决方案。
	从业绩情况来看，2022年至2024年各年度，驭势科技的收益分别约为6550万元、1.61亿元和2.66亿元，同期分别录得亏损净额约2.50亿元、2.13亿元和2.12亿元，尚未实现盈利。
	驭势科技提供的自动驾驶解决方案包括四类，其中自动驾驶软件解决方案的毛利从2023年的约2900万元增长至2024年的约5200万元，为驭势科技2024年贡献毛利最大的业务类别。驭势科技解释称，自动驾驶软件解决方案的毛利在2024年大幅增长，主要是由于客户数目增加，使得自动驾驶软件解决方案的收益增加。
	不过，驭势科技的招股书同时又显示，2022年至2024年各年度，驭势科技分别向5名、15名及12名客户出售6项、18项及13项自动驾驶软件解决方案。也就是说，驭势科技2024年的自动驾驶软件解决方案客户数以及出售的自动驾驶软件解决方案数较2023年没有增加，反而是减少的。
	对于上述驭势科技招股书中两处披露内容存在矛盾的情况，《每日经济新闻》记者于6月11日向公司发去采访函，截至发稿，未收到回复。6月12日，记者又多次致电驭势科技客服电话，但未能接通。
	招股书显示，2022年至2024年各年度，驭势科技对前五大客户的收益占当年总收益的比例分别为57.5%、66.0%和46.2%，其中对第一大客户的收益占当年总收益的比例分别为24.1%、38.0%和18.5%。
	值得一提的是，驭势科技在招股书中表示，其客户数目受市场增长及行业的竞争优势所影响，从2022年的55名增加至2023年的80名，并进一步增加至2024年的101名。而且，在报告期内，驭势科技的关键客户（即三年累计贡献逾每年1000万元的客户，或《财富》中国及世界500强公司中的客户）的平均留存率约为70.1%。
	尽管拥有较高的关键客户平均留存率，但记者注意到，驭势科技在报告期内的收益增长，在很大程度上还是得益于新增客户。例如，驭势科技2022年的前五大客户中，有4家客户是2022年才与驭势科技开展业务，对这4家客户的收益总共占驭势科技当年总收益的45.4%；在2023年前五大客户中，同样有4家客户是2023年才与驭势科技开展业务，对这4家客户的收益总共占驭势科技当年总收益的53.2%；在2024年前五大客户中，有3家客户是2024年才与驭势科技开展业务，对这3家客户的收益总共占驭势科技当年总收益的16.3%。
	招股书显示，2022年至2024年各年度，驭势科技的客户与供应商存在重叠的个数分别为6个、7个和4个，对这类重叠方的收益占驭势科技当年总收益的比例分别约为12.1%、19.7%和23.0%，对这类重叠方的采购额占驭势科技当年总采购额的比例分别为5.5%、14.7%和1.0%。
	不过，驭势科技表示，根据弗若斯特沙利文的资料，这种客户与供应商重叠的安排在自动驾驶及先进制造行业属于常见情况，其中供应链整合、共同开发及交叉授权属于常见做法。
	值得一提的是，报告期内的前五大供应商中，有一家公司是人力资源提供商，其是驭势科技2022年的第二大供应商，以及2023年的第四大供应商，驭势科技向其采购人力资源服务，采购额占驭势科技2022年和2023年总采购额的比例分别为6.6%和4.1%。
	招股书同时显示，驭势科技在2022年和2023年分别拥有兼职员工49人和26人，分别占公司彼时总人数的10.25%和5.28%。
	2022年至2024年各年度，驭势科技销售成本中，其雇员福利开支分别约为910万元、2290万元和2070万元。在收益大幅增长的情况下，2024年的雇员福利开支较2023年反而减小。驭势科技表示，是因为公司提升了运营效率。
	记者注意到，驭势科技在2022年至2024年各年末的员工人数（包括兼职）分别为478人、492人和437人，其在2024年末的员工人数较2022年末和2023年末分别下降了8.58%和11.18%。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>