<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4648</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-12/doc-inezvkfz8069655.shtml</url><title>成型起势——海南国资国企改革发展观察</title><datetime>2025-06-12 17:28</datetime><body>	2025年底，海南自贸港将启动全岛封关运作。从2020年至今，海南省国资委通过管好报表精准诊脉“小散弱”顽疾，指导海南国资国企“护好根基”推动土地资源资本化，实施资本运作实现战略并购，孵化未来产业布局高新技术，“国资舰队”逐步成型，实现质效与规模“双跃迁”，“向种图强”“向天图强”“向海图强”“向数图强”，真正蜕变为区域经济的“主力军”，为加快建设具有世界影响力的中国特色自由贸易港贡献了国资力量。
	内容来源 | 国资报告
	在中国版图的最南端，3.54万平方公里的海南岛镶嵌南海。这里是中国唯一的热带岛屿，自古是扼守南海的战略门户，如今成为“21世纪海上丝绸之路”的关键枢纽，承载着建设中国特色自由贸易港的国家使命。
	曾经，这片宝岛因历史条件限制，国资国企长期面临“小散弱”困境，市场竞争激烈，技术创新滞后，自身基础薄弱，盈利能力欠佳。
	时光荏苒，2018年，党中央宣布支持海南全岛建设自由贸易试验区。海南省国资国企把握历史性机遇，开启了一系列突破性变革。通过《海南省属国资国企“十四五”发展规划》的顶层设计，确立了国资国企的“战略支撑”地位，提出系统性优化国资布局，破解“产业空心化问题”。通过刀刃向内的改革，夯实中国特色现代企业制度根基，构建起市场化改革的“四梁八柱”，企业从“行政化管理”转向市场化运营。
	此后，海南省“国资舰队”逐步成型起势，龙头矩阵崛起，产业链条向种业、商业航天、深海、数字经济等领域延伸，成为支撑海南省经济发展的“钢筋铁骨”。
	近日，记者走进海南省，调研当地国资国企深化改革、创新转型、助力海南自贸港建设背后的故事。记者在采访中了解到，2021年至2024年，海南省属重点监管企业综合财力贡献达到417.9亿元，同比增长2倍以上，是同期企业利润的3.4倍。
	至2024年底，海南省属重点监管企业资产总额突破6672亿元，全年营收1543亿元，利润总额31.4亿元，比2019年分别增长257%、239%、96%，主要指标在全国各省市重点监管企业排名上升5位。
	“站在2025年初的节点回望，海南国资国企改革任务完成率达71%，‘十四五’规划目标有望基本实现。”海南省国资委党委书记、主任马咏华告诉记者，当前，全球产业链加速重构，海南省国资国企以“制度创新+技术自主+区域协同”为引擎，向种图强、向天图强、向海图强、向数图强。
	当海南农垦的种子从南繁基地播向全国，海底数据中心的光缆连通东南亚，商业航天发射场的火箭直刺苍穹，低空经济的航班掠过碧海银滩，海南旅投的驿站温抚人心……海南国资国企用实践证明：在国家战略的宏大叙事中，身处岛屿的地方国企有能力做好改革的“答卷人”，也将成为开放的“弄潮儿”。
	从“小散弱”到质效与规模“双跃迁”
	“海南是一座孤岛，更是一座宝岛。”当地人说，这片岛屿，自秦朝纳入中国版图，成为南海郡一部分以来，始终是中国南海的战略门户，后来逐步成为中国人“下南洋”做贸易的中转站，发展历程曲折不易。
	新中国成立后，海南迎来新发展阶段，却长期受到多重制约。
	海南工业基础薄弱，1950年全岛工业总产值不足1亿元，仅有34家企业。交通运输不便，1950年至1988年建省前，进出岛依赖轮渡，年客运量仅180万人次。人口教育水平滞后，这个拥有黎、苗等54个民族、620多万常住人口的省份，基础教育长期落后。
	1988年4月13日，七届全国人大一次会议正式批准设立海南省，建立海南经济特区，将海南岛推向中国改革开放的最前沿。
	之后的二十年，由于海南的产业基础薄弱、规模小、制度有待规范，发展几经起落，省属企业长期呈“小散弱”状态。
	2018年4月13日，党中央决定支持海南全岛建设自由贸易试验区，支持海南逐步探索、稳步推进中国特色自由贸易港建设。同年，《中共中央 国务院关于支持海南全面深化改革开放的指导意见》发布，其中明确指出要深化国有企业改革，健全公司法人治理结构，完善现代企业制度，完善各类国有资产管理体制，探索政府直接授权国有资本投资、运营公司，推动国有资本做强做优做大。
	海南国资国企迎来了历史性的发展机遇。“省委、省政府决心以自贸港建设为契机，扭转省属国资国企‘小散弱’局面，筑牢海南经济发展的地基。”马咏华介绍。
	2020年4月30日，马咏华履新海南省国资委党委书记、主任，彼时，正值海南省国资国企改革任务艰巨之时。
	这一年是“十三五”收官之年，由于种种历史短板，当年海南省属企业总营业收入仅445.18亿元，资产总额2259.97亿元，占全国地方监管企业0.27%，主要指标排名全国倒数第二。
	时至今日，通过持续优化布局，深化改革，强化监管，提升效益，海南国资国企交出一系列亮眼答卷。
	“全省国资布局发生了系统性重构。”马咏华表示，2022年，第一轮国企改革三年行动计划收官时，海南省国资委重点监管企业资产总额、营业收入、利润总额、上缴税费分别为2019年的2.4倍、1.6倍、2倍、2.2倍。
	海南省属企业新格局形成，龙头矩阵强势崛起，产业链条纵向延伸——
	2003年海南省国资委成立之初，企业资源分散、管理混乱，现代化管理与治理能力不足，主业盈利能力、资本运作及科技创新能力薄弱。长期以来，海南省属企业普遍存在产业基础薄弱、管理混乱、竞争力不强等问题。
	2021年，《海南省属国资国企“十四五”发展规划》出台，明确要打造海南省属国资国企“联合舰队”，通过“资源整合、主业聚焦、产业协同”三轮驱动，破解历史积累的“小散弱”难题。
	“海南省国资委推动国有资本、资产、资源向优质企业、优选行业、上市公司集中。”马咏华表示，目前，海南省已经构建了“2家投资运营主体+7家龙头产业集团+10家专业化特色企业”的国资新格局，省属骨干企业战略支撑作用逐步显现。
	2024年，海垦集团、海南控股、海南交投、海南建投、海南水发、海南旅投等6家省属企业资产规模都突破百亿元大关。其中，海垦集团、海南控股以超2000亿元资产规模稳居第一梯队，前者已跻身 “中国企业 500 强”，后者2024年营收规模已超过入榜门槛。
	“海南省属企业带头打造符合海南自贸港发展方向的核心主业，提高核心业务集中度。”马咏华说，一批省属企业跨越式发展势头良好，成为海南自贸港建设的高质量市场主体。
	与此同时，各企业聚焦主业，迅速发展，产业链纵向延伸。
	比如，交通产业链初具规模。海南控股机场及临空产业板块加快崛起，恢复和开通境外客运航线77条，累计完成569单飞机维修项目，岛内三场运输航班架次、旅客吞吐量、货邮吞吐量均创历史新高。海南高速坚持“回归主业”，大力拓展碎石、沥青、砂石等建材业务，接收8个市县国省干线公路养护业务。
	工程建设破局突围。海南地矿加大矿产资源开发力度，自莫桑比克回运锆钛矿33.18万吨，中标海上油气勘查项目，为全省59个重大项目建设提供工程地质技术服务。海南建投省内市场占有率上升至15.85%，扭转了近年来下滑的态势。
	资产池扩容升级。海南产交所巩固产权交易和招标采购核心主业，拓展闲置资产、罚没资产、央企资产交易等新业务，产权交易数量和额度创下新高。海南联合提升金融不良资产处置核心主业能力，2024年完成275笔债权处置实现收入11.35亿元，不良债权清收回款26.89亿元。
	文旅产业价值跃迁。海南旅投组建后，聚焦海南国际旅游消费中心建设投资发展运营商的定位，发展离岛购物免税、旅游服务、客运、酒店等产业，营业规模达到组建前6倍。
	国企改革向纵深推进，中国特色现代企业制度筑牢发展根基——
	2020年以来，国企改革三年行动、国企改革深化提升行动相继落地，海南省国资国企以刀刃向内的改革，逐一搬开了公司治理能力弱、市场化程度低、法治监管缺席这些阻碍海南国资国企发展的“绊脚石”，各企业练好“内功”，建立牢固的发展根基。
	2021年，《中共海南省委办公厅 海南省人民政府办公厅关于印发海南省国企改革三年行动方案（2020—2022）的通知》发布，企业的市场化导向逐步确立，内生动力有力激发，体制机制、企业科技、管理和商业模式持续创新，国资运行质量和效率提升。
	2023年至今，国企改革深化提升行动稳步推进。“近年来，海南省国资委制定落实国企改革深化提升行动工作分解台账，将改革任务清单化、序时化、责任化。”马咏华说，截至2024年底，改革任务完成率达到71%，超过序时进度要求。
	通过改革，海南省属企业公司治理提质增效。记者从海南交投集团了解到，公司通过制定《会议核决权限》和《岗位核决权限》，修订《公路工程项目招标与采购实施细则》等40余项内控制度，将党的领导融入公司治理各环节。
	海钢集团出台“三重一大”事项清单，签订了《董事会对经理层授权书》。下属8家各级子企业中，有4家完成了董事会应建尽建与外部董事占多数，3家建立了董事会向经理层授权管理制度。
	据了解，目前共有19家省属一级企业、218家各级子企业完成董事会应建尽建。16家一级企业、178家各级子企业建立了董事会授权管理制度。2024年，海南省国资委出台了《海南省省属重点监管企业外部董事履职指南》。
	市场化机制激活动能，薪酬分配改革打破“大锅饭”。2024年，海南省省属企业工资总额浮动幅度从25%扩大至50%，省属企业职工人均薪酬达10.78 万元，比2019年同比增长65.8%。
	海南旅投实施总部机构改革，合理设置总部部门及核心岗位，调整公司本部组织架构、岗位及编制方案，提高组织灵活度。集团实施总部与二级子企业薪酬和绩效考核制度改革，印发《二级企业领导班子成员薪酬管理办法》等，二级企业领导班子薪酬与绩效考核深度挂钩。
	海南建投构建“多通道晋升+宽带薪酬”体系，开展“金鹰计划”等多种内部人才培养计划，不断完善员工纵向晋升和横向流动机制。
	法治监管不断加强，为经济利益保驾护航。随着2024年新年首日，《海南自由贸易港企业国有资产条例》正式施行，全省一年内立改废10份规范性文件，废止17件旧规，2024年妥善处理3164宗法律纠纷，避免或挽回经济损失超过40亿元。
	作为法治化处置“僵尸企业”的典型范例，海南寅鼎实业公司盘活资产14亿余元，清理债务45亿元。海南路桥与东方市政府合同纠纷案达成和解，挽回经济损失约2亿元。
	企业营收“造血能力”发生质变，重大项目投资稳步推进——
	通过优化布局，深化改革等一系列举措的成功落地，2024年，海南省属企业营收大幅增长，盈利能力增强，“家底”越来越厚，投资超额完成，交出了亮眼答卷，全年累计实现营业收入1543亿元，同比大幅增长31.5%。其中，联合资产、海钢集团、海南海洋三家企业收入增长尤为突出，分别以175%、112%和110%的增幅领涨。
	盈利表现方面，海南省属企业全年实现利润总额31.4亿元，主业盈利能力显著增强。比如，海南联合利润实现近两倍增长，海南金城利润增幅达72.5%，海控能源以64%的稳健增速持续扩张。
	资产“家底”越来越厚，截至2024年底，海南省国资委重点监管企业的总资产已经突破6672亿元，同比增长近28%，资产规模超过百亿元的企业已经增至6家。
	在投资领域，海南省属企业全年固定资产投资总额达349.51亿元，较计划超额完成20多亿元。股权投资成为最大亮点，年初制定的67.75亿元目标最终被刷新至174.06亿元，完成率突破257%，以翻倍成绩成为年度投资增长的核心动力。
	“现阶段，企业生产经营平稳有序，海南国资国企实现了从实力弱小到跨越式发展成型起势，在全省经济社会发展中的主力军作用日益彰显。”正如马咏华所言，“我们始终牢记‘国之大者’，让国资国企改革发展成果，更好地惠及海南自贸港建设与千万琼岛百姓。”
	党建与发展驱动“红色引擎” 央企与地方实现同频共振——
	在海南国资系统，“红色基因”正转化为发展动能，海南国资国企打造了百家党建品牌矩阵，78家驻琼央企、1500多个央企党组织实现基层党建属地管理，全年组织驻琼央企党员骨干培训1300余人次，发展党员超过860名，超过省市企业平均水平。
	干部和人才队伍结构也在不断优化。2024年，驻琼央企、各省属企业参加招聘会，招聘应届高校毕业生1459人，各省属企业积极申报并认定各类高层次人才653人，有1人获评国务院政府特殊津贴专家、4个人才团队获评海南省人才团队。
	《海南省属国资国企“十四五”发展规划》提出，要“加强省属国资国企与央企、市县国有企业及其它地方国有企业的协调联动”。对此，在新一轮“百家央企进海南”行动中，海南建立闭环服务央企工作机制，出台了省领导联系央企分工方案，出台了协助做好驻琼央企党建工作实施办法，海南省国资委持续做好保障和服务。
	截至2024年9月底，驻琼央企总数达789户，较2023年底新增31户；资产总额达8959.9亿元，同比增长3.1%；实现营业收入4094亿元，同比增长2.3%；利润总额242.7亿元，同比增长13.7%。主要指标增幅连续多年在全国名列前茅。目前，与海南省政府签署战略合作协议的央企达63家。
	海南省属企业 2020 年—2024 年部分财务指标统计
	据公开资料整理
	“2025年，我们将充分发挥牵头统筹作用，以更高标准、更优服务为央企在琼投资兴业做好保障。”马咏华告诉记者，一方面，继续突出央企国际业务总部、功能性总部、区域总部、科研院所等重点目标，加大“链主”型央企、外向型央企引进力度。另一方面，会同有关部门，共同新谋划一批有一定投资规模、能够展示海南自贸港和中国形象的标志性项目，重点引进央企在海南设立跨境资金集中运营中心，中国中化集团该中心已经落户海南。
	海南国企何以快速
	成为区域经济栋梁？
	在海南省国资委的指导下，海南国资国企与自由贸易港的建设桴鼓相应，用雄心壮志实现了经济增长的“海南速度”。
	在此过程中，海南省国资委如何分步骤、分阶段解决“疑难杂症”？如何逐步探索、稳步推进省属企业改革，使其成为区域经济“顶梁柱”？
	记者调研后发现，首先是管好报表。通过对报表和实情综合“会诊”，找到国企改革的精确路径。
	“必须在散沙里看清每个国有企业的问题是什么、为什么、要解决什么问题、怎么办。先综合会诊，才能精准改革。”马咏华表示，要看清楚、想明白、快行动、重结果，把企业报表研究透是当务之急。
	2020年夏天，海南省国资委用两个多月时间，对省属国企进行了全面扫描和“会诊”，把企业的规划、财务、产权、改革、法务、考核等各个条线都分析透彻，最终形成严谨全面的《企业综合分析》。
	会诊结束后，海南省国资委意识到，省属国企的主要问题在于发展基础薄弱、主业盈利能力不强、资本运作与市场融资能力薄弱、科技创新能力弱。
	时值国企改革三年行动和“十四五”初期，也正是海南自由贸易港建设的起步阶段和关键时期，各省属企业根据实际情况，深入研究企业发展战略，进一步聚焦主责主业，有效配置资源，夯实发展基础，增强核心竞争力，实现企业差异化、特色化、可持续发展。
	2020年至2024年，海南省属重点国企资产总额连续跨过5个千亿元台阶，资产负债率39.3%、处于全国最低水平，营收和利润大幅增长。
	同时，海南省国资委对市县国企改革发展、国资监管等工作进行安排部署。起草《关于全省市县国资国企监管工作情况的调研报告》。按照省政府关于组建三亚经济圈跨区域国有企业的部署，组织三亚、陵水、乐东、五指山、保亭等市县国资监管机构召开座谈会，会议决定由三亚市属企业牵头组建跨区域投资开发公司。
	市县国资改革打开新局面，固定投资同比激增45.7%，营收增速形成“五指山200%、昌江170%”的雁行阵列。海口、三亚等地的国企率先点亮盈利坐标，盈利面近半数，为地方经济注入澎湃动能。
	其次是护好根基，推进国有资源资产化资本化，规范国企土地开发，保护海南省建设的重要资本。
	在这座面积不大的海岛上，土地是不可替代的重要资源。据悉，海南省属企业共有各类土地资源980万亩，绝大部分是划拨农用地、林地或工业用地，未实现资源资产化和资本化。2020年以来，通过盘活存量土地资源，海南省国资国企成功将土地资源价值显性化，并实现部分城市划拨土地变性开发利用。
	“我们实现了农垦土地资本化。”海垦集团党委书记、董事长包洪文表示，海垦集团完善土地管理，启动海南农垦“1+2+N”土地制度集成创新体系建设，建设“一张图”土地数据平台，全垦区铺开运行，并成功打通与省国土空间基础信息平台的数据接口，实现数据互联互通28项。推进3个市县土地综合整治项目9014.45亩国有划拨农用地资本化试点，完成6193.32亩存量经营性建设用地资本化，土地价值提升至148.62亿元。
	再次是资本运作，开展战略并购与合作，快速“聚沙成塔”。
	“为提高融资能力，降低融资成本，海南省国资委打通直接融资通道，推动有条件的企业进军资本市场。”马咏华表示。
	比如，海南控股收购上市公司中航三鑫并更名为海南发展、收购海航基础并更名海南机场、收购华铁应急并更名海南华铁，联合资产公司破产重整ST华闻（维权），海南橡胶收购央企新加坡上市公司合盛股份，海钢集团收购荣程股份。同时，推动企业提升信用等级，AAA级信用等级企业从1家提升到3家，还新增6家AA+信用等级企业。2024年通过发行境内外债券、Reits、上市公司定增等方式，共获得直接融资近100亿元。
	资本运作的成效非常明显。记者从海南控股了解到，集团确立“海南省重大战略投资平台、重大基础设施建设运营商、自贸港新兴产业生力军”三大发展定位，通过并购、整合或组建了中航三鑫股份、海航机场集团、省盐业集团等，2023年资产规模、收入、利润分别达到了1868亿元、339亿元、3.6亿元，分别为2019年的3.1倍、25倍、1.5倍。
	海垦集团立足“天然橡胶国家战略物资的提供者”“农业现代化的引领者”“深化国有企业改革的探路者”的核心角色定位，通过收购整合中化合盛农业、省联合资产公司等企业，2024年资产总额2681.21亿元，营业收入642.90亿元，利润总额20.23亿元，分别为2019年的4.4倍、2.8倍、3倍。
	“2023 年，海南农垦下属海胶集团完成合盛农业公司并购，成为合盛农业第一大股东。”包洪文称，完成并购后，海胶集团成为全球最大的天然橡胶种植、加工、贸易企业，主要生产指标稳居全球首位，其中，天然橡胶年加工量约占全球产量的9%，销售贸易量约占全球消费量的27%。
	同时，海南省国资委推动全省投融资体制改革，引导抱团发展。
	为了解决全省基础设施建设资金缺口较大的难题，从2020年开始，海南省国资委牵头研究起草、推动实施全省交通、水务、开发区领域的投融资体制改革方案，重组设立省交通集团、水投集团，省自贸港投资集团正在整合推进中。
	马咏华告诉记者，改革的目标是改变过去部分基础设施项目建设政府做主体、财政资金直拨项目“费用化”“一块钱当一块钱用”的问题，转变为企业做主体，把沉淀的资产转化为企业资产，把行政性收费转化为企业收入，财政资金注入企业作为资本金，企业通过实施市场化融资、商业化运行，撬动更多社会资本参与投资建设。
	“同时，引导抱团发展，树立全省国资‘一盘棋’理念。”据马咏华介绍，海南省国资委推动省属企业以股权运作为纽带，通过土地集中、资金协同、项目共建、购销合作、专业化运作等方式，实现资源整合、抱团取暖，谋划安居房项目1.8万套、总投资163亿元。
	最后是孵化未来产业，深化资产市场布局，培育科技产业新动能。
	2024年6月，海南省国有资本运营有限公司揭牌成立，目前已初步完成国资“1+N”母子基金矩阵搭建。在实控主体成立年限尚不满足监管要求的前提下，通过创新架构设计，短时间内完成海南国改基金股权接收与监管备案，成为全国前沿成功范例。
	“公司通过发挥国有资本金补充功能，提高国有资本运营效率，致力发展成为海南自贸港高新技术产业和新质生产力的主力军，做好落实省委、省政府和省国资委战略意图的准备。”海南省国有资本运营有限公司党委副书记、总经理陈仕杰表示。
	实践中，海南省国有资本运营公司推动海南国资母基金的设立并实质性投资运作，着手打造海南国资系“1+N”母子基金矩阵，重点筹建海南国资资本金补充功能基金、算力基础设施投资基金和高新技术产业系列基金，资产管理运营效率进一步提升。
	海南省国有资本运营公司所属海南信投集团积极推进投资培育，多家高新技术企业迎来阶段性收获。
	比如，海南航芯实现IGBT功率模组产品商用突破，全年实现营收5500万元，2025年营收预计将大幅增长。海南寰宇相继引入清华水木创投及陵水县政府产业引导基金投资，估值持续增长，正在以资产重组方式装入上市公司。海南信投启明打造了海南自贸港数字安全运营中心，在国家某部攻防演练活动中实现历史性突破，取得优异成绩。海南数贸推进海南自贸港“一号工程”封关信息化项目建设，奋战在海南自贸港封关运作一线。
	“外部企业愿意来的，直接来做；不愿意做的，我们先做，再邀请企业合作。”马咏华说，未来的海南将从“投早、投小、投长期、投硬科技”到当好长期资本、耐心资本、战略资本，赋能新质生产力产业生态在全岛生根发芽，成型起势。
	技术与政策“双轮驱动”走向世界
	白日不到处，青春恰自来。开放与进步，在海南从未停止。
	对比新加坡和迪拜60余年的大规模现代化建设，海南的建设时间仅有37年。当前，自贸港封关的“发展快车道”即将打开，海南国资国企正朝着新的战略愿景大踏步前行。
	“目前，海南国资国企已初步形成三大定位，作为国际旅游消费中心节点、区域农业资源整合者、高新技术产业补链者的建设已取得实质性进展，以此为基础，可争取发展上的进一步突破。”中央财经大学政府管理学院国际政治系副主任辛平说。
	当前，海南国资国企改革发展已经从“政策驱动”转向技术与政策“双轮驱动”，积极向种图强、向天图强、向海图强、向数图强，抓住开放机遇，用好独特优势，跨步走向世界。
	向种图强——
	当前，全球种业正加速向精准化、高效化方向演进，基因编辑、分子标记等生物技术广泛应用，全球种业竞争格局深刻调整。据统计，在生物育种技术迭代与农业现代化需求的双重驱动下，预计2025年种业市场规模将突破600亿美元，年均增速稳定在5%左右。
	海南岛坐落于北纬18°10′—20°10′的金色纬度线，是我国唯一全境位于热带的岛屿省份，凭借年均22—26℃的恒温气候、全年超2000小时的充足日照，成为热带高效农业和种业科技发展的沃土，承载着守护国家种业安全的重要使命——全国70%的农作物新品种在此完成区域性试验，为人民的“米袋子”和“菜篮子”提供源头创新动力。
	2023年，海南种业发展迎来里程碑式跨越。海垦集团承建的国家南繁生物育种专区正式投入运营，截至目前已有中国农科院、中国农大等75家科研机构和种业企业入驻。2024年省级种业集团——海南南繁种业集团组建完成，“我们通过提供高标准科研用地，配套建成智能化温室、种质资源库等现代育种设施，为南繁科研育种构建起全周期服务体系。”南繁种业集团相关负责人告诉记者，海南种业从分散化发展迈向集约化、产业化新阶段。为强化“种业芯片”自主创新能力，海垦集团启动育种攻关项目，组建玉米、水稻、蔬菜、热带水果等科研团队。2024年全年组配玉米新组合3000余份，引进水稻300份、番茄429份、热带果树等种质资源50多个，推进玉米、水稻、番茄商业化育种。
	向天图强——
	星空浩瀚，逐梦苍穹。商业航天是推动空间信息产业发展、建设航天强国的重要力量。海南商发建成我国首个商业航天发射场，从一片椰林起步，仅用两年多时间，便建成了现代化的航天发射基地。从动工到全面建成并成功首发，仅用878天，就完成了传统5—8年建设周期。
	2024年11月30日晚，随着长征十二号遥一运载火箭腾空而起，伴着巨大的轰鸣声飞向浩瀚的太空，中国首个商业航天发射场——海南商业航天发射场在二号工位成功实现首次发射。仅仅不到三个半月，2025年3月12日凌晨，海南商业航天发射场一号发射工位首次发射取得圆满成功，长征八号遥六运载火箭以“一箭十八星”方式将千帆星座第五批组网卫星送入预定轨道。
	至此，海南商业航天发射场双工位首发成功，标志着国内首个商业航天发射场双工位发射能力得到完整验证，开启了中国航天商业化新纪元，也在带动卫星链、火箭链投资聚集海南。
	在海南，年均超300天适宜通航，可飞天数与空中游览时长全国居首。南沙、西沙、中沙群岛碧海环绕、椰林银滩相映成画。作为全国首批低空改革试点，这里依托“蓝天优势”激活低空经济新蓝海。
	2023年11月，海南省国资委成功引入央企中国通航公司，并重组吸收海南金林集团，成为低空主业明确的省属重点监管企业。近年来，中国通航依托低空游览行业基础，将业务向南海岛屿延伸，依托海南低空游全国第一的优势，打造具备独特吸引力的低空岛屿新兴旅游目的地。
	中国通航还打造了航空数据及协调中心，全面推动主次分明、功能协同的低空网络建设，开展低空基础设施优化及通航运输网络的智慧化改造提升，实现低空混飞标准制度输出，推动海南低空飞行基础设施保障品质全面提升，招引低空产业链企业来琼开展业务，为后续全岛立体化交通管控及航空数据中心打造打下基础。
	向海图强——
	站在三亚鹿回头半岛远眺，琼州大地周边是广袤的南海海域，面积达200万平方公里。这片“蓝色海疆”下，海水平均深度1200米，深渊处更是达5500米，如同大自然预留的巨型实验室。
	得天独厚的资源禀赋，为海南海洋牧场、海洋科技等产业的发展提供了良好条件，让这片深蓝成为驱动海洋生态产业崛起的强劲引擎。
	2023年8月，海南海洋组建集团公司，当年实现了资产规模、经营收入和投资大幅度增长，圆满完成了各项工作任务。这一年，海南海洋正在逐步加强研发投入，有序布局科技赋能项目。
	近年来，海南海洋通过向中小企业提供品牌、管理、融资、厂房、展馆、协助市场推广等资源，协助建立技术转化平台，支持和带动中小企业创新发展，与海南微冻智能科技有限公司于2024年3月签订了战略合作协议，将共同成立微冻保鲜技术研发中心，在白马井基地落地海南省第一个微冻保鲜科技创新示范项目。
	向数图强——
	2025年2月20日正式发布的《海南自由贸易港数据出境管理清单（负面清单）》，为企业画出数据“出海”清晰红线，标志着我国首个省级数据跨境流动“负面清单”制度落地。
	随着政策东风劲吹，海南国资国企加速“触网”“向数”，数据治理和人工智能深度融入企业运营，为自贸港数字化转型注入新动能。
	2024年，海南国资运营联合海口美兰区、江东新区共同打造海南跨境数据产业园，为出海企业提供跨境信息、海外推流等“一键式”服务，已吸引和聚集超50家产业生态企业落户。
	“同时，海南信投集团抢抓人工智能产业机遇，加速先进智算布局，迅速完成海南算力公司组建，旗下海南信通公司的联信小T生成式大模型AI算法成功取得境内深度合成服务算法备案。”陈仕杰表示。
	海底数据中心（简称“UDC”）由岸站、海底光电复合缆、海底分电站及海底数据舱组成，使用海水自然冷却，具有电能利用效率高、模块化建设、快捷部署、布放海底节约土地以及高可靠性免维护等优点。相关调研数据显示，海底数据中心的服务器故障率仅是传统陆地数据中心的八分之一。
	2022年12月，在海南省国资委的推动下海南信投集团战略投资海兰云。海兰云在海南陵水县清水湾布放首套海底数据中心模块，承载中国电信等客户的业务。目前，已完成全球首个商用项目“海南UDC示范项目”建设运营，并与海南高速合作海底智算中心。
	驶向未来——
	2025年是“十四五”规划收官之年，也是海南自由贸易港封关运作之年。“2025年，海南省国资国企要坚持稳中求进，聚焦高质量发展主题，进一步深化改革、强化创新、优化结构，防范化解重大风险挑战，为实现‘十五五’良好开局。”马咏华说。
	随着自贸港陆海联动能级的提升，海南与世界的互联互通持续升级，海南省属国资国企借东风站上全球竞争新赛道，海南省委八届五次全会提出“加快建设更多国内外一流企业”。
	“省属企业要当仁不让。”马咏华表示，当前这个阶段，海南商发、海胶集团、海南机场要对标世界一流企业各项指标，积极推进创建世界一流企业。
	“比如，海南控股要力争进入中国企业500强，海垦集团要提升在中国企业500强中的位次。其他各省属企业要对标先进，提高资源要素利用效率和经营管理水平，塑造独特竞争优势，不断增强核心功能、提升核心竞争力。”马咏华说。
	未来，地处中国对接东盟的前沿，海南将成为全球资源集聚的“强磁场”。作为区域一体化的引擎与人类命运共同体的实践者，海南国资国企需要助力中国规则、中国标准从“被动适配”转向“主动输出”。
	“一方面，要推动商业航天、半导体等领域技术标准制定，联合东盟设立包括‘调解优先’在内的多元争端解决机制，打破欧美规则垄断。另一方面，依托自贸港数据跨境流动试点，与东盟共建数据交易中心，制定跨境数据规则。”辛平认为，为了应对挑战，要搭建起“合规前置、科技赋能、生态协同”的多维风险防控体系，为我国企业全球化提供可复制的风控范式。
	比如，推进合规与本地化运营，建立国别合规指南，推广“管理团队本地化+中方战略督导”治理模式，融入社区公益。开展金融与科技双轮风控，运用外汇套期保值和离岸资金池等对冲汇率风险，搭建全球风险智能平台，实时预警东道国政策风险变动，等等。
	记者从海南省国资委了解到，在法治方面，海南国资国企将加快推进企业合规管理体系建设、企业法务队伍建设，推动法务人员全程参与混合所有制改革、投资并购等重大事项，加强法律审核把关，坚持依法依规操作，严控法律合规风险。
	人才方面，海南省国资委将健全选拔任用机制，进一步拓宽人选来源渠道，优化企业领导班子结构。依托优秀年轻干部、总会计师和总法律顾问入库人选，逐步推动省属企业总会计师、总法律顾问配备全覆盖。
	海南国资国企从“小散弱”到主力军，变的是企业的规模与实力，不变的是服务国家战略的初心。在自贸港建设的浪潮中，这些企业正以“国之大者” 的担当，书写着新时代国有企业高质量发展的崭新篇章。
	“苔花如米小，也学牡丹开。”马咏华表示，下一步，海南省国资国企将继续对标先进，锚定跨越式发展目标，以实施“十四五”规划和国企改革深化提升行动为引领，推动海南国有经济实现质的有效提升和量的快速增长，为加快建设具有世界影响力的中国特色自由贸易港贡献更多国资力量。
	【免责声明】本公众号标明转载文章的出处，并保留转载文章在原刊载媒体的版权归属，如任何单位及个人认为本公众号转载的文章涉嫌侵犯其合法权益，请及时与本公众号联系并提出意见，本公众号将立即删除或采取其它相关措施。
	主     编：周   凯
	校     审：汤   洁
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>