<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4664</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-03/doc-ineyuprc3430354.shtml</url><title>华尔街异口同声：美元还要跌！</title><datetime>2025-06-03 14:48</datetime><body>	财联社6月3日讯（编辑 潇湘）越来越多的华尔街投行近来正重申他们的预测——即受降息、经济增长放缓以及美国总统特朗普的贸易和税收政策影响，美元将进一步走弱。
	摩根士丹利表示，到明年年中，美元将跌至新冠疫情期间的最低水平；摩根大通也同样看跌美元；高盛集团则表示，如果关税措施受阻，华盛顿寻求其他收入来源的努力可能会对美元造成更大的负面影响。
	富国银行驻纽约策略师Aroop Chatterjee表示：“我们认为，围绕美元贬值的中期叙事正在形成。”
	周一，在全球贸易紧张局势加剧的背景下，美元兑所有G10货币就再度全线下跌。目前，ICE美元指数在年内的累计跌幅已经达到了8.9%。根据道琼斯市场的统计，该指数已就此创下了史上最糟糕的开年头五个月表现。
	传统利差交易逻辑被颠覆
	值得一提的是，在年内美元持续走弱的过程中，最为令人印象深刻的一点就是外汇市场上传统的利差交易逻辑，几乎已荡然无存——由于特朗普总统的政策反复无常，投资者对美国资产的兴趣降温，美国国债收益率与美元之间传统的紧密关系已经破裂。
	在过往，衡量政府借贷成本的长期美债收益率走势往往与美元汇率是同向波动的，较高的收益率通常表明经济运行良好，并能吸引外资流入。
	然而，自今年4月初特朗普宣布其“解放日”关税以来，10年期美债收益率虽已从4.16%升至4.42%，但美元兑一篮子货币美元汇率却下降了4.7%。上月，美元汇率与美债收益率之间的关联性降至近三年最低水平。
	瑞银集团G10外汇策略主管Shahab Jalinoos表示，“在正常情况下，美债收益率上升表明美国经济表现强劲。这对资本流入美国很有吸引力。”
	但他也表示，“如果收益率上升是因为美国债务风险更高，是因为财政担忧和政策不确定性，那么美元就会同时走软。这种模式在新兴市场其实颇为常见。”
	而眼下，美元所面临的局面无疑就是后者。特朗普强推的“美丽大法案”可能加剧美国预算赤字，加上穆迪近期下调了美国主权信用评级，让投资者更加关注赤字的可持续性，并对美债价格造成了严峻压力。
	阿波罗首席经济学家Torsten Sløk的分析显示，美国政府的信用违约掉期（CDS）价差——反映防范贷款违约风险的成本的交易水平，目前已与希腊和意大利相似。这两国曾经是欧洲债务危机的“震中”。
	特朗普对美联储主席鲍威尔的抨击也令市场感到不安。他上周与鲍威尔进行了一次会面，并对这位美联储主席表示，其年内迄今仍未实施降息是错误之举。
	美元下跌空间巨大
	城堡证券全球利率交易主管Michael de Pass表示，“以往美元的强势部分来自于其制度的完整性：法治、央行的独立性和政策的可预见性。这些因素使美元成为了储备货币。”
	但他补充道，“过去三个月里，这些都已经成为了问题。市场当前的一大关切是美元的机构可信度正在被削弱。”
	美债收益率与美元之间的背离表明，近年来市场传统的利差交易模式发生了明显变化——当时对货币政策和经济增长方向的预期是政府借贷成本和汇率走势的关键驱动因素。
	安联资产管理公司全球外汇主管Andreas Koenig表示，新的模式可能会增加寻求避险资产的投资者面临的风险。
	他说，“这改变了一切。在过去几年中，投资组合中持有多头美元曾是非常好的稳定因素。当美元是一个稳定因素的时候，你会拥有一个稳定的投资组合。而如果美元突然与其他资产类别发生关联，那就会增加风险。”
	美国商品期货交易委员会的持仓数据显示，目前市场人士对美元的看跌情绪还远未达到极端水平，这凸显出美元未来可能仍面临巨大的下行压力。
	以Meera Chandan为首的摩根大通策略师上周就强化了对美元的负面看法，转而建议押注日元、欧元和澳元。摩根士丹利也将欧元、日元和瑞郎，列为美元下跌的最大赢家。
	巴克莱银行货币策略师Skylar Montgomery Koning表示，美元的逆风可能来自债券市场的进一步疲软、贸易战的升级以及美国数据的疲软。
	Amundi Pioneer投资管理公司外汇策略主管兼投资组合经理Paresh Upadhyaya则预计，彭博美元指数在未来12个月内还将贬值10%。
	“资本税”下雪上加霜
	对高盛来说，接下来可能令美元前景雪上加霜的一大风险，还来自于特朗普可能会对外国企业和投资者进行的“下一步动作”——即许多市场人士上周提到的“美丽大法案”中的“第899条款”。
	财联社上周曾介绍过，该条款将允许美国对其认为具有惩罚性税收政策国家的企业和投资者征收额外税款。换言之，若某国被美国财政部认定存在“不公平税收”行为，则该国的实体——包括企业、居民甚至这些个人或企业持有的海外受控公司，在美国境内的投资和经营活动都可能将面临更高的税率。
	包括Kamakshya Trivedi和Michael Cahill在内的高盛策略师在一份报告中写道，即使该工具的适用范围相对狭窄，但在投资者已在将跨资产相关性转变视为回避美国资产、寻求更大程度多样化的原因之际，此类工具依然将会加剧投资者对美国投资风险的担忧。
	在另一份报告中，高盛策略师们称，他们的模型显示美元汇率约被高估15%，因此还有进一步下跌空间。他们补充称，这一跌势可能会由全球资产的重新配置和重新定价推动。
	高盛策略师们认为，投资者应为美元走弱——尤其是相对于欧元、日元和瑞士法郎贬值的形势做好准备，这三种货币近几个月来都在升值。他们还指出，这些新的风险也构成了拿出部分资金配置黄金的有力理由。
	摩根士丹利宏观策略全球主管Matthew Hornbach周一在接受媒体采访时也表示，“美国以外的投资者正在重新审视他们对美国的风险敞口——这既包括资产持有量，也包括与这些资产持有量相关的货币风险敞口。他们提高了对冲比率，这是未来12个月美元面临下行压力的因素之一。”
	该行预测美元指数将下跌约9%，到明年这个时候达到91。
	瑞银策略师Shahab Jalinoos则指出，“政策的不确定性越大，投资者就越有可能提高他们的对冲比率，如果对冲比率在现有美元资产存量基础上提高，那可能将带来数以十亿计的美元卖盘。”
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>