<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4666</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-03/doc-ineyuiii1536933.shtml</url><title>稳定币首个IPO在即！或加速传统金融用户接受进程 海内外代币化风潮已起</title><datetime>2025-06-03 12:31</datetime><body>	《科创板日报》6月3日讯（编辑 宋子乔） 稳定币第一个IPO来了，稳定币巨头Circle预计于6月5日在美国纽约证券交易所（NYSE）上市，这将是稳定币领域的首个IPO。
	Circle成立于2013年10月，由Jeremy Allaire（首席执行官）和Sean Neville（联合创始人）创立，专注于区块链技术和稳定币。2018年，Circle与Coinbase共同创立Centre联盟推出USD Coin（USDC），这种由美元1:1担保的稳定币，一开始便对标泰达公司（Tether）的USDT，标榜更合规、更透明。
	2023年，Centre联盟解散，Circle成为USDC唯一发行和管理方。截至2025年4月，USDC已成为全球第二大美元挂钩稳定币，市值约609亿美元，仅次于泰达的USDT。
	2023年的硅谷银行危机让Circle有了上市的想法。彼时Circle存在该银行的33亿美元被一度“冻结”，导致USDC脱锚，Circle的高管随即意识到，想要在全球稳定币竞争中真正站稳脚跟，必须借助“牌照+上市+透明度”三大法宝，而不是单纯靠加密圈的支持。
	2025年，美国当地时间4月1日，Circle向美国证券交易委员会提交了S-1表格，申请在纽约证券交易所上市（股票代码为CRCL），并聘请摩根大通和花旗集团等顶级投行担任此次IPO的承销商。
	Circle报告称，截至2024年底，其稳定币相关业务入为17亿美元，占总收入的99.1%；5月27日，Circle公布了IPO条款，计划发行2400万股股票（其中60%为二级市场），其中960万股由公司新发行，1440万股来自现有股东出售，发行价区间为24至26美元，融资6亿美元，按提议区间的中间值计算，Circle的完全稀释市值将达到62亿美元。
	此次IPO吸引了包括Cathie Wood（木头姐）的ARK Investment Management在内的机构投资者的关注，后者表示有意认购最多1.5亿美元的股票。
	国盛证券称，此次Circle若成功上市，将进一步推动美国稳定币市场的发展，同时加速传统金融用户尤其是机构用户对稳定币的接受进程。稳定币市场规模过去几年获得了较为快速的增长，从规模构成来看，USDT和USDC是市场的主力产品。稳定币自诞生以来，成为加密货币市场参与者重要的工具——提供价值储备和计价工具，同时作为各类加密货币现货/期货交易的保证金，是最为重要的一类加密货币工具。若Circle成功上市，对市场将是重要的利好。
	稳定币连接传统金融和加密生态 多个RWA项目加速落地
	稳定币是与法定货币或资产锚定的加密货币，具备价格稳定和区块链兼容性，广泛用于交易、结算和价值存储，本质就是将现实世界法定货币或资产进行链上代币化，被视作“传统金融和加密生态之间的桥梁”。
	稳定币设计之初主要用于加密资产领域，但近年来快速进入支付等传统金融领域。由于其点对点支付、支付效率高而成本低、币值相对稳定，并与加密资产行业联系紧密等特点，稳定币在跨境支付和外汇储蓄等常规金融活动中的应用越来越广泛，成为国际支付和资产储备的理想选择，同时在去中心化金融（DeFi）等新型金融活动中也有重要应用。
	从全球来看，稳定币的战略地位和市场规模不断攀升。据东方证券统计，截至2025年5月31日，全球稳定币市值超过2500亿美金，较2024年底增加超过400亿美金。
	2024至2025年，现实世界资产（RWA/Real-World Assets，即通过区块链技术将现实中的资产数字化并上链）代币化在中外加速推进。其中挂钩美元的两大稳定币USDT和USDC截止到5月31日市值分别超过1530亿美元和610亿美元，占全球稳定币总市值超过85%。
	海外，美国、欧盟正在积极推进各自的稳定币法案，试图抢占全球稳定币市场先机。其中，美国稳定币法案侧重维护美元在数字经济中的领导地位，将美元稳定币打造成全球数字支付的工具，延续美元霸权。与此同时，Robinhood、BlackRock等机构推动统一监管与高性能链技术应用，Solana等链成为RWA基础设施首选。
	我国RWA市场2024年开始加速落地多个项目，部分案例如：朗新集团与蚂蚁数科新能源RWA；协鑫能科与蚂蚁数科光伏绿色资产RWA；大连小平岛数字岛屿项目；上海左岸芯慧“马陆葡萄RWA”项目；巡鹰集团换电资产RWA；元隆雅图则探索IP文创资产数字化，推动文化资产RWA出海。
	政策层面，《数字金融高质量发展行动方案》提出支持RWA创新，强调合规与数据确权；香港特别行政区政府于5月30日在宪报刊登《稳定币条例》，这意味着《稳定币条例》正式成为法例。
	中信证券研报认为，近期中国香港、美国均不同程度推进稳定币相关法案立法进程，稳定币能够为RWA代币资产提供币值稳健的交易方式，增强市场流动性，有助于促进中国大陆企业在港RWA发行项目进一步落地。同时，稳定币法案有望间接助推香港金融行业数字货币相关支付、结算接口建设，拥有数字货币/数字人民币跨境结算以及供应链金融项目经验的金融IT企业有望受益。
	华西证券称，RWA将成为链接实体经济与数字金融的核心枢纽。未来，RWA代币将拓展至更多细分场景，如碳资产、供应链与知识产权，叠加AI与链上大模型实现自动估值与智能清算，激活万亿级实物资产的数字流动性。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>