<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4672</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-03/doc-ineyuazi3630667.shtml</url><title>关于降不降息：美联储内部出现两大阵营</title><datetime>2025-06-03 10:24</datetime><body>	财联社6月3日讯（编辑 潇湘）从越来越多联储官员近来的表态看，美联储内部正在出现一种分歧——官员们试图判定美国总统特朗普的关税措施带来的通胀是否会持续更长时间。在此背景下，他们对于是应在更长一段时间内维持利率稳定，还是在今年晚些时候可以相对安心地进行降息，存在着不同的看法……
	一些政策制定者主张将关税的影响视为“暂时性”，从而可以在一定程度上“忽略”，这一立场将为降息敞开大门；然而，制定利率的联邦公开市场委员会中也有许多官员认为，关税引发的通胀有可能变得更加持久。
	鸽派阵营
	过去几年立场鹰派的美联储理事沃勒，现在无疑坚定地位于上述第一个“更为鸽派”的阵营。周一，他就再次阐述了为什么特朗普关税对通胀的任何影响可能都不会持久……
	沃勒当天在韩国首尔的一次演讲中表示，“鉴于我相信任何关税引发的通胀都不会持续，而且通胀预期是稳定的，我支持在设定政策利率时忽视关税对近期通胀的影响。”
	这番表态可以说与白宫的观点基本一致，即认为任何关税引发的物价上涨都将是短暂的。特朗普本人曾因此多次呼吁鲍威尔和美联储降息。
	沃勒表示，美国“强劲的”劳动力市场和近期在实现美联储2%通胀目标方面取得的进展，为政策制定者提供了时间来观察贸易谈判的演变。
	但他也指出，“假设实际关税率稳定在我设想的小幅关税方案附近，核心通胀继续向我们的2%目标迈进，且劳动力市场保持稳健，我愿意支持今年稍晚基于‘好消息’而降息。”
	芝加哥联储主席古尔斯比周一也表示，关税的不确定性正在制造一些他所谓的 “空气中的灰尘”，但 “我仍然认为，在此之下，我们基本上正走在降息的道路上”。
	“如果我们能度过这段颠簸时期，那实现双重使命的前景在我看起来仍然相当不错，”他补充道。
	鹰派阵营
	不过，与上述“鸽派阵营”相比，美联储的其他成员——包括明尼阿波利斯联储主席卡什卡利和达拉斯联储主席洛根，眼下则更为明确地主张维持利率稳定。
	卡什卡利上周表示，他认为贸易谈判可能需要数月或数年的时间才能解决，随着美国贸易伙伴的反制回应，关税的增加可能会呈现以牙还牙的态势。
	因此，他希望美联储能维持利率稳定，直到在关税路径及其对物价的影响方面有更多明确性。“鉴于我对捍卫长期通胀预期的高度重视，我认为这一论点更有说服力，”他补充道。
	此外，达拉斯联储主席洛根上周也发出了一个隐晦信息，即在特朗普呼吁降息的情况下保持利率稳定。她表示，利率现在处于一个“良好的位置”，可能需要“相当长的一段时间才能知道风险的平衡是否正在朝一个方向或另一个方向转变”。
	她补充称，利率变化的影响需要时间来显现，为了保持平衡，美联储需要考虑经济的走向，而不仅仅是现在的位置。“从短期来看，央行总是可以通过降息来增加就业。人们可能会享受一段时间。但随着时间的推移，过度降息将引发螺旋式通货膨胀。”
	她周一在达拉斯再度重申，美联储在稳定物价和充分就业的双重任务两方面都存在风险，“货币政策确实处于有利位置，我们可以耐心等待，观察数据，因为我们知道，如果任何一方的风险发生实质性变化，我们都处于能够采取行动的有利位置。”
	分歧中迎来本月关键决议
	事实上，类似的分歧在美联储5月份的议息会议时已经有所呈现。
	根据上周公布的美联储5月会议纪要，一些官员认为对中间产品（用于制造产品的零部件，如钢铁或铝）征收关税，可能会导致通胀更持续地上升。多位官员认为，关税造成的供应链中断也可能对通胀产生更持久的影响，让人想起疫情大流行期间的此类影响。
	但也有一些官员表示，多种因素可能会抵消通胀的上扬和持续性，包括通过贸易谈判降低加征的关税、消费者对物价上涨的低接受度、经济可能走弱，或者企业可能将重心转而选择扩大市场份额而非提高价格等。
	这一切或许都将给本月晚些时候将召开的美联储6月议息会议带来更多的不确定性——尽管目前市场普遍预计美联储本月不会降息，但本月随着货币政策声明一同发布的利率点阵图，或将表露美联储官员们对年内余下时候潜在降息空间的真实看法。
	在今年3月的点阵图里，19位政策制定者中有11位预计今年将至少降息两次，而本月是否还能有那么多官员支持两次降息，无疑将成为许多市场参与者届时的焦点所在……
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>