<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4673</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-12-15/doc-imzycmnr4370848.shtml</url><title>2024年新闻发言人名单有何变化？发布台“老面孔”有新动态</title><datetime>2023-12-15 23:43</datetime><body>	12月14日，国务院新闻办公布《中央国家机关和地方2024年新闻发言人名录》。此次名单中，中央国家机关和地方新闻发言人共293位，与去年的272位相比，增加了21位。
	从2004年12月国务院新闻办首次公布国务院62个部委的75位新闻发言人名单到今年，人数扩展近4倍。中国新闻发言人制度从无到有，日趋成熟。
	▲资料图片 图据图虫创意
	部级官员担任中共中央各部门发言人已成常态
	值得注意的是，本次新闻发言人名单中，中共中央新增部门的发言人均包括部级官员，中共中央社会工作部新闻发言人由副部长赵世堂担任，中央金融委员会办公室新闻发言人是办公室副主任夏先德，中共中央港澳工作办公室由分管日常工作的副主任周霁领衔。
	除此以外，中央纪委国家监委由中央纪委副书记、国家监委副主任与宣传部部长两人担任新闻发言人。中央宣传部新闻发言人团队由今年新任的副部长王纲领衔。其余中共中央有关部门的发言人延续了往年惯例，多为部门的副职担任。
	中共中央对外联络部此前担任部级发言人的是副部长郭业洲，此次新名录显示，由副部长孙海燕领衔。中共中央财经委员会办公室此前担任部级发言人的是分管日常工作的副主任韩文秀，此次新名录显示，担任发言人的是杨荫凯。
	在地方，省级党委新闻发言人一般由各省（区、市）的党委常委担任，一般是党委秘书长或宣传部长。地方政府新闻发言人多为政府副秘书长、宣传部副部长或办公厅主任担任。
	对此，中央党校（国家行政学院）教授竹立家表示，越来越多部门副职或部级领导走上新闻发言人岗位，这是一个很正常的现象，新闻发言人一般来说需要对本部门、本行业的现状、发展趋势比较熟悉，同时需要他们对中央政策有高度和深度的理解。级别较高的新闻发言人发言的可信度更高。
	↑图据国新办
	新组建部门首任新闻发言人亮相
	在国务院有关部门中，因国务院机构改革新组建的国家机构新闻发言人首次亮相。国家金融监督管理总局新闻发言人由办公厅主任向东、政策研究司司长李明肖、法规司司长綦相、统计与风险监测司一级巡视员刘志清担任。今年10月25日揭牌的国家数据局首任新闻发言人为王旭东，他是该局专职新闻发言人。
	在国务院63个部委办123位新闻发言人多为该部门办公厅（室）负责人、新闻司负责人、综合司负责人、政策法规司或者政研司负责人担任，也有很多业务负责人走上了新闻发言人岗位。比如，担任新闻发言人的工信部总工程师赵志国、住建部住房改革和发展司司长王胜军、交通运输部运输服务司司长蔡团结、水利部水旱灾害防御司副司长王章立等。
	对此，竹立家表示，新闻发言人是政务公开的重要渠道，从国家治理的角度，让公众了解经济发展状况非常必要。全社会的知识水平越来越高，对新闻发言人专业知识的要求也越来越高。挑选专业型或者专家型官员担任发言人，有利于提高公众对于政策的了解和认识。
	从2004年12月国务院新闻办首次公布国务院62个部委的75位新闻发言人名单到今年，人数扩展近4倍。中国新闻发言人制度从无到有，日趋成熟。记者发现，许多地方政府和部门近年来也公布了新闻发言人及联系方式。
	竹立家表示，新闻发言人制度是国家治理体系完善发展的重要体现，让社会公众及时了解公共政策的动向、趋势等对于一个地区和部门非常重要。建立和完善发言人制度非常必要，也是提高我们国家治理体系和治理能力现代化的必然要求。
	发布台“老面孔”有新动态
	一些“老面孔”仍然担任新闻发言人。外交部新闻发言人华春莹自2012年担任新闻发言人以来已超10年；2019年7月，她接棒陆慷任外交部新闻司司长；2021年，担任外交部部长助理、新闻司司长。外交部的另外两位新闻发言人是人们熟悉的汪文斌、毛宁。
	▲外交部新闻发言人华春莹 图据视觉中国
	其中，也有一些“老面孔”已经离开发布台。2023年，连续多年担任教育部新闻发言人的续梅已经专任北京邮电大学党委书记。公开简历显示，她曾任《人民教育》副总编辑（副司级）、教育部办公厅副主任兼新闻办公室主任、教育部办公厅一级巡视员（正司级）兼新闻办公室主任。教育部新任新闻发言人为办公厅副主任新闻办主任王磊。
	生态环境部宣传教育司司长刘友宾也于此前卸任。2018年3月，生态环境部设立后，刘友宾任首位新闻发言人，并持续至2023年。与多数卸任发言人工作调整不同，1963年9月出生的刘友宾是退休。
	红星新闻首席记者 吴阳 实习生 吴家欣
</body></doc>