<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4675</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-11-23/doc-imzvqaxe5938912.shtml</url><title>巴以双方首次达成停火共识，长期停火还会远吗？</title><datetime>2023-11-23 08:03</datetime><body>	新京报记者 谢莲 编辑 张磊 校对 吴兴发
	新一轮巴以冲突爆发六周后，以色列和哈马斯达成了为期4天的临时停火协议，双方将在此期间实施换囚，哈马斯将释放50名被其扣押的人员，以色列则将释放150名拘留的巴勒斯坦人。
	自10月7日冲突爆发以来，加沙地带已有超过1.4万人死亡，以色列方面死亡人数大约为1200人。目前，以色列已进入加沙地带并控制了北部地区，同时在为向南开展行动做准备。
	这是冲突爆发以来，以色列和哈马斯首次实现持续停火，也是哈马斯首次同意大批量释放人质。预计首批人质将在当地时间周四（11月23日）被释放。
	在加沙地带人道主义危机不断恶化之时，此次人道主义停火无疑是一个好消息。然而，外界对于此次停火能否持续抱有疑虑。以色列政府明22日确表示，将“继续这场战争，以将所有人质带回家，同时彻底清除哈马斯，确保加沙不会再对以色列构成新的威胁”。
	━━━━━
	或在24小时内宣布停火
	当地时间11月22日清晨，卡塔尔外交部发布声明，确认以色列和哈马斯达成了临时停火协议，称停火将持续4天，启动时间将在24小时内宣布。
	稍早前，以色列内阁于当地时间11月22日凌晨通过了和哈马斯达成的临时停火协议。
	以色列总理内塔尼亚胡办公室在一份声明中称，以色列政府有义务将所有人质带回家，而根据实现这一目标的第一阶段纲要，至少有50名人质将在4天内获释，在此期间战斗将暂停。声明还指出，哈马斯每增加释放10名人质，停火时间就会增加1天。
	据《以色列时报》报道，一名以色列政府官员21日曾表示，根据协议将有50名以色列公民被释放，基本都是妇女和儿童。哈马斯每天将会释放12-13名人质。
	以色列政府的声明并未提及释放巴勒斯坦囚犯，但哈马斯稍早前也发布声明，称其将释放50名人质，以换取以色列释放150名被关押的巴勒斯坦妇女和儿童。与此同时，临时停火协议还将允许数百辆载有人道主义救援物资、医疗物资和燃料的卡车进入加沙地带。
	哈马斯在声明中称，协议约定停火期间，加沙地带南部将停止空中交通，北部将每天停止空中交通6个小时。停火期间，以色列停止在加沙地带的全部军事行动，承诺不在加沙地带袭击或逮捕任何人，并确保人员可以沿贯穿加沙地带南北的萨拉赫丁公路自由行动。
	▲当地时间2023年11月21日，巴以冲突持续，从以色列斯德洛特眺望，加沙地带遭空袭后浓烟滚滚。图/IC photo
	这是自10月7日哈马斯突袭以色列，引发以色列对加沙地带实施报复性轰炸及持续的军事行动后，双方首次达成持续的停火协议。
	“在冲突持续了一个半月、加沙地带人道主义危机不断加剧的背景下，各方都认为已经到了一个可以利用人质问题做交易，从而实现临时停火的时机。”中国社科院西亚非洲研究所研究员余国庆在接受新京报记者采访时表示，“这实际上符合各方的意愿以及需求。”
	余国庆进一步指出，哈马斯10月7日对以色列发动突袭，一个动机就是掳走以色列一些人质，从而利用这一问题和以色列做一些交易。此后一个多月以来，国际社会针对加沙出现的严峻的人道主义灾难不断向以色列施压，要求其军事行动避免对平民造成伤害，再加上卡塔尔、埃及等的协调和努力，最终促成了此次包含释放人质的临时停火协议。
	据以色列《国土报》报道，卡塔尔外交部在声明中称，此次停火是由埃及、美国和卡塔尔协调达成的“人道主义暂停”。声明还表示，卡塔尔将继续开展外交努力，以降级局势、阻止流血、保护平民。
	美国方面也确认了这一消息。据《卫报》报道，一名美国政府高级官员透露，此次哈马斯释放的人质中有3名美国人。他还表示，预计第一批人质将在本周四上午被释放，且释放的人质总数可能会增加。
	在10月7日的突袭中，哈马斯共带走了240余名人质。以方认为，这些人质大部分被哈马斯扣押，也有少部分被巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）扣留。
	余国庆表示，对于哈马斯而言，继续将200多名人质扣留在加沙，对他们而言也是一种负担；对以色列而言，确保更多的人质获释是他们必须实现的目标，内塔尼亚胡因为人质问题在国内也遭遇了很大的压力。也因此，目前的临时停火换囚协议对双方而言都是一个可以接受的、暂时缓解冲突的协议。
	至于剩下的人质，余国庆认为，哈马斯首先可能要向国际社会证明其仍扣留着人质，且在保护人质方面做出了努力，之后可能还会利用人质问题和以色列展开谈判。据此前报道，哈马斯曾表示，有人质在以色列对加沙地带的轰炸中死亡。
	此次停火协议的相关细节暂不清楚，但有报道称，协议还包括允许国际红十字会探访仍被扣留在加沙地带的人质，并为他们分发药物。
	━━━━━
	未来以色列的行动还会持续
	过去几天内，包括以色列、哈马斯、美国等在内的多方释放了临时停火协议即将达成的消息。然而与此同时，以色列对加沙地带的军事行动仍在继续。
	据半岛电视台报道，当地时间11月21日，加沙地带北部城市贾巴利亚、南部城市汗尤尼斯和拉法都遭到以军轰炸。在汗尤尼斯，以军对一个住宅区连夜的轰炸导致7人死亡，其中很多是儿童。
	巴勒斯坦方面21日表示，截至当天，以色列对加沙地带的空袭和地面进攻已经导致超过1.4万人死亡，其中包括5600名儿童。
	▲当地时间2023年11月21日，加沙汗尤尼斯，巴以冲突持续，以色列持续空袭，平民面临缺水缺粮的窘境。图/IC photo
	事实上，临时停火协议虽然达成，长期停火仍遥遥无期。以色列政府在宣布达成临时停火协议的声明中就表示，以色列政府、以色列国防军和安全部队“将继续这场战争，以将所有人质带回家，同时彻底清除哈马斯，确保加沙不会再对以色列构成新的威胁”。
	内塔尼亚胡在21日晚的内阁会议开始时强调，“我们仍在战争中，我们将继续这场战争，直到我们达成所有目标，即消除哈马斯、接回所有人质、确保加沙没有任何实体会威胁到以色列。”
	对于此次停火协议，余国庆认为，停火只会是临时的，之后以色列必然还会继续推进行动。他指出，过去几天，以色列军方已经放出风声，在结束加沙北部的军事行动后，其还会继续向南进攻，以彻底清除哈马斯的军事设施。
	“以色列会同意临时停火，某种程度上也是想利用这段时间进行战场休整，包括补充军事设施、进行人员调整等，为下一步继续向南的军事行动做好准备。”余国庆表示。
	▲当地时间2023年11月21日，以色列南部，巴以冲突持续，一辆坦克开往加沙地带。图/IC photo
	据阿拉伯电视台11月20日报道，以色列军方发言人乔纳森·康利库斯在接受以色列媒体采访时表示，结束在加沙地带北部地区的战斗后，以色列对哈马斯的行动将进入“一个新阶段”。
	康利库斯称，以军将首先消灭哈马斯在加沙北部地区的残余势力，完成之后则进入下一阶段战斗，“因为我们的总体目标是摧毁哈马斯的所有设施，我们从未将自己限制在任何地理区域，只是说首先在加沙北部地区作战。”
	以色列国防部长加兰特稍早前也表示，以色列军队将“很快”在加沙南部地区开展行动。据《以色列时报》报道，加兰特称以军正处于地面进攻的“第二阶段”，“哈马斯受到了重创，他们正在失去地道、掩体、哨所。”
	近段时间以来，加沙地带多家医院遭袭，引发国际社会谴责。受冲突影响，包括加沙最大的医院阿尔希法医院在内的众多医院都无法正常运营。以色列方面声称哈马斯在医院隐藏了军事指挥部和战斗人员，哈马斯对此予以否认。
	本周二，以色列方面称，以军已包围了贾巴利亚难民营。巴勒斯坦通讯社WAFA称，以色列对贾巴利亚部分地区的空袭造成33人死亡、数十人受伤。
	在余国庆看来，根据过往的历史经验，以色列和哈马斯虽然达成了临时停火协议，其间双方也可能会出现零星的交火，双方可能会互相指责对方违反停火协议。“从短期来看，以色列和哈马斯能够维持四五天的停火期，顺利地完成第一批换囚，是符合双方目前的一些需求的。”
	但从长远来看，停火期结束后以军还会继续对加沙地带开展行动。“以色列的目标是在加沙地带去哈马斯化，在实现这个目标前，以军可能不会轻易停止行动。”余国庆说。
</body></doc>