<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4676</id><url>https://news.sina.com.cn/o/2023-11-22/doc-imzvnzmk7142395.shtml</url><title>OpenAI的权力游戏：奥特曼“退群”5天后回归</title><datetime>2023-11-22 19:58</datetime><body>	图/IC
	山姆·奥特曼又回来了。
	几天时间，OpenAI上演的“宫斗”大戏，着实赚足了“吃瓜群众”的眼球。
	前有义无反顾的踢出群，后有悔不当初。奥特曼的去留，俨然一场闹剧。
	11月22日，OpenAI表示，已就奥特曼恢复CEO职务原则上达成一致，奥特曼将回到OpenAI担任CEO。同一天，奥特曼表示，“我期待着重返OpenAI”。
	而北京时间11月20日晚上，被视为辞退奥特曼“主要推动人”的OpenAI董事会成员、首席科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）表示，自己对参与董事会行动“非常后悔”，仅仅在数小时前，OpenAI董事会不仅开除了在位不足一天并想要奥特曼回归的临时CEO米拉·穆拉蒂（Mira Murati），还直接通过电话“拉来”一个空降CEO埃米特·谢尔（Emmett Shear）。
	反目：奥特曼被踢出OpenAI
	当地时间11月18日，人工智能公司OpenAI官网突然宣布，创始人兼CEO奥特曼辞职离开OpenAI，公司首席技术官米拉·穆拉蒂担任临时CEO。
	北京时间11月20日凌晨5点，奥特曼来到了OpenAI办公地点并戴上了代表访客证的牌子，并发文称，这是他“第一次也是最后一次”佩戴该访客证，数名OpenAI员工随之表示如果不恢复奥特曼的职位，自己也将离职，奥特曼的支持者甚至包括被董事会钦点接任CEO的穆拉蒂。
	据了解，OpenAI的董事会成员共有6人，除了来自公司创始团队的奥特曼、布罗克曼和苏茨克维之外，还包括三名外部人员——独立董事Quora CEO亚当·德安杰洛（Adam D‘Angelo）、技术企业家塔莎·麦考利（Tasha McCauley）以及一家美国技术智库乔治城安全与新兴技术中心的海伦·托纳（Helen Toner）。值得注意的是，OpenAI最大的投资方，拥有49%股权的微软在该公司一个董事会席位都没有。
	这是因为，OpenAI在成立之初就被定位为一家非营利性质的公司。只不过，2019年时，奥特曼为了筹集资金决定设立营利性子公司OpenAI Global，该营利性子公司发布了后来大火的ChatGPT，其被允许将OpenAI的技术商业化，但也必须遵守非营利组织的使命。构建这一公司和董事会架构时，OpenAI对外宣称，董事会成员主要由非持股人组成，因为“只有他们才能在有限合伙人的利益与非营利组织的使命发生冲突时做出公正决策。”
	谁也没有想到，正是这样的架构引发了董事会和OpenAI管理层的“割裂”，哪怕奥特曼再有号召力，在这样一个6人董事会里，只要超过半数的人做出决定，他也不得不服从。事后来看，3名外部董事“拉拢”了苏茨克维，才做出了把奥特曼踢出OpenAI的决定。随着奥特曼的离开，OpenAI联合创始人兼总裁布罗克曼也宣布辞职。
	很快，OpenAI董事会直接把穆拉蒂的临时CEO身份也“罢免”了，并找来了亚马逊旗下视频流媒体平台Twitch的联合创始人谢尔担任OpenAI的临时CEO。
	反转：出走微软，员工集体求召回
	北京时间11月20日下午3点53分，纳德拉在个人社交平台发文称，奥特曼和布罗克曼以及其他同事将加入微软，领导一个新的高级AI研究团队，“我们将迅速行动，为他们提供成功所需的资源。”纳德拉还表示，将继续和谢尔领导下的OpenAI合作。
	至此，奥特曼回归OpenAI希望渺茫，加入微软似乎已成定局。
	11月20日下午至晚上的数小时里，事件似乎又迎来了反转。
	首先，OpenAI的员工们开始在社交平台上力挺奥特曼，他们甚至想好了整齐划一的口号，“没有它的员工，OpenAI就什么都不是”。奥特曼则发布“比心”表情并手动转发了7名员工的帖文，其中包括首席技术官穆拉蒂、首席运营官莱特卡布、首席战略官卡文、安全团队研究科学家阿奇姆、产品设计西蒙斯、软件工程师沃斯以及全球事务工作人员蒋（音）。
	随后，数百名OpenAI员工开始签署联名信，要求所有现任董事会成员辞职、恢复奥特曼的职位，否则签署联名信的员工将采取行动，“可能会加入奥特曼和布罗克曼在微软新成立的子公司”。
	令人大跌眼镜的是，北京时间11月20日晚上9点15分，苏茨克维发文称，自己对参与董事会行动“非常后悔”，奥特曼甚至还转了这一帖文并手动比了三颗心，比其他员工还多了两颗。
	北京时间11月21日凌晨0点12分，首席战略官卡文发文称，“770个员工中有650人已经签署了（联名信），随着人们开始觉醒，会有更多的人签署。”
	截至北京时间11月21日早晨，有联名信的组织者表示，要求召回奥特曼的联名信员工签名已经上升到了743人之多，这封信上，甚至还有当初罢免奥特曼的苏茨克维的署名。
	马斯克前排“吃瓜”，微软将成最大赢家？
	作为此次事件可能最大的“受益者”，微软的股价在周一收盘创下历史新高，上涨2.05%，扭转了上周五奥特曼宣布被解雇后的下跌趋势。
	如果奥特曼不回归，签署联名信的OpenAI员工真的离开，那么OpenAI有可能将成为一个空壳公司，微软则能够不费吹灰之力就将OpenAI的团队收入囊中。
	奥特曼本人在21日凌晨2点27分的发言中表示“我们比以往任何时候都更加团结，更加坚定，更加专注。无论如何我们都要一起工作，我很兴奋。一个团队，一个任务。”至于究竟是回归OpenAI，还是带走这一批员工，他并未进一步解释。
	值得注意的是，在此次事件之前，OpenAI似乎正在开展员工所持股份的出售计划。在此过程中，公司的估值被推高到了900亿美元。
	另一方面，不止微软，许多科技巨头都盯上了OpenAI的员工，包括英伟达在内的多家科技公司向他们伸出了橄榄枝。
	同时，OpenAI董事会就两家公司合并的可能性还接洽了其竞争对手、大型语言模型开发商Anthropic的联合创始人兼首席执行官达里奥·阿莫代伊（Dario Amodei）。不过，阿莫代伊很快拒绝了担任OpenAI的CEO的邀请。
	作为OpenAI成立之初的发起人之一，马斯克也坐在了“吃瓜”的第一线，他表示，研发先进人工智能技术的潜在危险非常高，作为目前世界上最强大的人工智能公司，OpenAI 应该解释其解雇奥特曼的原因，“如果事关AI安全，那将会影响全世界。”
	基于目前的进展，马斯克表示，OpenAI干脆舍弃这个名字，直接叫“微软”好了。
	高层人士变动背后：AGI要更先进还是要更安全？
	在事件发生的初始，有许多声音认为本次罢免奥特曼的深层次原因来自发展AGI（通用人工智能）的安全问题。
	苏茨克维解释称，董事会意在履行非营利组织的职责，需要确保OpenAI致力于建立造福全人类的AGI（而非服务于商业利益）。
	奥特曼则示人以商业天才的形象，正是他在OpenAI非营利性组织的架构中成功孵化出了一个独角兽实体，奥特曼还信奉技术“有效加速主义”，希望公司迅速推出颠覆性的人工智能产品并和客户签约，甚至研发AI芯片和英伟达竞争。在今年5月的质询中，奥特曼曾表示，将会把GPT的研发“暂停5个月”，但11月到来，OpenAI又将加速对AGI的研发。
	相比之下，苏茨克维的观念更加保守。他公开对媒体表示，他现在的首要任务不是构建下一个GPT或DALL-E（一种图像模型），而是找出如何阻止AI失控的方法。今年7月，苏茨克维组建了一个叫“超级对齐”（Superalignment）的团队，意在令超级智能与人类价值观和认知保持一致。
	无独有偶，OpenAI的空降CEO埃米特·谢尔（Emmett Shear）也对AGI的发展抱有深深地忧虑。今年9月，谢尔在一档播客节目上表示，虽然他认可人工智能发展对于人类社会的积极影响，但人工智能产生危害的可能性也存在，“想象一下，所有人都拥有制造大规模杀伤性武器的能力，这令人心脏骤停，可能比核战争还糟糕。”
	在得知自己将接任OpenAI的CEO这一任命后，谢尔在面对网友“你会重申自己在AI安全上的观点吗”这一发问时，回复“这非常重要”。
	不过，随着苏茨克维公开向奥特曼道歉并对自己推动董事会声明的所作所为表示后悔，奥特曼被开除的原因又扑朔迷离起来，谢尔也发文称，OpenAI董事会并没有因为任何关于安全的具体分歧而罢免奥特曼，“他们的理由与此完全不同。”并表示接任后会聘请独立调查员调查导致奥特曼被撤职的具体原因。
	无论如何，OpenAI的人事变动风波还在继续。
	新京报贝壳财经记者 罗亦丹 编辑 王进雨 校对 卢茜
</body></doc>