<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4680</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-12/doc-inezvcyh6956639.shtml</url><title>工作影响生活质量？知名量化私募靖奇投资实控人范思奇宣布“不干了”</title><datetime>2025-06-12 16:36</datetime><body>	每经记者|杨建    每经编辑|赵云
	“经过慎重的考虑，将于本月卸任靖奇投资基金经理职务，其所管理的基金产品也将于本周起正式进入清盘流程。”
	近期，知名量化私募靖奇投资实控人范思奇卸任的致歉信引发了私募圈的关注。对于卸任原因，范思奇表示：“作为基金经理，我发现管理公司事务、协调合作关系及处理合伙人事务占用了绝大部分时间，这不仅影响了我的生活质量。”
	私募排排网数据显示，截至5月底，量化私募今年以来收益均值为6.85%，而范思奇管理多只产品都超过了这一水平。那是什么在“影响生活质量”呢？
	近期，靖奇投资创始合伙人范思奇宣布卸任基金经理，所管产品进入清盘流程。
	在致歉信中，范思奇表示：“经过慎重的考虑，我将于本月卸任靖奇投资基金经理职务，我所管理的基金产品也将于本周起正式进入清盘流程。”
	“做出这一决定并不容易。近年来，市场环境变化迅速，给我带来了较大的身心压力。”
	其称，“更重要的是，作为基金经理，我发现管理公司事务、协调合作关系及处理合伙人事务占用了绝大部分时间，这不仅影响了我的生活质量，也让我逐渐失去了最初进入行业时的热情与乐趣。”
	“目前，公司已安排妥善的清盘计划，绝大部分产品预计将于本月底前完成清盘。如有任何疑问，请随时联系公司相关工作人员。”
	范思奇表示，“关于未来，我计划继续从事交易相关工作，但将不再以公司形式参与市场。最后，关于当前市场，我想分享一点看法，资产类别并无绝对优劣，收益属性因人而异，但当前股市相较于持有现金可能更具机会。祝愿大家在投资道路上收获理想回报！”
	资料显示，靖奇投资位于上海，成立于2015年3月9日，同年8月完成备案登记，目前公司管理规模10亿-20亿元。公司产品的主要策略包括股票量化多头、指数增强、中性对冲、期货高频等。
	经股权穿透，范思奇是公司第一大股东，另一位创始人唐靖人，早年在南华期货海外事业部担任经理，后与范思奇一起创业，担任合规风控负责人。范思奇是公司的实控人兼董事长、总经理。
	另据私募排排网资料，范思奇毕业于伦敦CASS商学院，曾就职于瑞银证券，负责算法交易模型开发，现在致力于统计建模在中国证券及期货市场的开发和应用。
	私募排排网数据显示，截至5月底，有业绩展示的1648只量化策略产品，今年以来收益均值为6.85%，其中1444只产品实现正收益，占比为87.62%。
	而从靖奇投资的业绩来看，范思奇管理的靖奇天泰1号截至今年6月6日的单位净值为0.8920元，今年以来的收益为1.44%，成立以来亏损10.8%，区间最大回撤高达40%，而其管理规模从去年底的500万元做到了2500万元；
	再如靖奇睿科五号，截至今年6月6日的单位净值为1.0940元，今年以来收益7.68%，成立以来收益为285.17%。但该产品规模则从2024年1月31日的8791万元，一度缩水到目前的2902万元。
	此外靖奇基石5号截至6月6日的单位净值为2.3080元，今年以来收益9.49%，该产品成立以来收益130.8%。
	靖奇投资相关人士接受私募排排网采访时表示，本次涉及到清盘流程的基金主要为范总个人管理的自营产品，占公司总管理规模的比例不大，公司会妥善处理相关事宜。公司去年以来陆续引入了多位新PM扩充产品线，目前投研团队充沛，且策略运行良好，资管业务并不受影响。后续公司股权结构可能会调整，提升其他合伙人股权占比和团队激励。
	不过有业内人士告诉《每日经济新闻》记者，量化私募行业确实面临较大的压力，这种压力主要体现在以下几个方面：
	首先是随着监管政策的不断收紧，量化私募面临更大的合规挑战；
	其次是量化私募行业竞争激烈，费率价格战成为常态，这种价格战可能影响行业的盈利模式，导致部分机构难以维持长期竞争力；
	第三是量化私募的规模扩张速度过快，但策略迭代速度跟不上，导致业绩承压。
	此外，业内还面临一些比较普遍的困境，诸如：
	量化私募行业对人才的需求极高，但近年来出现了核心投研人员集体离职的情况，引发行业担忧。
	量化策略同质化问题日益严重，量化私募的超额收益逐渐衰减，进一步压缩了超额收益的空间。
	市场风格变化多端，量化私募需要不断调整策略以适应市场变化。
	量化私募的投资者对业绩的期望较高，一旦业绩不达预期，投资者可能会迅速流失。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>