<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4687</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-12-05/doc-imzwxzht3241651.shtml</url><title>3000点争夺战，这次怎样理解</title><datetime>2023-12-05 15:28</datetime><body>	每经记者 赵云    每经编辑 肖芮冬
	12月5日，大盘全天低开低走，三大指数均跌超1%，沪指失守3000点。北证50指数再度大涨超7%，北交所个股全线上涨。
	截至收盘，沪指跌1.67%，深成指跌1.97%，创业板指跌1.98%。
	板块方面，食品、乳业、化学制药、小家电等板块涨幅居前，华为昇腾、鸿蒙概念、存储芯片、光刻机等板块跌幅居前。
	总体上个股跌多涨少，全市场超4600只个下跌。沪深两市今日成交额8225亿，较上个交易日缩量287亿。北向资金全天净卖出超75亿元，其中，沪股通净卖出超48亿元，深股通净卖出超26亿元。
	打开上证指数从年初至今的日K图，找到3000点那根横线，数一数会发现，今年以来和它交汇的“蜡烛”一共有3根。
	再放大一点，看到了吗？
	第一根是10月20日的阴线，意味着跌破3000点；
	第二根是10月27日的阳线，意味着收复；
	第三根就在今天，意味着时隔1个多月，年内第二次3000点保卫战突然打响，这一届新股民的经验值+1。
	第四根阳线，这次会等几天呢？
	回想上一次经历时，“别太在意3000点得与失”还是媒体和老股民对新股民的宽慰；这一次，相信大家心态都平和了不少吧？
	因此我们就来直接找原因。
	其实这段时间，指数走势主要受到大盘蓝筹股压制，今天沪深300、上证50指数盘中都创下本轮调整新低，其中前者创下2019年2月底以来新低，后者逼近去年10月底的低点。
	小盘股乃至北交所个股的表现倒是大开大合。这不，今天北证50还一度收复1000点。
	直接看年内表现，也很具象。
	华西证券认为，2021年2月以来小盘相对占优的行情持续了约3年，当前沪深300/国证2000比价指数为0.42（2010年初设为1），与2016年底的极值相比仍高出25%，表明当前小市值行情的演绎并未到极致水平。
	从资金性质来看，今年以来国内权益市场赚钱效应偏弱，导致基金发行低迷和增量外资不足，叠加公募基金仓位高位运行，机构资金定价权较此前有所削弱。大小盘风格可能会由于相对估值比价出现短期均衡，但风格大级别切换的定价逻辑尚不坚实，中长期维度看小市值行情大概率尚未结束。
	中信建投指出，预计2024年A股有望呈现小牛市，未来将进入熊牛转换期，2024年至少有两大因素改善，一是全球宏观流动性明显改善，二是国内稳增长力度增强。这将推动2024年A股盈利正增长，估值修复。在熊牛转换期的策略思路：需逐步由守转攻，配置可考虑看涨期权思维。三条线索：一是产业周期+困境反转；二是顺周期悲观一致预期下存在估值修复机会，三是看涨期权思维，高股息中选择进攻属性。
	因此，站在又一场3000点保卫战的关头，抛开看盘带来的低落情绪，建议大家把握两点认知：
	一是，一些局部板块的赚钱效应还是有持续性的，尤其是热点题材+小市值个股。在能承担风险的前提下，适当参与博弈，可以提升自身对炒股的认知；
	二是，当前点位（以沪指3000点附近为例）的股市，确实“不贵”，叠加目前政策面对资本市场的呵护，指数修复更多只是需要时间。
	当然，每个人对市场都有自己的感知和理解，如果觉得赚钱的机会小于风险，大可以对自己的钱包负责，减仓、空仓观望。
	最后来看看今天有异动的板块。
	食品板块无疑是最亮眼的，乳业、预制菜、啤酒等板块纷纷涨幅居前。
	背后主要有两大因素催化：
	一是惠发食品迎来8连板。公司此前在互动平台表示，公司与沙县小吃集团合作，运营沙县小吃品牌。
	二是良品铺子日前宣布，门店在售300余款产品会员价平均降价22%，最高降幅45%。良品铺子接受机构调研时表示，公司本次对部分产品价格的调整是基于对消费需求变化、竞争环境及企业现状的判断和认识而做出的经营决策。产品价格必须要更加亲民，才能获取更广大消费者的青睐及复购。
	有分析称，“平价消费”已成为近期市场的一大主线。安信证券表示，从日本的产业经验看，中国当下正面临“消费平替”，即供给侧的国货平替加速，需求侧的实用主义与理性消费成为新消费趋势。
	也有股民注意到，此前炒龙炒凤炒数字的奇怪逻辑，如今延展到了炒“麻将牌”上——近期涨停个股名字里带有“东南西北中发白”的还不少，
	东安动力、南京商旅、西陇科学、北巴传媒、中广天择……而惠发食品，就叠加了那个“发”。
	目前来看，“白板”还没有被炒到。
	有观点称，这种颇为“无厘头”的操作方式，的确有一定活跃市场的作用。但临近年底，也需要注意风险。因为不少公司今年的业绩并不太好，而且整个市场也面临着一些抛压。
	由于今天是普跌行情，领跌板块比较泥沙俱下，这里就不展开盘点了。
	但就和食品板块久跌必涨一样，不少板块短期上涨较多，回调也很合理。
	最后还有一点细节，那就是最近4个交易日，“央企国企改革”指数每到下午1点半附近，都会带着指数出现一波上攻。
	这或许暗示，上周宣称买入央企相关ETF的“国家队”，目前仍在持续买入托底。
	点击进入专题：
沪指再失守3000点
	点击进入专题：
</body></doc>