<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4692</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezvcyh6949279.shtml</url><title>中国煤科LongWallMind重磅亮相——破解无人化采煤软件全栈技术壁垒</title><datetime>2025-06-12 16:09</datetime><body>	近日，中国煤炭科工集团旗下的北京天玛智控科技股份有限公司（简称天玛智控）自主研发的LongWallMind6.0软件操作平台重磅亮相，为构建全栈自主可控的智慧矿山技术生态提供了安全可控的无人化智能开采解决方案。该系统成功破解煤矿无人化开采领域“卡脖子”难题，在国产化适配、工艺自适应、组态平台等方面均达到国际领先水平，标志着我国智慧矿山建设迈入自主可控新阶段。
	据了解，长期以来，煤矿智能化开采面临采煤工艺流程复杂、设备协同困难等挑战，如何实现数百台设备的精准协同与控制，成为困扰行业数十年的技术难题。这不仅要求软件系统具备强大的智能化功能，更需要实现人机交互的便捷性与操作流程的标准化。
	天玛智控研发团队经过十余年的深耕和探索，自主研发了LongWallMind系列软件平台，实现了国产自主可控，破解了无人化采煤全栈技术壁垒，形成了一套覆盖直线度控制、规划截割、透明开采、工艺表控制、集中控制、可视化干预、故障诊断、智能视频、数字孪生、矿压分析、数据统计报表、故障诊断、专家决策等功能的高度专业化的无人化智能开采软件平台，形成工艺驱动、精准截割、安全高效的智慧矿山数字化管理体系。
	LongWallMind主要功能亮点
	研发人员介绍，LongWallMind系列软件平台创新实现跨平台兼容，全面支持Windows、Linux及国产操作系统，其先进的技术架构支持C/S、B/S体系，用户通过客户端、浏览器及移动终端进行多终端访问。通过SAM、SAC、SAP三大核心产品的协同应用，已形成涵盖设备监测、远程操控、工艺优化等核心功能的专业监控体系，成为煤矿无人化智能开采领域的重要技术支撑。
	近年来，该软件平台不断迭代升级，在技术栈、软件架构、功能设计、交互设计等方面经过数次重大改进。
	AI识股
	按需智能供液监控系统
	据研发负责人介绍，2024年，LongWallMind6.0软件操作平台研发成功，该平台通过智能开采、智能供液、油压数控、智能制造等产业线的广泛应用，已形成涵盖设备监测、远程操控、工艺优化等核心功能的专业监控体系，累计取得核心专利13项。该平台已展现出国产化适配、工艺引擎、组态平台三大创新维度：
	在国产化适配方面，针对鲲鹏、龙芯等国产 CPU 架构，重构核心算法提升平台兼容性；适配统信、麒麟 OS 系统，能够支撑桌面端、Web端数据可视化及交互操作等应用的稳定运行。研发工程师介绍：国产化适配不仅消除“卡脖子”风险，更实现国产化生态下全煤层无人开采的稳定运行。
	在工艺引擎方面，自主研发了工艺表引擎及组态编辑器，突破解决了煤炭行业的开采工艺的复杂性问题：通过“引擎”可以实现工作面内所有设备的精准协同控制，例如采煤机液压支架协同、两巷协同、三机协同、加减刀控制等；探索适配各种地质条件下的多种规划移架模式，解决了复杂煤层开采工艺编辑的难题，包括上窜拉架、找直拉架、擦顶移架、仰采拉架等；创新性地定义了一套完整的工作面标准模型及接口标准，允许各个系统相互交换数据、协同控制，实现 “千人千面”的个性化控制方案。
	在组态平台方面，针对传统工业软件依赖性强、开发门槛高的痛点，LongWallMind推出了LM-DevOps无代码组态平台：内置20+各类地质场景模板，拖拽配置即可快速搭建无人开采方案；集成1000+高复用组件，将行业经验转化为可配置参数；支持Modbus、UDPCAN等50+工业协议。研发人员介绍，该平台使应用开发效率提升300%，助力实施工程师在自主可控环境中快速响应多样化开采需求。
	研发负责人解释：“我们把采煤工艺拆解成200多个标准化模块，用拖拉拽方式就能重组新工艺。”在淮河能源集团泊江海子煤矿的实践中，该平台开发的智能割煤系统，可在作业中动态调整各类工艺参数，精准完成加减刀、速度自适应调节等复杂控制方法，实现液压支架上窜下滑的高度智能化自主调节，并且让工艺调整周期从7天缩短至1小时，工作效率也得到大幅提升。
	目前，该平台已扩展应用到油压数控、智能制造等领域，构建起天玛智控统一的工业控制技术底座。从煤炭行业的智能开采到精密制造等新场景的落地，这一创新突破不仅为战略性新兴产业拓展提供核心技术支撑，更以国产化软件自主可控的硬实力，筑牢我国工控领域发展根基。
	据悉，LongWallMind6.0软件平台成功入选北京市首台（套）重大技术装备目录，并与飞腾信息技术有限公司互兼容适配认证，目前已在国家能源集团、山东能源集团、陕煤集团、延长石油、汇能集团、贵州大方煤业、淮河能源集团等多家大型煤炭企业实现规模化应用。
	中国煤科天玛智控负责人表示，LongWallMind6.0的研发成功实现了国产工业软件从技术追赶到创新引领的历史性跨越。未来，该平台将深度融入AI技术，加速向智能制造等领域延伸，持续推动能源产业智能化升级，为矿山数字化转型贡献智慧力量。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>