<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4693</id><url>https://finance.sina.com.cn/roll/2025-06-12/doc-inezvcya1374552.shtml</url><title>今天，谁在“护航”3400点？</title><datetime>2025-06-12 15:31</datetime><body>	炒股就看金麒麟分析师研报，权威，专业，及时，全面，助您挖掘潜力主题机会！
	每经记者|肖芮冬    每经编辑|赵云
	6月12日，市场全天窄幅震荡，三大指数涨跌不一。截至收盘，沪指涨0.01%，深成指跌0.11%，创业板指涨0.26%。
	板块方面，美容护理、IP经济、可控核聚变、创新药等板块涨幅居前，港口航运、白酒、猪肉、煤炭等板块跌幅居前。
	全市场超2800只个股下跌。沪深两市全天成交额1.27万亿元，较上个交易日放量163亿元。
	最低3388.87，最高3408.20，收盘3402.66。
	今天，围绕沪指3400点关口，多空双方还在反复拉锯。
	早间沪指小幅低开，用10分钟完成探底动作，随后震荡翻红；午后部分资金流出，指数快速降下3400点，但又再度拉起。
	综合今天以及本周沪指的表现来看，相信不少人能隐约感觉到两件事：
	一是，对于“站上3400点”这件事，场内是有资金在发力促成的——跌破就发力“托住”，涨超太多又会稍微出手压制。
	二是，虽然指数连续反弹的趋势未改，但碍于量能一直没放大，许多个股/板块连续上攻的意愿并不太强烈，因此总体仍以轮动为主。
	接下来我们就稍微展开聊聊这两点。
	哪些板块在反复“护盘”？
	据同花顺数据，早间9：39~10：57，大致是沪指从日内低点反弹至高点的时段。
	这段时间，整体对指数贡献度最大的是保险板块。
	而其中，9：38~9：57的急速拉升，则主要源于银行板块的集中发力。
	午后，沪指于13：45再度触底回升，站上3400点，同样由银行板块“护盘”。
	几次拉升行为的共同点就是：跌下3400点就出手（放量），站上关口就收手（缩量）。
	如果你认为这样的行为只是为了指数“好看”，那就片面了。
	从沪指的黄线（领先指数）走势及全市场涨跌家数的变化来看，不难发现：
	当权重股发力，带动沪指回到3400点上方时，市场情绪都会随之回暖。
	14：11，黄线再度上穿白线，基本宣告日内的回调“危机”解除。
	而早在11分钟前（14点整），全A平均股价就已翻红，说明今天市场并非“涨指数不涨个股”。
	以上就是对第一点的说明，接下来看第二点。
	截至收盘，领涨板块主要有几大方向：
	（1）算力产业链
	消息面上，在“GTC巴黎开发者大会”上，英伟达首席执行官黄仁勋表示，“我们已触手可及”在未来几年内将量子计算机用于“能够解决一些有趣问题的领域”，“量子计算正抵达一个转折点”。
	另据华泰证券，最近，博通的CPO（光电共封装）取得积极进展：5月博通推出单通道200G的CPO产品系列；6月博通宣布交付Tomahawk6（TH6）交换芯片，除支持常规电交换机外，TH6亦可提供CPO版本。博通与英伟达均在CPO领域加速推进，看好CPO产业发展前景，相关光无源器件、光芯片、光引擎厂商迎来机遇。
	（2）“谷子经济”→影视传媒
	有分析认为，近期泡泡玛特、量子之歌持续上涨，谷子经济板块热度逐渐蔓延至整个文化传媒板块。
	不过，今天港股泡泡玛特在创出新高后，回落较为明显。
	国信证券表示，当下可从两方面挖掘文化传媒板块机会。一是基本面处于底部且有望改善的板块，关注游戏、广告媒体、影视等板块，寻找个股α。二是高景气的IP潮玩以及从0到1阶段的AI应用。IP潮玩高景气持续、受众及品类持续泛化；AI应用处于加速落地的阶段，重点把握应用场景机会，关注游戏、玩具、广告、教育、电商、社交等方向。
	（3）贵金属
	消息面上，昨晚美国CPI数据公布，其中核心CPI月率仅增长0.1%（预期0.3%），CPI年率录得2.4%（预期2.5%）。数据显示美国5月通胀数据全线低于预期，提振美联储降息预期，随后金价短线上破3360。
	有分析认为，从长线角度来看，在逆全球化、去美元化的浪潮下，美元、美债维持弱势，黄金长线上行趋势不变。
	技术上，2023年以来，无论是纽约金还是沪金，上行基本依托60日均线，可以此为参考，顺势而为。中短线需要把握节奏。
	美国关税政策影响缓和后，三季度全球市场可能交易经济回升逻辑，市场避险需求或持续下降，黄金将承压运行，可用全球权益市场作为同步印证指标。白银得益于其工业属性，在经济回升且金银比值偏高的背景下有望持续补涨。当前，白银突破近一年的震荡区间创出历史新高后，资金的关注度也快速上升，可顺势而为并做好风险管理。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>