<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4696</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-12-01/doc-imzwnize0968513.shtml</url><title>ChatGPT发布一周年之际 人工智能革命才刚刚开始</title><datetime>2023-12-01 00:59</datetime><body>	财联社12月1日讯（编辑 牛占林）去年11月30日，OpenAI正式发布了人工智能聊天机器人ChatGPT，随后在全世界掀起了人工智能狂潮，颠覆了一个又一个行业。
	当被人询问一周岁生日时的感受时，ChatGPT回应称：“谢谢你的生日祝福！然而，重要的是要注意，作为一个计算机程序，我没有感觉或意识，所以我不像人类那样体验情感。”
	尽管如此，在过去的一年里，它强大的功能改变了越来越多人的工作和生活方式，成为了世界上用户增长最快的应用程序。当然，其日益增长的影响力也引发了人们对人工智能在社会中的作用的质疑。
	近期以来，OpenAI公司经历了戏剧性的内斗事件，幸运的是，奥特曼重新掌控了OpenAI，使这家初创公司免除了分崩离析的悲惨命运，并开启了艰难决策的新阶段。
	硅谷救命稻草
	时间倒回到2022年11月份，你会看到科技行业正受到前所未有的大规模裁员和削减成本措施的冲击，这些举措导致大批科技从业人员失业，也让硅谷神话黯然失色。
	与此同时，更高的利率几乎蒸发了初创企业的资金，科技行业笼罩着一层不确定性的阴云，这让一些人将其与20多年前的互联网泡沫破灭相提并论。
	到了11月30日，一家名为OpenAI的初创公司发布了一款名为ChatGPT的实验性聊天机器人。似乎一夜之间，生成式人工智能技术风靡全球。它能够进行人性化的对话，起草电子邮件和编写文章，并以简洁的输出回应复杂的搜索查询，这让公众惊叹不已。
	在短短两个月的时间里，ChatGPT成为了历史上增长最快的消费者应用程序，并在1月份月活跃用户达到了1亿。它刺激了科技公司之间的人工智能军备竞赛，提振了伤痕累累的科技行业，引发了一场争夺顶级人工智能人才的竞购战。
	人工智能革命
	一年之后，人们对人工智能的热情仍处于狂热状态。科技巨头已经在这项技术上投入了上百亿美元，各国正在囤积人工智能发展所需的芯片。生成式人工智能的前景和缺陷仍在全球各地的会议室和餐桌上被激烈讨论，也频频登上媒体头条。
	哥伦比亚大学的计算机科学教授Jeff Clune表示：“直到ChatGPT被塞进人们的手中，可以大规模地使用它，世界才意识到人工智能革命和正在发生的事情。”
	Clune指出，ChatGPT已经以微小而独特的方式让数百万人的生活变得更轻松。但他补充说，该工具的潜在技术对社会的全面影响甚至还没有开始达到顶峰。
	“许多人错误地关注人工智能目前看似神奇的能力，而没有正确看到，随着时间的推移，它的进步速度——继续呈指数级进化。人工智能现在能做的事情仅仅是个开始。”
	潘多拉魔盒
	在科技行业内外，人工智能对劳动力市场的影响也开始显现。8月份的一项研究发现，在ChatGPT发布的短短几个月里，它已经对在线自由职业者（如文案和平面设计师）的就业机会和收入产生了负面影响。
	与此同时，9月份发表的另一项研究发现，让一家大型咨询公司的高技能白领使用ChatGPT的最新版本，可以将员工的绩效提高约40%。
	科技界许多最杰出的人物都在歌颂人工智能如何有潜力提高生产力，帮助我们减少工作量，并在未来创造新的、更好的工作。但就像科技行业经常出现的情况一样，技术往往是把双刃剑，通往科技乌托邦的道路崎岖不平，充满了意想不到的后果。
	即使在工作场所之外，大多数人也无法避免这项技术带来的其他意想不到的后果——比如过去一年里，互联网上充斥着大量人工智能生成的内容。
	布朗大学教授Suresh Venkatasubramanian表示，目前，我们所有人都仍处于试图弄清楚像ChatGPT这样的人工智能工具实际可以用来做什么，以及它们的局限性的阶段。
	他补充说：“现在就知道它是否达到了炒作的效果还为时过早。”同时，他仍然认为人工智能行业关于它有可能解决重大世界问题的一些说法是“胡说八道”。但利与弊的问题，在这一点上，生成式人工智能也不例外。
	新世界
	哥伦比亚大学的人工智能研究员Clune表示：“目前由人类完成的很多、很多工作，人工智能都将能够完成。社会如何适应这种情况？”
	理想情况是，人工智能工具能够对社会产生最公平的影响，而不会加剧贫富之间的鸿沟。
	“转型将充满挑战，现在是公众向政策制定者和行业施加压力的时候了，要求他们拿出创造性的解决方案。这可能意味着对人工智能公司征税并重新分配这些资金，或者增加全民基本收入的实验。”
	OpenAI董事会的不同寻常之处在于，它不承担使股东价值最大化的义务，而是要完成一个更大的使命，即推动人工智能的发展，造福全人类。OpenAI在其网站上表示，董事会眼中的“主受益人是人类，而非OpenAI的投资者”。
	但近期的内斗事件表明，事情可能不会如此简单而和谐。据报道，首席执行官被解雇的一个因素是，奥特曼倾向于更积极地开发人工智能，而董事会成员则希望更谨慎地行动。但OpenAI和奥特曼还没有公开分享到底发生了什么。
	当被问及OpenAI董事会是否有可能重新考虑初始使命时，OpenAI临时董事长Bret Taylor说道：“我认为这是一个很好的问题——不过恐怕不是我刚一上任就能回答的。”
</body></doc>