<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4697</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-11-15/doc-imzusxhr8805693.shtml</url><title>日本航空自卫队，这次要管到“宇宙”？</title><datetime>2023-11-15 17:04</datetime><body>	撰稿/陶短房（专栏作家） 编辑/迟道华 校对/陈荻雁
	▲资料图：日本首相岸田文雄。图/新华社
	据参考消息援引外媒报道，近日，在日本航空自卫队入间基地（埼玉县狭山市）举行的航空阅兵式上，日本首相岸田文雄发表训示时表示，将在2027年之前将航空自卫队更名为“航空宇宙自卫队”。日本政府在2022年年底制定的《国家防卫战略》曾写明更改名称的方针，但没有明确提出更改的时间。
	━━━━━
	战后首个改名的日本军种
	这项更名计划在网上被一些日本网民戏称为“和奥特曼战队更名一样帅气”。不过，日本航空自卫队首次“官透”改名，居然是在差不多一年前，而具体什么时候完成改名，则直到现在也没说出个子丑寅卯来。
	早在去年12月，据外媒报道，日本政府确定将把航空自卫队改名为“航空宇宙自卫队”。由于在安全保障方面宇宙的重要性逐渐提高，日本政府通过将其体现在名称上，来向国内外展示加强应对之意，并明确记录于当月中旬正式确定的日本“安全保障关联三文件”（《国家安全战略》、《国防战略》和《国防建设计划》）之中。
	自第二次安倍晋三内阁以来，日本防卫省一直在加强针对太空领域的军事力量，并于2020年5月在东京府中空军基地成立了一个“太空行动小组”，负责监督日本卫星的安全运行。最新的一个财年里，日本航空自卫队还在山口县防府北空军基地设立了一个新的监测卫星无线电干扰的单位。
	然而时隔近一年的又一次更高规格“官透”中，日本淡化了涉及太空军事化的内容，仅强调“确保太空的利用对于国防来说是一个至关重要的问题”，表示日本航空自卫队“将建设旨在获得目标探测和跟踪能力的卫星星座，开展旨在提高处理高超音速滑翔武器探测和跟踪能力的技术演示，并加强我们的空间域感知能力，以了解碎片和不可信物体的运动。”
	而对诸如究竟侧重哪些项目和领域的投入、新建单位构想、假象对手设置等细节，反倒比近一年前谈得更少。
	如果更名实现，这将是日本自1954年成立自卫队以来，军种级别的第一次更名。不过一如两次“官透”间长达近1年的空隙，更名的具体时间表仍在云里雾中。岸田文雄“将在2027年之前”的说法，并不一定能实现。目前看，一直拖到2027年的可能性更大些，因为根据已披露官方文件，该财年航空自卫队计划进行“重大改组”。
	▲资料图：日本自卫队。图/新华社
	━━━━━
	美军动作更快
	在分析了过去一年间国际和地缘政治安全形势变化，以及日本官方、军方和民间相应动态后，有观察家分析，日本内阁和自卫队相信，当前该国正面临二战结束以来最复杂、最严峻的安全环境。
	而在周边各国军力和军事技术不断提升的同时，日本军事领域的优势正日益缩小，甚至在许多领域出现逆差。
	不仅如此，日本当前面临的复杂的国内挑战，例如老龄化、人口减少、低生育率和严峻的财政状况等，加剧了其安全担忧。而在一些原本被认为非军事化的领域，如今也面临着被卷入安全威胁中的风险。
	2012年安倍晋三第二次就任首相后，日本在政府内部设立了国家安全保障局。首个《国家安全战略》于2013年发布。2022年“三份文件”的出台，标志着日本旨在强化军事实力、大幅变更防务战略使之更具进攻性的行动，上升到一个更高的层面。
	而岸田文雄内阁上台后将防卫费在GDP中占比从原来的略超过1%增至北约标准的2%，则为上述势必花费不菲的一番运作，提供了足够的本钱。
	以“名实相符”为由改组并改名并非仅限于日本自卫队，驻日美军动作更快。据媒体10月17日报道，美国海军陆战队宣布，部署在日本冲绳的美国海军陆战第三师下属第12海军陆战团于11月15日更名为“第12海军陆战队濒海团” ，较1月宣布的计划提前了约两年。
	这不仅仅是简单的名称改变，更意味着编制、作战方式和作战使命的彻底改变。原本以炮兵和岸基对舰导弹为主，主要承担要点防御的海军陆战团，改名后将下辖1800—2000名海军陆战队员和水兵，包括一个濒海战斗队，一个濒海防空营，一个战斗后勤营。
	其中濒海战斗队又下辖一个步兵营和一个可以机动的反舰导弹连，战时使命是“建立远征先进基地”，即在有争议地区建立小型临时前哨基地。军方表示，濒海防空营的任务是监视和保卫空中，以支援全团，而战斗后勤营的任务是为该团的部队提供粮草和燃料，即使是在难以到达的区域。
	很显然，这些措施旨在使驻日美国海军陆战队战斗团更具攻击性。至于对手为谁，具有美国军方背景的《陆战队时报》直言不讳，“改组后的濒海团最适合跟中国军队纠缠”。
	即将改名的日本航空自卫队倒是并未明言这是“冲着谁”，但2022年12月日本最新《国家安全战略》列出的“挑战者”优先序列分别为中国、朝鲜和俄罗斯。
	▲资料图：美驻日军事基地。图/新华社
	━━━━━
	管得了那么宽么
	一些观察家指出，日本在军事技术和装备领域存在许多短板甚至缺口，且经济实力也不支持大手笔的持续投入，将“航空自卫队”更名为“航空宇宙自卫队”固然容易，但财力和技术、装备等是否能支持“航空宇宙自卫队”像更改后名称那样“管得更宽”，则难有保证。
	一些观察家则认为，日本内阁、军方本身固然有“管到太空”自身需求，但未来更名后的日本航空自卫队，其在太空战领域优先强化的却不是日本本土防卫最需要的战术，而是诸如前沿战场感知、早期弹道导弹预警、对周边卫星及遥感侦察等对日本太空安全意义有限、却更像帮美国“打前站”的任务。
	说穿了，“管得更宽”的其实并非日本，而是美国，美国希望借助日本的人、钱、地、空，为美国拓展太空防御空间，增加预警冗余度，并搭建便于开展攻势行动的桥头堡。
	具体怎么“加强合作”？除了常规的装备引进、技术支持，还有更现实的措施。9月25日，美国太空作战负责人萨尔茨曼上将在东京公开表示，美国太空军“正扩大其在日本的存在，并可能在横田基地设立总部”。
	对此，美国《星条旗报》驻东京记者和前《基督教科学箴言报》驻日本记者均表示，美国太空军在日本的鸠占鹊巢，和去年日本航空自卫队成立第一个太空作战大队的待遇形成鲜明反差——后者作为未来日本“航空宇宙自卫队”的“头羊”，却不得不屈就于横田东南5公里外的府中空军基地。
	很显然，美国太空军在日本比日本航空自卫队管得更宽，不仅能管日本的领空和太空，也能管日本的地面，不管日本航空自卫队的名字改或不改，事实便是如此。
</body></doc>