<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4705</id><url>https://finance.sina.com.cn/chanjing/jync/2025-06-12/doc-inezuxsa3709188.shtml</url><title>舍得酒业回应年报问询！大客户往来余额异动，经销商小额高频下单</title><datetime>2025-06-12 15:00</datetime><body>	登录新浪财经APP 搜索【信披】查看更多考评等级
	新刊财经
	公司在产量下滑28%的背景下持续推进产能扩建，但未说明产能利用率不足仍坚持扩张的商业合理性，或存在明显资源错配问题。运输费暴增源于经销商“单次小额多频”下单，该模式通常伴随渠道压货行为。公司强调“库存合理”却回避了经销商库存积压对后续销售的潜在风险，实质上将经营压力转嫁至渠道端。
	6月11日，舍得酒业（600702.SH）公告回复上交所对其2024年年报的信息披露问询函。值得关注的是，本次问询函直接针对年审机构上会会计师事务所，而公司此前未就该监管问询事项进行任何风险提示。
	内容显示，上交所就舍得酒业2024年报中主营业务、货币资金等关键指标中的异常表现提出问询。公司回应称，在收入产量双降背景下，酒类业务成本变动较小系受原材料价格及产量因素影响；同时强调库存周转合理，存货周转率下降符合其当下老酒战略及市场行情。
	业绩承压成本飙升，大客户往来余额异常波动
	舍得酒业此次收到监管问询的核心原因在于2024年业绩的全面承压。年报数据显示，公司报告期内实现营收53.37亿元，同比下滑24.41%；归母净利润仅3.46亿元，同比骤降80.46%。尤其值得关注的是，酒类产品生产量与销售量分别下滑28.21%和28.7%，形成“量价齐跌”的态势。基于此异常波动，上交所要求公司重点说明是否存在跨期确认收入或成本结转不匹配的情形，以验证财务报表的真实性与合规性。
	舍得酒业将营收下滑27.08%而成本仅降1.04%归因于多重因素，其中材料成本因包装采购模式调整及基酒核算方法同比上升39.18%，人工成本因薪酬改革增加31.14%，制造费用受产能扩建转固影响上涨47.62%（虽产量下降摊薄单位成本但总额仍增）；运输费因经销商小额多频下单模式激增50.63%。
	该解释存在两大未解矛盾，即产能扩张与销量萎缩的背离和经销商压货风险转移。公司在产量下滑28%的背景下持续推进产能扩建，但未说明产能利用率不足仍坚持扩张的商业合理性，或存在明显资源错配问题。运输费暴增源于经销商“单次小额多频”下单，该模式通常伴随渠道压货行为。公司强调“库存合理”却回避了经销商库存积压对后续销售的潜在风险，实质上将经营压力转嫁至渠道端。
	此外，舍得酒业在客户与供应商管理方面呈现异常波动特征。前十大客户往来余额出现极端分化，最大增幅达2739%，最大跌幅为-14233%，公司虽否认关联交易但未提供具体业务背景说明；供应商端同样存在异常，某未披露名称的供应商采购额骤增1493%，而夜郎古酒业采购额却下滑1176%，供应链稳定性存疑。
	在经营质量方面，公司对毛利率下滑的解释与经营数据存在逻辑断层。虽然将毛利下降归因于产品结构变化，但实际销售均价提升2%与中高端产品占比下降形成矛盾，且与同业走势出现背离。收入确认政策方面，经销商“小额多频”采购模式与弹性结算条款的结合，或影响收入确认时点的准确性，需要进一步验证业务实质与财务表现的匹配性。
	舍得酒业2024年末存货账面价值达51.19亿元，占总资产44%、流动资产70%。从结构来看，存货增长主要来自自制半成品（同比增加8.01%），而库存商品仅微增0.45%，表明公司实际产成品库存压力相对有限。
	值得注意的是，舍得酒业半成品中1-6年陈储占比达44%，结合公司推行的老酒战略，这一存货结构特征或反映其基酒储备的阶段性积累。监管重点关注的是，在存货总额持续增长的背景下，是否存在通过半成品虚增资产的可能，特别是考虑到存货周转率下降与产销规模收缩并存的特殊情况。
	存贷双高异常
	2024年舍得酒业资金结构呈现显著变化，货币资金规模缩减至15.43亿元，较上年同期下降36.28%，其中银行存款占比13.38亿元。与此同时，公司有息负债规模快速扩张至11.66亿元，增幅达744%，致使存贷比例攀升至74.95%，这一指标明显高于同行业可比公司平均水平。
	从资金运作效率角度观察，公司货币资金管理存在值得关注的现象。一方面，公司将资金分散存放于数十家银行机构，整体收益率为1.84%；另一方面，公司承担了利率水平显著高于存款收益的有息负债（参照行业平均4-5%的融资成本）。
	此外，在经营性现金流承压的情况下，公司资金配置策略呈现两个特征：一是维持大额现金分红，分红金额超过当期净利润；二是调整理财投资策略，2024年仅进行两次投资操作且期限结构明显长期化，这与扩产项目带来的流动性需求存在一定的不匹配性。
	针对资金结构的异常变动，公司虽提出战略发展需要的解释，但在关键问题上尚未提供充分说明。首先，在持有大额货币资金的情况下，公司未明确说明选择高成本负债融资而非使用自有资金的具体考量。其次，在酒类产品产量同比下降28%的背景下，持续扩大产能的投资决策与现有产能利用率之间的协调性有待进一步论证。这些问题的澄清对于全面评估公司资金管理合理性和财务稳健性具有重要意义，也是监管关注的重点所在。
	截至6月11日，舍得酒业股价报51.96元，较去年12月高点已回调35.5%。舍得酒业此次年报问询函回复能否获得监管和市场认可尚待观察，而股价走势将取决于投资者对公司基本面改善预期的判断，后续走势值得关注。
	作者 | 沈言
	编辑 | 吴雪
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>