<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4716</id><url>https://mil.news.sina.com.cn/china/2022-08-15/doc-imizmscv6236536.shtml</url><title>日本频频炒作这事 用意“非常狡猾”</title><datetime>2022-08-15 08:33</datetime><body>	在未来很长一段时间内，这些势力将继续破坏两岸和平统一大业，值得我们高度警惕。
	8月15日是日本战败投降日（日本称“终战纪念日”）。在这样一个本应彻底反省殖民侵略历史的时刻，日本一些政客仍盘算着如何紧随美国，对华打“台湾牌”：美国国会众议长佩洛西窜台前，以前防卫大臣石破茂、浜田靖一为首的日本窜台议员团——“思考日本安全保障议员之会”访问团就开始利用“撤侨”话题渲染“台湾有事就是日本有事”；日本首相岸田文雄10日改组内阁，又将窜台归来的浜田靖一任命为防卫大臣；计划窜台的“日华议员恳谈会”会长古屋圭司8日还和“访日”中的民进党“立法委员”举行会谈，大谈“日台”间的“议员外交”很重要……《环球时报》记者经过采访调查发现，日本在台湾的势力铺排由来已久且盘根错节，与台湾关系密切的前首相安倍晋三遇袭身亡本质上不会影响所谓的“日台关系”。在未来很长一段时间内，这些势力将继续破坏两岸和平统一大业，值得我们高度警惕。
	这不是日本第一次炒作从台“撤侨”
	7月底，石破茂等人窜台期间为渲染“台海局势紧张”，再次鼓吹所谓“撤侨”，声称“拟定撤侨方案是国家对国民保护的责任，政府责无旁贷”，“日本在台湾的侨民很多，必须负起主要撤侨责任，同时也要跟其他国家协商”，还称“撤侨必须进行模拟演练，要跟台湾合作”。台湾中时新闻网援引石破茂的话说，撤侨方案拟定是日本对国民保护的责任，希望自民党内部进行相关讨论。
	日本前自民党干事长石破茂。资料图
	再度出任防卫大臣的浜田靖一出身政治世家，属于父子均极“友台”的日本政客，在日本也有一定的人脉。据台湾岛内媒体报道，1973年，也就是中日邦交正常化的第二年，浜田靖一的父亲、多次当选日本众议员的浜田幸一与日本右翼政客组成所谓的“（日本与“中华民国”）断交一周年访问团”窜访台湾地区。
	日本共同社客座评论员、知名台湾问题专家冈田充告诉《环球时报》记者，石破茂等人的撤侨言论“非常狡猾”，在“人道主义”的包装下，“政治色彩”一定程度上被淡化了。不过，在谈及“撤侨”时，石破茂也承认存在很多难以解决的问题。冈田充认为，这说明假设“台湾有事”，滞留台湾的日本人恐怕不得不“自己想办法”。
	这不是近年来日本第一次炒作“撤侨”。日本外相林芳正2021年11月25日声称，一旦台湾出现任何“突发事态”，日方将采取万全措施，其中包括撤离在台日本公民。他还闪烁其词地说：“鉴于此事的性质，就具体内容不作说明”。共同社去年12月29日也报道称，在台日侨开始为台海“突发事态”做准备，日资企业和民间侨团以“责任自负”为前提，自行演练如何联系和采取对策。相关报道称，虽然日本政府宣称侨民保护将力争万无一失，但因日本与台湾地区没有“官方联系”，撤侨行动也将受制约。报道举了某日资银行的例子说，“全体员工建了紧急联络网，并按照危机应对手册开展了避难演练”。日侨团体相关人士也表示，“突发事态”发生后从太平洋一侧的台湾东部沿海利用船舶撤侨是比较“现实的选项”。今年年初，日媒又再次以“台湾有事”为借口，大肆炒作“撤侨”问题。
	据“日本台湾交流协会”（以下简称“日台交流协会”）统计，包含短期停留在内的在台日侨人数约为2万人，商务人士及其家属占据大半。共同社称，“日台交流协会”呼吁在台湾停留3个月以上的日本人前往登记，以便建立联络网，对于撤侨态度则是“基本上要靠自己努力”。台南市的日侨为应对“突发事态”等成立了民间团体“台南市日本人协会”，称要与民进党当局及“日台交流协会”深化合作，收集和共享信息。
	日本占领时期，有大量日本人移民台湾，除官僚、军人、商人以外，还有各行各业的老百姓，在1920年的台北街头，甚至有日籍的人力车夫。公开资料显示，1945年日本战败投降后，国民政府即实施严格的在台日本居民全部遣返政策。日本厚生劳动省统计称，从1946年3月开始，共进行六次大规模遣返工作，自台湾遣返约48万人，其中军人和军属约16万人，一般国民约32万人。当年居住在台湾的日本人几乎全部被遣返。
	中国台湾《远望》杂志总编辑石佳音在接受《环球时报》记者采访时说，战后“归化”为台湾人的日本人顶多千余人，大多是嫁给台湾人的日本女性。分析档案资料即可发现，在当年的环境下，日本人及其后裔难以容身，留在台湾得以继续生活的人恐怕非常少。
	在随后的岁月里，一些日本生意人因为“有的赚”留在台湾。据生活在台北的朋友介绍，在台日本侨民和日企比较集中的地点在林森北路、中山北路一带。特别是林森北路有几条“条通”（巷子），过去很热闹，吸引了不少游客和食客，因为都是东亚人的长相，只有听说话才能分辨是不是日本人。社交网络上有视频打出的题目是《林森北路！日本人开的居酒屋比日本还日本！》。而中山北路曾在日据时期建有日本公务员的宿舍。上世纪六七十年代，日本从战败后复苏，与台湾生意往来增多，随着留在岛内的日本人增多，一些条通里的日式房舍逐渐成了他们谈生意和消遣的日式酒吧。
	据石佳音介绍，有段时间传出“在台日裔人数暴增”的消息，主要同台当局及民间一些人士的倾日、媚日，甚至“皇民化台独”被唤醒有关。这些“皇民化台独者”主张并声称“台湾主权未定论”“台湾不是中国的领土”“台湾族不是中国族”“台湾人不是中国人”等，认为中国不允许“台湾独立”，所以台湾必须依赖外国，必须亲美、亲日。
	对日本人来说，台湾“就像家一样”？
	在石佳音看来，日本人居台大致分为政治目的和商业与生活目的，前者包括日本外派人员，以及明里暗里支持“台独”的人。对于后者，《日本时报》曾说，台湾对日本人来说“就像家一样”。担任过日本航空台湾分公司总经理的多田利郎曾表示，他来台湾如同浸在温水中一样舒服愉快，“因此决定辞掉工作提前退休，留在台湾生活”。新冠肺炎疫情暴发前，来台湾岛内旅游的日本人年年增加，2019年突破200万人次。
	日本人喜爱台湾，或许是乐于沉浸在“大日本帝国主义”的“美梦”之中。《日本时报》曾刊文大言不惭地表示，台湾地区曾有50年是“日本的领土”，令人惊讶的是，台湾在日本帝国主义1895年开始的殖民下“变得更好而非更差”……“日本人骨子里是瞧不起台湾人的。”石佳音表示，在“联合对抗中国大陆”方面，日本与台当局有所勾连主要是情报上的联系，但是不敢将台湾正式列入所谓的“安保体制”，以免被“台独”势力卷入对中国大陆的战争。
	用“台独”分子充当日本“代理人”
	自民党内的清和政策研究会（即现在的“安倍派”）与台湾交往很深，遇刺身亡的日本前首相安倍晋三与蔡英文当局“私交”甚好。安倍辞职后曾担任“日华议员恳谈会”顾问，并在去年7月以视频方式出席由该“亲台”组织主办的首次“日美台议员战略对话”。安倍同美国前驻日大使、参议员哈格蒂，以及台湾“立法院”院长游锡堃等来自日本、美国以及台湾地区的30余名议员导演了这出闹剧。安倍晋三以“日华议员恳谈会”名义频频开展活动，生前还表明有意在参议院选举尘埃落定之后“访问台湾”。
	安倍晋三任期内在台湾问题上也早有动作，总部设在台北的“日台交流协会”就是其一大抓手。两次出任首相期间，安倍晋三都派出“中国学派”出身的外务省官员赴台在“日台交流协会”中担任要职。“日台交流协会”外务省官员在台湾的影响力不容忽视，他们在台湾各界开拓并维系人脉，和民进党当局关系紧密，并同“台独”分子相互勾连。如日本外务省曾安排被民进党视为“头号军师”的“台独”分子邱义仁以“访问学者”的身份赴日本北海道大学“交流”。
	日本前首相安倍晋三。资料图
	2017年，日本以“认知度低”为由，将“交流协会”更名为“公益财团法人日本台湾交流协会”，在机构名中加入“日本”和“台湾”，还将日本国花樱花和代表台湾地区的梅花设计到协会标志中。这次更名被外界认为是日台“断交”以来双方关系取得的最大突破。同年3月，时任总务副大臣的赤间二郎窜访台湾，正是参加由“日台交流协会”组织的活动。日媒称，这是自1972年“断交”以来，日本政府高官首次“因公窜台”，企图抬升日台交流级别。对于日本的一系列错误行径，中方表示强烈不满，敦促日方不要向台湾当局和国际社会发出错误信息。
	今年6月，日本《产经新闻》驻台记者在社交媒体上称，一个名为“安倍晋三之友会”的组织在台湾岛内成立。该组织由曾任陈水扁时期“外交部长”、“国家安全会议”秘书长等要职的陈唐山担任会长，以“亲日”的政客、经营者、学者为主，包括前“中研院”院长李远哲、前“司法院”副院长城仲模、台北101董事长张学舜、台湾日本研究院理事长李世晖、前“驻日代表”罗福全等人。安倍身亡后，“八田与一文化艺术基金会”“台湾传统基金会”等10个以上民间团体和企业在台湾“追悼”。据日媒报道，“安倍晋三之友会”将仿效“李登辉之友会”模式，主要活动包括定期举办日台关系演讲会、就安倍提出的“印度太平洋战略构想”举办学习会等。“安倍晋三之友会”成员及岛内“台独”分子，无疑将作为日本外务省的“代理人”，破坏两岸统一大业。
	“安倍身亡，这股势力也不会受到影响”
	在岸田大幅改组的内阁中，担任经济安全保障担当大臣的高市早苗是日本极右翼政客，被称为“安倍子弟兵”，曾与蔡英文举行“视频会议”。高市早苗上个月在谈及日台关系时宣称，“要继承安倍遗志，进一步强化和台湾的关系”。
	谈到浜田靖一、高市早苗等内阁成员的安排，冈田充对《环球时报》记者分析说，安倍突然离世，日台关系暂时失去了强大的推动力，但日本作为美国在台湾问题上的爪牙，基于“日美战略合作”制定的“增加军费”“遏制对华”的方针政策并未发生改变。他表示，失去了安倍晋三的蔡英文当局，将更重视岸田文雄的对华和对台政策。同时，为填补安倍遗留的空白，可以想见蔡英文当局将大力争取日本“亲台派”议员，这也是为了表明台湾和日本、美国保持“步调一致”。
	日本超党派议员联盟“日华议员恳谈会”会长古屋圭司日前宣称，8月要和众议院议员、该会事务局局长木原稔窜访台湾。8月8日，他还与民进党“立法委员”举行过会谈。分析人士认为，在与台湾关系密切的安倍晋三中枪身亡后，一些日本政客认为“有必要开拓新的联系管道”。
	石佳音告诉《环球时报》记者，代表日本政府的“驻台外交人员”对台湾当局影响力极大，另有一股支持“台独”的日本人在岛内宣扬“日台关系多么美好”，即使安倍遇袭身亡之后，这股势力也不会受到影响。在他看来，在台日本人中不乏支持“台独”者，只是他们未必会全力投入，而且不愿在美国未明确表明要撑腰的情况下为支持“台独”而得罪中国大陆，以致对自己不利。因此在台日本人表现出来的对“台独”的态度与日本官方保持一致。石佳音表示，“在未来一段时间里，日美将继续把台湾当作遏制中国大陆的重要工具，值得我们高度警惕”。
	环球时报-环球网 邢晓婧
	点击进入专题：
日本投降77周年
	点击进入专题：
</body></doc>