<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4718</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/roll/2025-05-16/doc-inewrcya5218053.shtml</url><title>每天净利6.8亿 腾讯已经用AI赚钱了</title><datetime>2025-05-15 09:41</datetime><body>	【TechWeb】5月14日，腾讯交出2025年一季度成绩单：营收1800亿元，同比增长13%；经调净利润613亿元，同比增长22%，相当于平均每天净赚6.8亿元。
	能赚也能花，腾讯一季度研发支出达189.1亿元，同比增长21%；资本开支同比增长91%至275亿元，其中230亿元用于支持AI相关业务的发展。
	作为对比，腾讯2023年全年的资本开支是239亿元。也就是说，腾讯一个季度给AI的充值，已经基本与2023年全年的资本开支相当。
	猛砸AI以争得未来的船票是当下科技大厂的共同选择，但业界更关注的还在于，对AI的资本支出如何转化为盈利能力？
	AI已经产生实质性贡献
	腾讯在AI方面的资本支出主要有三个用途：一是购买GPU，以支持广告技术和游戏业务；二是使用GPU进行大语言模型训练；三是GPU租赁，与云业务直接相关。由于目前GPU供货短缺，腾讯将GPU租赁优先级调低，不是主要业务方向。
	在一季度财报中，腾讯董事会主席兼CEO马化腾明确表示，AI能力已经对效果广告与长青游戏等业务产生了实质性的贡献。腾讯亦加大了对元宝应用与微信内的AI等新AI机遇的投入。相信在AI战略投入阶段，现有高质量收入带来的经营杠杆，将有助于消化这些AI相关投入产生的额外成本，保持财务稳健。
	一季度，腾讯营收1800亿元，同比增长13%；毛利1005亿元，同比增长20%；经营利润（Non-IFRS）693亿元，同比增长18%。毛利与经营利润增速已连续十个季度超过营收增长，盈利质量持续提升。
	在财报电话会上，腾讯总裁刘炽平称，腾讯正在以资本支出和运营费用的形式加大对AI的投资，部分GPU和AI投资已为腾讯创造收入。
	一季度，腾讯营销服务收入同比增长20%至319亿元，主要受益于广告平台AI技术升级和微信交易生态强化的双重推动。
	刘炽平指出，AI对广告业务有直接的增强作用。AI能够提升广告的定向投放能力，实现更好的投放效果，从而直接增加广告收入。“我们已经在效果广告中看到这一增长机会，未来还有更多发展空间。”
	具体来看 ，腾讯利用生成式AI技术改进图像生成与视频编辑功能以加速广告制作，推出数字人解决方案以促进直播活动，以及加深对商品与用户兴趣的理解以提升推荐效果等。
	实际上，AI也在推动流量增加。比如当用户进入视频号时，目前仍有很多人看不了多长时间就离开了，而如果通过AI向用户精准推送合适的内容，就能显著增加用户使用时长。
	在游戏领域，AI技术通过优化用户体验，提升产品活跃度，增强长青产品黏性。一季度，腾讯增值服务收入同比增长17%至921.3亿元，其中游戏板块收入595亿元，同比增长24%。
	在金融科技与企业服务板块，AI也带动相关收入增长。财报披露，腾讯云音视频解决方案连续七年按中国市场收入计排名第一，通过接入大语言模型能力，音视频解决方案的内容生成、媒体处理和即时互动的体验得以提升。
	芯片库存足够支撑未来数代模型训练
	去年底以来，腾讯等互联网巨头持续加大对AI的投入，其中一项重要支出就是购买GPU算力资源。此前，有消息称，今年一季度，腾讯向字节跳动购买了价值约20亿元的GPU算力资源，这批资源以英伟达H20卡和服务器为主，腾讯元宝目前的更新就是主要使用来自字节的卡。
	在本次财报电话会上，也有投资者问到了腾讯对GPU算力的规划和投入。对此，刘炽平回应称，腾讯之前已经储备了相当数量的芯片，这对执行AI战略非常有帮助。这些GPU将优先用于能够带来直接回报的应用，比如广告业务和内容推荐产品。目前，腾讯在这些领域大量使用GPU，以快速产生收益。
	大语言模型训练是第二优先级，因为训练通常需要更高端的芯片。刘炽平表示，过去几个月业内观念出现了转变，人们开始摆脱美国科技公司所谓“规模定律”（ScalingLaw)，即必须持续扩张训练集群的思维。现在即使使用较小的集群，也可以取得不错的训练效果。
	“也就是说，凭借现有的高端芯片库存，我们完全有能力在未来数代模型的训练中够用。”刘炽平说到，更大的GPU需求主要来自推理端，尤其当我们进入复杂推理模型阶段时，计算需求显著增加。因此，推理计算的需求仍然非常旺盛。
	针对推理侧的压力，目前腾讯正通过软件优化、定制模型、硬件替代方案等多条路径满足不断扩大的推理需求，把更多精力投入软件层面，而不是单纯用“砸GPU”来解决。（周小白）
</body></doc>