<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4721</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/hk/2025-06-12/doc-inezuxsk7039798.shtml</url><title>央/国企频发集采大单，新型储能市场迎拐点</title><datetime>2025-06-12 14:21</datetime><body>	撰稿丨云 霓
	编辑丨麦 子
	美编丨CBEA独耀
	中国新型储能行业在2025年迎来了全面市场化的历史性转折点。
	作为全球最大的储能市场，数据显示，中国2024年新型储能新增投运43.7GW/109.8GWh，累计装机78.3GW/184.2GWh。2025年，中国新型储能新增装机量预计在40.8GW至51.9GW之间，累计装机量将突破100GW。
	一方面，今年以来，国家及地方层面接连发布多项新政，加速推动储能行业从“政策驱动”向“价值驱动”转型；另一方面，央/国企储能集采频发大单，其中不乏10GWh级，甚至超20GWh的招标采购项目。据不完全统计，截至目前，今年央/国企储能招标采购总量已接近100GWh。
	进入6月
	央/国企密集下发集采大单
	6月初，中国能建发布了2025年度以来最大的一笔储能系统集采，将采购预估总量为25GWh的磷酸铁锂电池储能系统，超过了其此前单笔16GWh的采购规模，反映出当前国内新型储能市场对磷酸铁锂储能电池的旺盛需求。
	紧随其后，中国电气装备发布了2025年度储能电芯集采公告，预计采购容量为7.248GWh，四个标段采购的产品有50Ah、100Ah、280Ah、314Ah磷酸铁锂电芯，其中314Ah电芯采购量为7.2GWh。
	紧接着，新疆国资背景的新能源运营商——立新能源，开启了其2025年第二批储能设备采购招标，三个项目共采购构网型储能系统0.5GW/2GWh，将分别应用于和田地区的和田市、皮山县和民丰县。此前1月，立新能源还曾发布了第一批规模为0.5GWh/2GWh的储能系统招标。
	值得一提的是，电力央/国企不仅是国内电网侧储能项目集采的主力军，同时也在多个大型储能项目中接连中标，尤其凭借其雄厚的资金实力和丰富的资源储备，在储能EPC项目中更是有着绝对的优势。
	日前，中国电建旗下子公司中标内蒙古乌兰察布市察右中旗1GW/6GWh电源侧储能项目设计采购施工总承包（EPC）+运维项目的消息“刷屏”储能圈，其中标总金额高达62.82亿元人民币。据了解，今年1-4月，中国电建共新签53个新型储能项目，对应签约总金额超92亿元，展现出其在储能领域的新突破。央/国企的强势入局也意味着，储能市场竞争的激烈程度被进一步加剧，缺乏核心竞争力的中小企业和低端低效产能将加速被出清。
	5月储能采招落地超20GWh
	2h系统均价0.55元/Wh
	从已落地储能项目看，机构统计数据显示，5月国内储能市场共计完成20.2GWh储能招投标，包括储能系统和含设备的EPC总承包。
	其中，内蒙古、广东、甘肃三省（区）共4个GWh级别的大型储能项目就占据总订单规模的近1/3，尤其前述中国电建中标的内蒙古1GW/6GWh项目，成为目前最大的单体EPC项目。
	价格方面，2h储能系统报价均价环比下降超6个百分点，达到0.55元/Wh，创历史新低，同时2h系统出现了0.455元/Wh的最低报价；4h储能系统平均报价为0.478元/Wh，呈现环比上涨趋势。0.5C电芯出现了0.276元/Wh的中标价格，其出现在85MW/170MWh北海独立共享储能（设备）第一批采购项目中，欣旺达动力以单价0.276元/Wh的价格中标。
	储能项目类型方面，5月已完成的20.2GWh储能系统和EPC（含设备）采招项目共涉及独立式储能、可再生能源储能、用户侧储能等不同项目类型。其中，独立式储能项目规模占比高达86%。独立储能指的是独立于电源侧（如风光电站）和用户侧（如工商业、居民），以独立市场主体身份接入电网的储能项目。
	值得注意的是，伴随“136号文”取消强制配储、新能源项目上网电量全面进入电力市场，独立储能进入到高速发展的新阶段，其核心价值在技术迭代、机制创新与商业模式突破中加速释放。机构统计数据显示，今年前5个月，国内独立储能装机规模达到近25GWh，容量规模同比增长翻番。
	此外，4月出台的“394号文”明确要求2025年年底前基本实现电力现货市场全覆盖，推动独立储能从“计划调度”转向“市场竞价”。根据中国化学与物理电源行业协会的预测，到2030年，我国新增独立储能将占新型储能规模的85%，累计独立储能装机规模将占到累计新型储能总规模的65%。
	展望未来，在市场建设加速、技术迭代加速、成本进一步下降的政策方向及产业规律下，唯有掌握核心技术创新、市场适应能力与商业生态构建能力的企业，有望在这轮行业重构中掌握主动权。
	本文作者
	电池中国网相关业务联系
	媒体宣传咨询
	联系人：吴女士
	手机：(86)18611555116（微信同号）
	邮箱：wulijuan@cbea.com
	稿件咨询
	联系人：闫先生
	手机：(86)18515816697（微信同号）
	邮箱：yanzhigang@cbea.com
	研究报告咨询
	联系人：杜女士
	手机：(86)13301326759（微信同号）
	邮箱：ducongcong@cbea.com
	行业会议咨询
	联系人：杨女士
	手机：(86)18611850612（微信同号）
	邮箱：yangyan@cbea.com
	联系人：吴先生
	手机：(86)13269999859（微信同号）
	邮箱：wumingshan@cbea.com
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>