<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4722</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-06-01/doc-ineyqshu0359656.shtml</url><title>苹果仍远非 AI 领域领导者</title><datetime>2025-06-01 21:56</datetime><body>	作者：马克・古尔曼
	苹果在推出其 AI 平台一年后，将在全球开发者大会（WWDC）上几乎无法展示其正在追赶 OpenAI 和谷歌等领先者的进展。此外：最新的 macOS 将采用新的加州主题；剖析苹果转向 iOS 26 和 macOS 26 命名系统的原因；以及苹果专用游戏应用的细节。
	苹果 6 月的 WWDC 活动。
	一年前，苹果公司宣布了其期待已久的生成式 AI 领域入场券 ——Apple Intelligence。该公司以 “深思熟虑的后来者” 自居，称其已花时间将 AI 做好。华尔街认同这一理念，消费者也充满好奇。传达的信息很明确：苹果可能落后了，但不会太久。
	到 8 月开发者拿到 Apple Intelligence 的首个测试版时，这一叙事开始崩塌。显然，该产品更多是品牌宣传，而非突破性创新。苹果推出的系统缺乏 OpenAI、Alphabet 旗下谷歌等公司产品的强大功能和新颖性。它反应被动、容易被遗忘，而且推出时间滞后（该软件甚至比 iPhone 16 的发布日期晚了一个半月）。
	在接下来的几个月里，尽管写作工具、Genmoji（生成表情符号）和优先通知等功能有所帮助，但显然无法与苹果竞争对手的创新相媲美。而本应作为 Apple Intelligence 核心的新 Siri 语音助手，在遇到一系列工程和测试障碍后被无限期推迟。
	随着 Apple Intelligence 一周年纪念日的临近，该公司陷入了困境。它需要在 6 月 9 日的全球开发者大会上制造一些 AI 热点，但却几乎没有新内容可谈。在过去几周内，OpenAI 与苹果前设计总监达成了一项重磅合作，而谷歌则在其 I/O 大会上取得了重大进展。
	谷歌最近的举措加剧了竞争，并稳固了其作为 AI 巨头的地位。它通过创造制作视频和互联网搜索的新方式，令开发者、消费者和投资者赞叹不已。而且，它允许其大型语言模型利用个人数据 —— 这正是苹果一直试图通过其推迟推出的 Siri 个人上下文功能实现的。
	苹果需要东山再起，但这可能不会在今年的 WWDC 上实现。公司内部人士认为，从 AI 的角度来看，这次大会可能会令人失望。其他了解公司计划发布内容的人士担心，这些内容可能会让苹果的短板更加明显。
	也有迹象表明，此次活动的规模将小于过去两届 WWDC（2023 年发布了 Vision Pro，2024 年展示了 Apple Intelligence）。该公司希望在 2026 年 WWDC 上弥补这一点，届时它希望能够让消费者相信自己是 AI 创新者。不过，这是有风险的。当竞争对手在以光速前进时，休整一年并非易事。
	WWDC 上最重要的 AI 宣布将是向第三方开发者开放苹果的基础模型。此举将使应用程序开发者能够利用该公司目前用于处理文本摘要等轻量级任务的设备端技术。我们所说的是具有约 30 亿参数的大型语言模型 —— 参数是衡量模型复杂性和学习能力的指标 —— 远远少于 OpenAI 使用的基于云的模型，甚至少于苹果自身用于内部云驱动 AI 功能的模型。
	开发者将能够使用这些基础模型来创建自定义应用功能，这标志着苹果 AI 征程中重要（但渐进）的一步。围绕 AI 主题，该公司还将推出一种新的电源管理模式，宣传其翻译应用程序的重启（现已与 AirPods 和 Siri 集成），并悄然将 Safari 和照片等应用中的几个现有功能重新命名为 “AI 驱动”。
	此外，该公司正在用基于年份的系统重新命名其操作系统（更多内容见下文）—— 这又是一个信号，表明该公司正在利用品牌宣传手段，试图让用户相信其是 AI 参与者，并将话题从技术本身转移开。去年也是如此，当时该公司将 Apple Intelligence 宣传为 “大众的 AI”，呼应了 1984 年 Mac 更具历史意义的发布。
	苹果希望在未来几年能有更好的故事可讲，届时计划中的更多功能将准备就绪。正在进行的项目包括：
	可从公开网络获取数据的 ChatGPT 聊天机器人竞争对手：一些员工将其称为 “Knowledge”。这个早期项目由罗比・沃克（Robby Walker）领导，几周前他失去了对 Siri 的控制权（Siri 被移交给 Vision Pro 创造者迈克・洛克威尔）。了解该项目的员工表示，它已经受到一些导致 Siri 改造延迟的相同问题的困扰。
	苹果本可以在 WWDC 上预览未来的技术，但今年会更加谨慎。当该公司在 2024 年展示 Apple Intelligence 时，大部分技术还远未准备好。它失去了一些信誉，现在希望重新赢得。正如我在最近关于苹果 AI 努力的《深度报道》中所指出的，该公司优先宣布其确定将在秋季推出的功能。
	这并不是说苹果最近在 AI 方面没有进展。在内部，它拥有各种复杂程度的广泛模型。目前正在积极使用具有 30 亿、70 亿、330 亿和 1500 亿参数的版本。拥有 1500 亿参数的模型与 OpenAI 和谷歌一样依赖云，其功能远远超过苹果的设备端技术，能够进行更细致的推理。
	内部基准测试表明，该模型接近最近 ChatGPT 版本的质量。但由于对 “幻觉”（AI 生成错误信息）的担忧以及公司高管之间的理念差异，该公司一直不愿使用该技术推出自己的聊天机器人。
	尽管变革正在进行中，但不会在今年的开发者大会上发生。尽管如此，苹果员工已经能够使用苹果的模型为聊天机器人提供动力，甚至将结果与 ChatGPT、Gemini 和其他平台的输出进行比较。这一切都是通过一个名为 Playground 的内部测试和基准测试工具完成的，但目前尚无公开发布的计划。
	尽管如此，开发者将看到 AI 更深入地集成到苹果的开发者工具中，包括用于用户界面测试的工具。而且，在一项肯定会让许多开发者满意的进展中，SwiftUI（一组用于创建应用程序用户界面的苹果框架和工具）终于将内置富文本编辑器。
	我们仍在等待 Swift Assist，这是一项可以使用 AI 完成和创建代码的服务。它于去年宣布，但尚未发布。（相反，苹果在 Xcode 中为员工推出了由 Anthropic 提供支持的代码完成工具。）预计该公司将在活动中提供有关 Swift Assist 的最新信息。
	苹果过去曾利用开发者大会推出重要的新硬件，但这次可能也不会。目前没有准备好发货的主要新设备，下一个硬件周期 —— 包括 iPhone 和 Apple Watch—— 定于秋季。
	话虽如此，苹果的 WWDC 演讲应该会有其惯常的亮点。预计该公司的营销团队将发表精心打磨的主题演讲，着重强调其生态系统集成、设计和系统安全的价值。
	以苹果精简的新操作系统为亮点，关注基础功能也应该会让开发者和粉丝感到兴奋。更新后的用户界面肯定会是最引人注目的宣布，即使这有可能传达出苹果停滞在过去的信息。当行业其他公司都已转向 AI 时，该公司将加倍押注数十年历史的触摸屏和点击界面模式。
	最大的问题是，苹果在人工智能方面的缓慢 approach 能持续多久。该公司旨在明年展示真正的进展，但 AI 竞赛似乎每个月都在加速。显然，苹果需要行动更快，推出更大胆的测试版和更具突破性的功能 —— 否则最终可能会被竞争对手超越。
	塔霍湖被积雪覆盖的山脉环绕。
	苹果出色的产品营销团队将塔霍湖选为 macOS 26 的主题。自 2013 年以来，苹果一直以加州的重要地点为其 Mac 操作系统的每个新版本命名。第一个是冲浪地点 Mavericks，之后苹果继续以该州的海湾、山脉、国家公园、岛屿甚至葡萄酒产区命名。当前的 macOS 名为 Sequoia（红杉国家森林）。
	这些名称可以暗示软件更新的重要性。2014 年，一次重大重新设计被命名为 Yosemite（优胜美地），以其岩层闻名的世界著名公园。2020 年的软件伴随着向内部芯片的转变，被命名为 Big Sur（强调 “大”）。
	现在，我们迎来了加州命名时代的第三次重大 macOS 重新设计，苹果再次寻找特别的东西。我被告知，该公司已选定塔霍湖作为下一个名称，即 macOS Tahoe。这是一个著名的度假区，也是许多苹果员工的度假目的地（和第二故乡）。
	这片深蓝色的湖泊也以倒映天空和周围山脉而闻名 —— 这与新用户界面的 striking 视觉效果相呼应。
	苹果的克雷格・费德里吉（Craig Federighi）在之前的 WWDC 上。
	为什么苹果要用 iOS 26、macOS 26 和其他操作系统来彻底改革其软件命名结构。上周，我独家报道了苹果将在 WWDC 上宣布其有史以来最大的软件品牌重塑。考虑到该公司计划彻底改革软件本身（此举将使苹果的操作系统更加连贯和统一），这个时机是有道理的。最大的变化是：放弃版本号，改用年份。苹果将推出 iOS 26、iPadOS 26、tvOS 26、macOS 26、watchOS 26 和 visionOS 26，而不是宣布 iOS 19、iPadOS 19、tvOS 19、macOS 16、watchOS 12 和 visionOS 3。
	这强化了统一主题，并有助于使命名对开发者和消费者来说不那么混乱。至于为什么是 “26” 而不是 25，有几个原因：
	首先，采用下一年份表明这些平台将在几个月内不断发展。正如我之前报道的，苹果正在推动更频繁的软件更新（而不是专注于秋季的大型发布），名称中使用下一年为公司提供了更多的缓冲空间。
	其次，操作系统通常在 9 月发布，这意味着它们在宣布年份只能使用几个月。相关地，苹果的 2026 财年从日历年 10 月开始。
	第三，采用未来年份 simply 更具未来感。苹果希望通过其操作系统品牌重塑来转移对其 AI 短板的讨论，而 26 显然比 25 更具前瞻性。
	如果这一策略持续下去，我们将在明年 6 月看到苹果推出其 “27” 版操作系统。自从我的报道以来，一个悬而未决的问题是，苹果是否会对其设备进行类似的调整。换句话说，iPhone 17 最终会被称为 iPhone 26 吗？截至目前，我对此表示怀疑。iPhone 的版本号为消费者所熟知，改变它们会令人不安。另一个因素是，人们往往会使用 iPhone 超过一年。将硬件与特定年份绑定，从字面上说会使旧款 iPhone 过时。
	首席执行官蒂姆・库克（Tim Cook）讨论 Apple Arcade。
	苹果计划在 WWDC 上推出游戏中心替代品，作为新操作系统的一部分。在过去的几周和几个月里，到目前为止，所有关于 WWDC 的新闻都已在此披露，包括：
	为 Apple Pencil 用户提供的数字芦苇书法笔。
	现在，WWDC 上还有另一项重大宣布：一个集中的游戏应用程序，旨在向消费者和开发者展示苹果在该领域的重要地位。时机恰逢任天堂公司在苹果开发者大会前几天推出 Switch 2 主机。
	这款新应用程序今年将预装在苹果的所有操作系统中，成为启动游戏、寻找新游戏、查看排行榜和与其他玩家交流的新场所。最有趣的一点是，macOS 26 版本的应用程序可能会接入 App Store 以外销售的游戏。
	有人认为这是朝着减少对 App Store 依赖或某种方式绕过监管机构迈出的一步。但我预计苹果不会放弃 App Store 中的游戏部分或改变其政策。这更多是关于创建一个访问游戏的中心位置 —— 而不是取代 App Store。
	赛后问答
	问：你认为苹果的新游戏应用会成功吗？
	答：有两件事苹果从来都不是特别擅长：社交网络和游戏。而它将这两个想法结合起来的尝试也没有取得更好的效果。苹果的 Game Center 自 2010 年推出以来从未获得过真正的动力。事实上，它甚至不再预装在苹果设备上。相反，它是存在于设置应用程序面板内的后端服务。新应用将作为 Game Center 的替代品，而且更具野心。但它不太可能撼动行业。在游戏社交网络方面，该公司根本无法与微软的 Xbox 和索尼集团竞争。苹果用户只是想下载游戏，在设备上玩，然后继续前进。当他们想与其他玩家建立联系时，他们有更好的选择 —— 即将推出的产品可能对此几乎没有改变。
	问：为什么苹果收购了《Sneaky Sasquatch》？
	答：我认为苹果没有成为成熟游戏工作室并与主机制造商竞争的野心。相反，我认为他们找到了一款适合 Apple Arcade 受众的热门游戏，他们希望确保该游戏获得尽可能多的投资，以不断推出新内容、关卡甚至衍生产品。这是苹果确保 Apple Arcade 服务长期拥有内部热门游戏（以及更多即将推出的游戏）以保持订阅者粘性的方式。过去，一些关键游戏出现后又被搁置。有了 Arcade 的热门游戏，苹果希望避免这种情况。
	问：iPad 版 WhatsApp 是 iPad 版 Instagram 的前奏吗？
	答：首款 iPad 上市 15 年后，WhatsApp 现在登陆了这款平板电脑。是的，这只是有史以来最受期待的 iPad 应用程序：Instagram 的前奏。我被告知，Meta 平台公司园区的员工正在积极测试 iPad 版 Instagram，开发工作正在紧锣密鼓地进行。如果一切按计划进行，我预计它会在今年发布。拥有 WhatsApp、Instagram 和 Facebook 的 Meta，自 2010 年 iPad 首次亮相以来，长期回避 iPad。首席执行官马克・扎克伯格（Mark Zuckerberg）很早就宣布 Facebook 不会登陆 iPad，称该设备是 “电脑”，并表示用户可以直接在网络上访问Facebook.com。不过，他很快改变了主意，Facebook 应用程序于 2011 年登陆 iPad。对于 Instagram，有人担心方形图片在 iPad 上的显示效果。图片也常常是低分辨率的，这在更大的屏幕上会更明显。不过，技术现在已经跟上了，优化 iPad 的 Instagram 体验的梦想终于接近实现。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>