<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4723</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-11-24/doc-imzvswtw4706470.shtml</url><title>日本这位党首访华，为何提到他</title><datetime>2023-11-24 14:00</datetime><body>	· 公明党党首山口那津男。
	“期待公明党继续为中日友好合作作出努力”
	作者：刘潇
	4年以后，山口那津男再度访华。
	这位日本公明党的党首行前说，希望沿着该党创始人池田大作先生开辟的中日友好“金桥”，为中日关系的持久稳定和繁荣而努力。
	11月22日，中共中央政治局常委、中央书记处书记蔡奇会见山口那津男时表示，今年是中日和平友好条约缔结45周年，习近平总书记日前同岸田文雄首相举行会晤，再次确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，为中日双方指明了努力方向。两国执政党要落实好两国领导人达成的重要共识，准确把握对方的发展和战略意图，推动塑造积极友善的相互认知，共同致力于构建契合新时代要求的中日关系。
	山口那津男表示，公明党愿秉持公明党创始人池田大作坚定致力于日中友好的信念，积极推动两国各领域交流合作，发挥执政党交流机制作用，妥处分歧，解决困难，推动日中关系改善发展。
	11月23日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在北京会见由山口率领的代表团。王毅表示，习近平主席日前同岸田文雄首相举行会晤，就中日关系的战略性、方向性问题进行深入沟通。双方要落实好两国领导人达成的重要共识，确定正确认知，推动中日关系重回健康发展轨道。期待公明党继续为中日友好合作作出努力。
	池田的初心
	11月15日，池田大作在东京逝世，享年95岁。
	11月20日，外交部发言人毛宁表示，中国驻日本大使吴江浩已向池田先生家属致唁电表示慰问。池田先生长期领导创价学会积极致力于中日友好，为两国关系重建和发展作出了重要贡献，是中国人民信赖和尊重的老朋友、好朋友。“池田先生1974年首次访华时表示愿在中日两国之间架设通向和平的‘金桥’，我们期待池田先生倡导的这座‘金桥’永固。”她说。
	1928年，池田生于离东京不远的大森海岸渔村。他父亲靠加工紫菜养活全家，池田是9个孩子中的老五。
	· 19岁时的池田。
	池田自幼多病，得过肺结核，小学毕业后就进新潟铁工所打工，17岁患上胸膜炎。因疑为肺结核后遗症，在疗养所住到日本投降。此后，他在昭文堂印刷所工作，后来进入蒲田系工业协会。同时，他还在东洋商业学校学习。
	1947年，池田听了创价学会创始人的讲座，加入了这个学会。辽宁大学日本研究中心客座研究员陈洋告诉环球人物记者：“在日本，创价学会拥有自己的大学、媒体、出版社、美术馆等，全方位地宣传其理念。日本战败后，社会出现巨大的思想空白，造成大批宗教组织兴起，创价学会是其中最成功的。”
	1949年，池田进入正学馆出版社当杂志编辑，很快升任总编辑。在创价学会内部，他也逐渐成为重要人物，1960年当上第三代会长。当时，该会会员已达185万人。
	1964年，池田决定率创价学会以政党形式进入日本众议院，于是创立公明党。陈洋说：“在战后日本政治史上，公明党是继日本共产党、自民党之后的第三个长寿政党。”
	1968年9月，池田在创价学会发表演讲，提出了中日邦交正常化倡议，表现出政治勇气和远见卓识。发言受到中日两国爱好和平人士的赞誉。
	1970年以后，公明党秉持新纲领，主张推行自主和平外交，维护和平宪法，反对暴力。
	· 1974年，周总理接见池田（右）。
	1972年，中日邦交正常化。1974年5月，池田率团首次访华。当年12月，他第二次访华时，受到周恩来总理接见。周总理当时已因病住院，在北京医院接见了池田及访华团成员。
	日媒对此的记载是：“中国的周恩来总理当年曾说：无论如何要见一见池田。”值得一提的是，池田对比自己年长30岁的周总理十分敬仰。
	时至2020年，池田大作回忆当年的情形时仍记忆犹新：“周总理在展望21世纪时对我说过，全世界要站在平等的立场上互相尊重，互利互勉。总理的这一席话，至今依然萦绕在我的耳畔。”
	也是在1974年，池田登上长城，实现了少年时的梦想。后来他回忆：“来到这炫耀着悠久历史岁月的长城，我心里再一次深有所感。长城本是防御来自北方的武力入侵，但人与人之间的文化交流是没有国界的。现在应当扩大民众与民众间的团结，在我们胸中构筑起维护和平的堡垒。”
	1975年，池田创立了国际创价学会（SGI）并出任会长，致力于开展民间外交。1979年，他卸任创价学会会长，成为名誉会长。他将创价学会发展为日本最大的宗教组织。创价学会秉持和平反战精神，为增进中日人民的理解和友谊做出了长期努力。
	多年来，池田还与中国朋友一起，坚持不懈地推进中日学术、教育、文化和青年交流，先后获得中国艺术贡献奖、中日友好“和平使者”称号、“人民友好使者”称号、中国文化交流贡献奖、“中日友好贡献奖”等。
	2018年，池田回顾两国关系时表示，日中两国建立更加紧密的友好合作关系，对维护亚洲乃至世界稳定与繁荣的重要性与日俱增。
	池田曾与多位知名人士对谈，并与英国历史学家汤因比合著《展望21世纪》。他认为，21世纪是中国的世纪。
	· 2006年，池田被北京师范大学授予名誉教授称号后，发表演讲。
	2006年，池田被北京师范大学授予名誉教授称号。
	虽然一生获得许多荣誉，池田在回忆录中仍以佛教人士特有的超脱写道：“回首往事，自己所走过的道路立即在自己的身后土崩瓦解。道路完全消失了。面临青春的破产，在痛苦中回顾自己的经历，没有留下任何值得回忆的东西。”
	山口的努力
	作为日本联合执政党，公明党保持了对华友好往来传统。山口任党首以来，数次为弥合两国分歧做出努力。2022年是中日邦交正常化50周年。山口当年就向中国驻日大使表达了访华意向。
	陈洋说，今年日本政府正式启动核污染水排海，间接导致山口的访华行程延期。不久前，中国国家主席习近平在旧金山会见了日本首相岸田文雄。“山口此次来访，释放出日方渴求接着中日领导人会晤后所出现的积极氛围，进一步夯实成果共识。”
	·11月22日，《富士晚报》发表山口撰文：《访华目标：再次确认日中和平友好条约的意义》
	山口抵达中国后，日本《富士晚报》发表了他撰写的文章：《访华目标：再次确认日中和平友好条约的意义》。文中写道：“这次访问中国的目标，是为了再次巩固池田大作在日中关系上的努力，重申日中和平友好条约的意义。”
	日本舆论注意到，近年来山口多次充当“首相信使”，访华时向中国领导人递交日本首相的亲笔信。这些行动在特殊时刻起到了特殊作用。
	对日本一些高官参拜靖国神社等问题，山口曾委婉地发表看法。他说：“有政治家对于政府面向海外和国民的一贯主张作出否定性发言，应当认真考虑将造成何种影响后再采取行动。”
	山口的种种表现，与他的经历不无关系。
	山口1952年出生于日本茨城县日立市，父亲是该市天气预报站站长。当地采矿业发达，带来不少环境问题。他父亲一生致力于环保工作，与矿企破坏环境的行为作斗争，在当时经济高速发展的日本社会中可谓特立独行。他父亲是环保小说《高耸在那座城镇的烟囱》的主角原型，这部小说还被拍成电影。
	山口的母亲是小学老师，山口出生后母亲就辞职照顾他，几年后才重新工作。山口说：“从父母身上，我学到了要为他人着想、为他人尽力。”
	1968年，山口考入水户第一高中。学校很重视培养学生的吃苦精神，穿着校服徒步70公里的“夜间野餐”给山口留下深刻印象。
	1972年，山口考入东京大学法学系。目睹社会不公的他，立志要为弱者辩护。26岁时，他拿到了律师资格。1982年，山口正式成为律师，在大阪一家律所工作了2年。期间，他帮助解决了一起家暴案。10年后，山口偶遇当年家暴受害者的孩子。“那孩子眼睛湿润地对我说：在那之后，母亲再嫁了，至今过着幸福的生活。”
	山口加入了日本律师协会。一次偶然的机会，公明党要律协推选青年律师参加议员选举。山口觉得，只有成为立法者“才能制定保护普通民众利益的法律”。1990年他初次参选，就当选众议员。2001年又当选参议员。
	陈洋说：“有传闻说，山口是日本政界美男子，颇受女性欢迎，所以在选举期间颇能获得选票。当然这是题外话了。”
	此后，山口历任公明党参议院国会对策委员长、公明党政务调查委员长、防卫政务次官等职。2009年，他出任公明党党首。
	被寄予厚望
	陈洋说：“山口反对日本拥有集体自卫权，并曾对日本核污染水排海做法表达过一定的担忧，且曾不赞同将中国定位为‘前所未有的最大战略挑战’。这一方面表明山口本人的立场，另一方面也说明在与自民党联合执政的同时，山口及其所领导的公明党一定程度上还会扮演反对派角色，并不完全是yes-man（好好先生）。”
	山口重视日中友好关系。今年3月27日，驻日大使吴江浩到任拜会山口。
	山口欢迎吴大使履新，表示日中两国对地区和世界共同肩负重要责任，也面临诸多相近课题。愿同中方共同努力，把握今年缔约45周年机遇，巩固和发展日中关系。中国在习近平主席领导下走出一条符合自身国情的发展道路，期待有机会尽快实地感受中国发展新成就。
	公明党方面对山口此行寄予厚望，希望能推动中日关系改善和发展，这在一定程度上代表了日本社会修复对华关系的愿望。
	当然，山口此次访华最终能取得多大成果，在很大程度上取决于东京对待中国的真实态度以及实际行动。
	陈洋说：“通过山口此次访华，中日双方同意恢复中日执政党交流机制，同时双方一致同意深化战略互惠关系，这些可以看做是山口此次访华的主要成果，而这也将为今后一段时期内的中日互动奠定较为坚实的基础。”
</body></doc>