<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4727</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-11-06/doc-imztrrzw3683618.shtml</url><title>到底有没有原则？全球最大对冲基金桥水千亿投资体系遭名记质疑，知情人回应</title><datetime>2023-11-06 07:29</datetime><body>	全球最大对冲基金桥水的成功究竟隐藏着什么秘密？
	11月7日，供职于美国《纽约时报》的金融记者罗布·科普兰（Rob Copeland）所著《The Fund：瑞·达利欧、桥水基金，揭秘华尔街传奇》将正式发售。近日，科普兰也在权威媒体上发表了该书的长篇书摘，试图揭露桥水基金创始人达利欧投资策略的秘密。
	“瑞·达利欧不希望你读这本书”，《The Fund：瑞·达利欧、桥水基金，揭秘华尔街传奇》在亚马逊的页面上这样写道。
	这本书声称，它“戳破了这位慈善商业巨头精心构建的叙事”，并在352页中揭露了达利欧“原则”背后的真相：“他们鼓励了一种偏执和背后中伤的有毒文化。”
	针对上述内容，澎湃新闻尝试向2位桥水工作人员发送了采访邮件，截至记者发稿时，桥水没有回复澎湃新闻记者发送的邮件。
	不过，澎湃新闻记者从一位接近桥水的知情人士处获悉，作者罗布·科普兰曾经面试过桥水，但没有通过。此外书中所采访的桥水人士基本为离职人员。这名知情人士还认为，科普兰矛头指向达利欧，背后可能有地缘政治关系的相关考量。
	“只有达利欧亲自发号施令”
	在书摘中，科普兰强调自己的书是通过数百次对桥水基金及周边人员的采访，以及各种笔记、电子邮件、录音、法庭记录、公司文件和文章后撰写而成。书摘中提到了不少对达利欧的质疑。
	“自1975年在曼哈顿的公寓创立桥水基金以来，据说达利欧在发现全球经济或政治大局变化（例如一个国家何时提高利率或减税）并从中赚钱方面拥有惊人的技能。这既很有道理，又毫无道理。桥水基金为何比世界上任何其他试图做同样事情的投资者都更擅长预测？”科普兰对此提出疑问。
	科普兰认为，“全球最大的对冲基金似乎根本不是华尔街的主要参与者”，他质疑桥水如此庞大的规模，调整头寸时却没有展现出对应的影响力。
	“达利欧宏伟的自动化系统——他的投资引擎——并不像他宣传的那样自动化或机械化，”科普兰写道，“如果他想让桥水做空美元（他在2008年金融危机后做空了大约10年，但没有成功），就会进行交易。没有一条规则比达利欧想要什么就得到什么更重要了。”
	科普兰称，关于桥水基金如何在市场上投资数千亿美元有两个版本。达利欧向公众和客户介绍了其中一个版本，但现任和前任投资员工表示，另一个版本是秘密的。
	在第一个版本中，桥水是精英思想的典范。每个投资人员或研究人员都可以提出一个投资理念，桥水团队会冷静地讨论其优点，并结合对历史的广泛研究。每周一上午，达利欧都会和他的团队一起开晨会，还有摄像机的记录，以便公司其他人员可以稍后观看，房间里的人会就当天的重大话题争论几个小时。
	不过，根据科普兰的描述，这些都与桥水基金用其资金所做的事情几乎完全无关。会议结束后，所谓“信任圈”将鱼贯进入办公室的一个狭小角落，公司里很少有人能进入，真正的工作才开始。
	科普兰表示，桥水基金很少有人参与日常对冲基金赚钱的工作。在投资人员中，许多人承担的职责并不比普通大学生复杂。他们从事经济史研究项目并撰写论文，由达里奥审阅和编辑。现任和前任投资员工表示，至于这些见解是否融入了桥水的交易中，大多数研究员工都知道不要问。在桥水基金，只有一小群人（不超过10人）欣赏到了“不同的景色”。达利欧和他的长期副手格雷格·詹森从桥水投资合伙人的团队中挑选了一些成员，并允许他们进入内部密室。作为签署终身合同并发誓不再在其他基金公司工作的交换条件，他们将看到桥水基金的内部秘密。达利欧将这个群体称为“信任圈”。
	“确实存在所谓的‘信任圈’。但员工们表示，尽管可能不止一个人参与了权衡，但实际上，该公司的旗舰基金中只有一种投资意见具有重要意义。没有宏伟的系统，没有任何实质的人工智能，没有圣杯。只有达利欧亲自发号施令。”科普兰写道。
	科普兰还披露了马科波洛斯（Markopolos），也是当年坚持揭发“麦道夫骗局”的会计专家关于桥水的做法。科普兰称，马科波洛斯拿到了桥水的营销文件，一张投资绩效图显示，该公司很少有下滑的年份——即使在达利欧的公开预测出现错误的时候。随后，马科波洛斯向美国证监会进行了举报，但监管经过调查后相信了桥水的回应，并不再理睬马科波洛斯。
	桥水已开始起诉
	很显然，达利欧和桥水基金肯定不会对这本书感到满意。早在9月，就有媒体报道称，达利欧和桥水基金试图封杀这本“揭露真相”的书，威胁麦克米伦出版社（Macmillan），就科普兰的这本新书提起数十亿美元的诉讼。
	报道称，专精于诽谤案的律所Clare Locke，其合伙人Tom Clare正代表达利欧和桥水处理此事，他正是代理Dominion投票系统让福克斯新闻付出天价和解金的律师。另外，昆鹰律所的合伙人约翰·奎因、吉布森律所的合伙人奥林·施奈德也是达利欧这边的律师。
	据看过这些律师函的人士透露，这些大律师集体署名致信出版公司麦克米伦，声称这本书“充满了半真半假、歪曲事实和彻头彻尾的谎言”。
	另外还有一份律师函称科普兰“严重歪曲了桥水的核心业务”，甚至在某些地方“错误地暗示了严重的不当犯罪行为”。如果出版商不加以纠正，这些谎言可能会对桥水基金及其员工、客户造成重大损失，并可能使麦克米伦背上“数十亿美元的责任”。
	据悉，麦克米伦的总法律顾问回函称：“出版社认真对待自己作为负责任图书出版商的角色，对一系列当代公共利益问题提供独立报道，麦克米伦坚持对这一角色的承诺。”
	有报道称，桥水在11月1日向其客户发送电子邮件，驳斥了科普兰的报道。桥水客户服务和营销联席主管Brian Lawlor在电子邮件中表示：“基于这段摘录，我们不认为这本书或其摘录是准确的，因此，（它）不一定值得回应。”
	在这封来自桥水的电子邮件中，这家对冲基金还附录了在书摘发表前其给《纽约时报》发送的一封信。它警告说，该公司认为这段书摘与事实不符。桥水表示，声称该公司的流程没有系统化的说法没有事实依据。
	“桥水的投资过程是基于系统化的信号，这些信号每天产生几次，由我们的投资组合执行团队执行，并由我们的联合首席信息官和投资委员会监督——他们只在非常罕见的例外情况下进行干预。”桥水在给报纸的信中写道。
	澎湃新闻记者注意到，在达利欧《原则二：应对变化中的世界秩序》的后记中，桥水（中国）投资管理有限公司中国区主席王沿这样写道：“在领导桥水做投资和研究的 40 多年里，桥水有很强的学术偏好。我们所有的办公室都有一块教室使用的白板，我们投资系统中使用的数据和指标达到上亿个，我们所有的投资人员都要定期考试。 桥水的知识化过程也是把它系统化的过程，试图无穷无尽地探索事物之间的深层结构、因果关系和超越时间和空间的那些原则和机理。瑞将其称为世界的演进和经济机器的运行。”
</body></doc>