<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4730</id><url>https://finance.sina.com.cn/chanjing/2025-06-12/doc-inezuxse1466924.shtml</url><title>Labubu的假货产业链：秘密全球发货，工厂谁也不能来看</title><datetime>2025-06-12 13:15</datetime><body>	界面新闻记者 | 马越 卢奕贝
	界面新闻编辑 | 牙韩翔
	“这条货柜终于走了，去加拿大多伦多，大哥们抓紧订货排单。”在社交媒体和微信朋友圈，一位商贩正在公开推销泡泡玛特时下最为紧俏的产品Labubu搪胶玩偶。不过他出手的是“祖国版”——这是潮玩圈中对假货的代称。
	泡泡玛特现象级爆红的Labubu搪胶毛绒玩偶假货泛滥，已经是公开的秘密。不少买不到的爱好者甚至表示，“再抢不到只好买祖国版了。”一个Labubu三代搪胶玩偶的官方发售价格是99元，但中国二级市场单个玩偶价格在200元以上，近期更是涨到300元左右。
	祖国版Labubu和奢侈品假货一样分为几种，一类是“一眼假”的仿造品，比如口眼歪斜、毛色稀疏，零售价格在30-69元不等。这类仿品常见于义乌小商品城、深圳华强北以及电商个体直播间或者出口到海外。
	“老外来都不带问价格的，直接有多少拿多少，跑去工厂扫货。”深圳华强北一个档口老板告诉界面新闻，他早在2024年就开始做假冒Labubu的外贸生意，主要卖到东南亚市场。目前其档口展示的产品包括盲盒版与普通版，前者售价69元，后者45元。在界面新闻于6月10日在华强北市场临近关门时走访发现，只有少数几家档口将相关产品摆在明面上。
	而另一类产品是利用Labubu的形象做出改动，比如会发光发声的“Lagogo”，甚至制造出Labubu原本没有的颜色和尺寸玩偶，以“改娃”的名义出售。这类商家则多数活跃在小红书、闲鱼、阿里巴巴等平台。
	一个出售以“大首领”为原型的小红书改娃商家告诉界面新闻，其产品来自广东工厂，将原型缩小至36cm后卖420元，而Labubu同样尺寸的玩偶官方售价在399-499元。
	深圳华强北档口假冒的Labubu产品 图片拍摄：界面新闻 卢奕贝
	深圳华强北档口假冒的Labubu产品 图片拍摄：界面新闻 卢奕贝
	而在“祖国版”Labubu里，最“抢手”的是高仿品。
	“绝对是‘一比一’品质，可以拿去随便对比。”6月11日，一个自称有Labubu“一手货源”的东莞工厂假货代理商对界面新闻称。
	他自称在Labubu搪胶毛绒玩偶三代“前方高能”系列刚发售时，就拿到了“正版产品打样”，还声称从“特殊渠道”获取了外包装和水洗标的防伪码信息，仿造后的两个码都可以通过扫码验证。随后，他发来了一段扫码的视频演示。
	单从多个自称有Labubu三代一手货源的代理商向界面新闻展示的产品图片和视频来看，的确难辨真伪。但市场上通常有一种套路是，他们会拿正版产品的照片引流，发出的货品则不对板。
	根据上述假货代理商对界面新闻提供的一份报价单显示，泡泡玛特在Labubu三代产品的“普通品质”版本为190元一端（6个），“高品质版本”为360元一端，而“一比一”版本为430元。作为对比的是，该产品的官方售价为594元一端。
	“需求量太大，每天都在和工厂排单。”上述假货代理商称，其上游东莞假货工厂的老板为此专门加了5条生产线，每天3班倒，主要做高仿的Labubu三代产品，因此可以隔天发货。但Labubu的一代和二代产品目前缺货，要在一周以后才能等工厂通知。
	目前，尚未能确定这些假货代理商所说的“正版产品打样”和“特殊渠道”外包装是否存在。界面新闻向泡泡玛特提出相关问询，该公司对此也暂未表态。
	界面新闻提出先验货或到工厂探访时，多名代理商均表示拒绝或者直接不回应。
	“谁来也不能看（工厂），我们都是秘密发货，和‘贩毒’一样。”其中一个代理商说，目前只允许下了订单的大客户或者熟客到义乌仓库看货。
	泡泡玛特目前没有自己的工厂，产品都是通过代工完成。这些工厂多分布于广东东莞，“东莞发布”曾在一篇公众号文章中提到，为了解决供应链问题，泡泡玛特创始人王宁曾在东莞各个工厂之间奔波。东莞是全球最大的玩具产业带聚集地，有超过4000家玩具企业和近1500家上下游配套企业，涉及的品牌包括孩之宝、美泰和万代等。而在2020年，东莞有超过30家代工厂、合作企业为泡泡玛特供货。
	代工供应链支撑起了这个潮玩品牌的庞大业务，也留下了假货滋生的漏洞。
	通常来说，泡泡玛特的合作工厂都要签订严格的保密协议，迄今为止品牌方也并未有透露具体代工厂是哪家。但对于东莞这个玩具产业基地来说，仿冒玩偶产品并不是难事。
	不同于电商直播间或者小商品城的零售档口，这类高仿工厂的客户通常做批发生意，且目标是出海——去年大多数假货被贩运至东南亚，而今年去往北美、欧洲的订单开始增多。
	一些商贩会利用跨境电商的渠道，在国外贩售假冒Labubu，比如美国亚马逊上的个人卖家，也有人通过独立站（即商家自主搭建的电商网站）售卖假的Labubu。
	而在出海的运输环节，还有转运仓的物流商家专门做Labubu的生意。“发货到我的仓库，包目的地关税一站式服务。”一位从事转运业务的物流公司人员对界面新闻称，可以代理报关，“即使是‘祖国版’Labubu也没有关系，可以寄。”
	但贩运假货出海，无疑是游走在违法边缘。
	“盗版泡泡玛特产品可能涉及著作权侵权和商标权侵权，也有可能涉及外观专利的侵权，这取决于泡泡玛特产品登录的知识产权保护情况。从著作权法、商标法等法律层面，禁止侵权产品的销售（无论是境内还是境外），是一个基本内容。”北京今是律师事务所主任吴萌告诉界面新闻。
	“如果货运公司明知是侵权商品，还代理报关、运输等，就涉及与销售者共同承担责任的问题。而且根据《中华人民共和国知识产权海关保护条例》，对于侵犯他人知识产权的出口产品，海关部门也有权查扣，如果认定确实侵权，海关有权没收。”他说。
	此前在海关发布的新闻中，也不乏与泡泡玛特相关的执法案例。譬如2025年4月上海海关扣留了一批印有“POP  MART”（泡泡玛特）品牌标识的侵权玩偶，数量共600个。根据2025年3月的报道，泡泡玛特在海关完成既有商标和重点版权的知识产权保护备案后，海关已经拦截侵权产品超132万件。
	而近期，据“海关发布”微信公众号6月12日发布的消息，宁波海关所属北仑海关查验关员在对三批出口商品进行查验时，也发现有未申报的盲盒、毛绒玩具等商品，它们部分外包装上印有泡泡玛特的品牌标识，印有的图案都是泡泡玛特当前最热门的Labubu系列。经联系权利人，海关关员确认这些商品均侵犯相关商标权和著作权，其中包括共有盲盒2350个，毛绒玩具4410个等产品。
	而通过直播、跨境电商等方式在境外卖泡泡玛特假货同样属于侵权行为。
	吴萌表示，在海外平台直播售卖盗版时，如果其售卖行为本身发生在境内，则可以适用中国法律进行处罚。版权方可以要求侵权赔偿、或要求市场监管部门进行查处（没收或罚款）。如果Labubu已注册商标且他人贩卖带有Labubu虚假商标的商品时，如果违法所得3万元以上或销售额5万元以上，就涉及刑事犯罪。如果销售者在境外，则需要适用当地国家法律追责。
	但对于正在打开海外市场并逐渐建立起全球爆红IP的泡泡玛特来说，如何解决假货泛滥的问题，也是它当前颇为紧迫的挑战——这也涉及知识产权、供应链、运营多个层面。
	Labubu所在的THE  MONSTERS系列在2024年的销售额猛冲到30.41亿元，同比暴涨726.6%。泡泡玛特首席运营官司德在今年3月的年报交流会上提到，会尽快调整供应链，加大产能，把整个生产流程调整到最舒服的状态。过去一年的时间，“整个毛绒产品的市场需求远远超过了正常的速度，这也是我们过去一年和今年最大的挑战。”
	泡泡玛特主要IP收入比较 （图片制作：界面新闻）
	以Labubu为例，天眼查APP显示，泡泡玛特公司已经申请注册80余枚“Labubu”“拉布布”相关商标，国际分类为教育娱乐、办公用品、服装鞋帽等，当前部分商标已注册成功。而在重点海外市场诸如美国、英国、欧盟等地，泡泡玛特也有对Labubu的商标注册布局。
	而眼下的关键问题是，假货的市场足够大，且生产起来没有太多技术壁垒。
	普通消费者眼下几乎已经无法顺利从泡泡玛特官方手中原价买到Labubu的毛绒产品，而他们在和拥有技术手段和人海战术的庞大黄牛群体抗衡。Labubu产品在二手市场价格远远高于原价，也是几乎所有人都来抢购的动因——无论是职业的黄牛还是抱有溢价转卖心态的“粉牛”，让Labubu本身成为买到就是赚到的“理财产品”。
	基于潮玩产品的调性，泡泡玛特也在有意控制产品的发售节奏，并在全球不同市场发售不同的版本，有差异化的定价。例如在美国，今年5月Labubu三代玩偶单只的官方售价为27.99美元（约合人民币201元），而当地二手市场价格则在78美元左右（约合人民币560元）。
	而这样的饥饿营销策略，也客观上让黄牛在全球有了更多“倒货”的空间。而假货正是瞄准了这样的机会，并将重点目标瞄准对假货的辨别能力更弱的海外市场。
	有美国女生在社交平台上发布短视频称，自己在美国的7-11便利店买到了假货“Lafufu”，视频画面中成排的假冒labubu被摆在货架上，而每个售价为25美元——几乎与正版原价相同，但无论是包装还是玩偶本身都粗制滥造，“包装袋的声音脆得像薯片。”
	在美国7-11货架上的假冒Labubu
	多名用户在小红书上称，假货“Lafufu”已经入侵美国的小杂货店，图片显示一些做工粗糙的玩偶单个售价在15.99至19.99美元不等。
	还有华人用户在小红书上表示，自己在美国某电商网站花了300美元买到了高仿Labubu，“简直是大冤种”，她说。
	更为麻烦的是，在长期高溢价和高购买门槛的机制下，很多消费者已经对假货产生了微妙的心态变化。当真假难辨的产品搅乱了二手市场，也有不少消费者开始主动购买便宜的“祖国版”。
	界面新闻获悉，泡泡玛特在2024年的保护知识产权方面，加大了执法举报和其他渠道的投诉举报体量，行政查处了11家源头工厂和仓储仓库，配合公安执法单位打击黑产案件22件。
	对于泡泡玛特来说，如何平衡发售节奏与IP本身的热度和调性，以及在知识产权和供应链上加强管理，也成为它在全球化上的关键之战。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>