<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4735</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-11-23/doc-imzvpsia6820873.shtml</url><title>涉嫌开设赌场罪 斗鱼CEO陈少杰被警方逮捕</title><datetime>2023-11-23 02:04</datetime><body>	每经记者 温梦华 陈晴 每经编辑 段炼 董兴生 文多 盖源源
	11月22日，成都都江堰警方发布警情通报：我局经侦查查明，陈某杰（男，39岁）涉嫌开设赌场罪。目前，陈某杰已被依法执行逮捕。案件正在进一步侦办中。
	据悉，陈某杰正是斗鱼CEO（首席执行官）陈少杰。
	实际上，早在11月初，就有媒体报道陈少杰已于近日失联。11月6日下午，《每日经济新闻》记者来到斗鱼武汉办公场所，即位于光谷的新发展国际中心。当时，对于外界“斗鱼内部人士确认陈少杰失联消息”的说法，公司相关人员对记者称，完全没有这回事。
	值得注意的是，截至当地时间11月21日收盘，斗鱼股价报收0.905美元，跌了5.93%，总市值仅剩2.89亿美元，较此前高点时的20多美元已跌去超90%。
	陈少杰被逮捕影响几何？
	11月21日晚的一纸公告，再次把游戏直播平台斗鱼推上风口浪尖。
	斗鱼公告称，公司于2023年11月20日获悉，公司首席执行官兼董事会主席陈少杰于2023年11月16日当日或前后被警方逮捕。“公司尚未收到任何有关陈先生被调查或被捕原因的官方通知。”
	同时，公司无法对随后可能的法律程序的性质或预期时间表发表评论；对陈先生正在采取的强制措施以及随后针对相关各方的任何相关法律诉讼和强制措施可能对公司的声誉、业务和运营结果产生重大不利影响。
	公司维持其业务的正常运营，并继续致力于维护其平台符合监管要求。董事会和管理层将监督公司的运营，并制定应对陈先生的被捕和相关调查的应急计划。
	《每日经济新闻》记者第一时间联系斗鱼方面欲了解详情，斗鱼相关工作人员表示，一切以公告为准。
	此次陈少杰被警方逮捕给斗鱼和游戏直播行业带来的影响尚未可知，但资本市场已率先反应。截至当地时间21日收盘，斗鱼股价报收0.905美元，跌了5.93%，总市值仅剩2.89亿美元，较此前高点时的20多美元已跌去超90%。
	半个月前已被传失联
	早在半个月前的11月初，就有媒体报道，斗鱼董事会主席兼CEO陈少杰已于近日失联，还有报道称其已经失联3周。11月6日下午，《每日经济新闻》记者来到斗鱼武汉办公场所，即位于光谷的新发展国际中心。
	在新发展国际中心B栋，有员工向记者表示，这里主要是研发部门在办公。该员工表示自己来公司几年都很少见到陈少杰，毕竟其只是底层员工，平时也见不到高层。而另一名员工告诉记者，大家目前正常上班，工资发放正常。
	上述斗鱼员工之一告诉记者，公司品牌宣传等部门主要在新发展国际中心A栋办公，包括前台也在A栋。随后记者来到新发展国际中心A栋23楼，在斗鱼前台处，《每日经济新闻》记者碰到一名员工，在向其透露了记者身份后，记者表达了希望核实陈少杰是否失联的诉求。
	等待约半小时后，一名自我介绍为公司公关人员的女士接待了记者。对于外界“斗鱼内部人士确认陈少杰失联消息”的说法，上述人士称，完全没有这回事，“我们没有收到任何采访的需求。”
	当记者提出陈少杰可以露面来消除外界疑虑时。上述公关人员表示，陈少杰应该会有一个对外的回应，但具体还是要看公司上级的意见，再进行安排。月内公司将发布三季报，一般来说陈少杰会出席，届时大家可以关注。不过，上述公关人员也表示，“今天与记者的交流是私下交流，暂时没有对外口径，正在内部核实。”
	游戏直播赛道进瓶颈期
	公开资料显示，陈少杰出生于1984年，济南人。他进入大学后没多久就辍学开始创业，并研发出“掌门人”游戏对战平台，卖给盛大后赚到第一桶金。
	2010年，他买下了国内“二次元网站鼻祖”A站，并孵化出“生放送”频道。四年后，他将“生放送”频道从A站独立，并更名“斗鱼TV”。
	2019年7月，斗鱼在纳斯达克挂牌，当日市值接近40亿美元。陈少杰的个人财富也随之暴涨。当年10月，陈少杰以25亿元人民币的身家，位列《2019年胡润百富榜》第1507位。2020年10月12日，虎牙斗鱼正式签订合并协议，陈少杰将成合并后公司联席CEO，陈少杰还将成为虎牙董事会第十名成员。
	然而，自虎牙、斗鱼合并失败以来，游戏直播平台的“日子”变得艰难。作为头部游戏直播平台，2020~2022年，斗鱼营收规模分别为96亿元、91亿元、71亿元，下滑明显；净利润更是在2021年、2022年连续两年亏损。2023年，在降本增效“助力”下，斗鱼实现扭亏为盈。
	作为上市公司CEO，陈少杰近年来公开露面次数并不多。他最近一次出现在公众视野，是今年8月14日出席第二季度财报分析师电话会议。电话会议上，陈少杰在点评业绩时表示，公司继续致力于核心战略——打造一个充满活力、以游戏为中心的内容生态系统；稳健的业务发展，将增强斗鱼在国内游戏内容行业的竞争优势和领先地位。
	近年来，纵观整个游戏直播赛道，从“千播大战”到全民直播、熊猫、触手等老牌平台失败退场，再到虎牙、斗鱼合并失败，企鹅电竞退场，曾经火爆一时的游戏直播赛道似乎也进入了瓶颈期。一方面，“老玩家”所剩无几，虎牙、斗鱼重上擂台；另一方面，则是短视频平台等新玩家入局。
	早在2022年，就曾有资深行业人士向《每日经济新闻》记者表示，作为投资赛道来看，游戏直播已经不算一个比较好的赛道，因为它已经相对成熟，各个平台占有的份额和各自优势都相对固定。
</body></doc>