<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4736</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2023-11-23/doc-imzvpmzn6262954.shtml</url><title>多地明确，12月1日起全面禁用！违反最高可罚3万元</title><datetime>2023-11-23 00:10</datetime><body>	灯光一照，如同美颜加身，货柜上的蔬果肉类看起来分外新鲜，在很多商超和农贸市场里都可以见到“生鲜灯”。由于生鲜灯的“美颜功能”，不少消费者反映，这种产品存在误导嫌疑。
	根据国家市场监管总局新修订的《食用农产品市场销售质量安全监督管理办法》，从12月1日起，“销售生鲜食用农产品，不得使用对食用农产品的真实色泽等感官性状造成明显改变的照明等设施误导消费者对商品的感官认知”，如有违反且拒不改正者，将处“五千元以上三万元以下罚款”。
	多地明确12月起全面禁止
	不知道您以前有没有留意过，在档口买肉、买水果，挑选的时候看着色泽鲜艳，回家后再看却发现并不“养眼”。其实问题就出在档口悬挂的特殊光源的照明灯上，这种灯俗称“生鲜灯”，在它的照射下，鲜肉、海鲜等生鲜食品会显得格外新鲜红润。
	检测人员表示，解冻肉和新鲜肉在正常光源下有暗灰和粉红之分，但是在色温1800K的生鲜灯照射下，都呈现红润颜色。
	同样的，颜色开始变黄的青菜，在3000K灯光照射下，立刻显示出鲜嫩的绿色，甚至连干枯感也减少了。
	其原理与照明灯具的显色性和颜色有关。目前市场上的“生鲜灯”通过增加特定颜色发光，改变灯具对特定颜色的显色能力，比如红色和绿色，让食品的颜色看起来更加红润或鲜艳。
	不过，从12月1日起，国家市场监管总局新修订的《食用农产品市场销售质量安全监督管理办法》就将施行。其中规定：销售生鲜食用农产品时，不得使用对食用农产品的真实色泽等感官性状造成明显改变的照明等设施误导消费者对商品的感官认知。也就是说，商家卖生鲜食品时，不能再用“生鲜灯”了。
	违规者将由县级以上市场监督管理部门责令改正，给予警告；拒不改正的，处五千元以上三万元以下罚款。
	据上观新闻报道，上海明确，12月1日起全面禁用“生鲜灯”。
	据红星新闻报道，成都市市场监督管理局工作人员表示，自12月1日起，成都市将组织开展为期一个月的专项检查，督促指导成都市食用农产品市场严格按照《办法》执行。
	据九派新闻报道，安徽省市场监督管理局回应，从国家市场监督管理总局发布的81号令来看，其中并没有“生鲜灯”这一概念。“生鲜灯”只是通俗意义上的叫法。判断灯具是否合规，不应以“生鲜灯”为依据，而应当根据灯具有无对食用农产品的真实色泽等感官性状造成明显改变、有没有误导消费者对商品的感官认知。湖南省市场监督管理局一位工作人员表示，如果生鲜市场光照条件较差，比较黑暗，必须照明，使用正常的灯具是可以的。
	此外，四川、湖南、安徽、广东等多省市场监督管理局工作人员表示，目前市场监管部门对“生鲜灯”的色标特征、色温值、显色系数等要素并未做具体要求，在执法和检测过程中并没有严谨明确的统一标准，暂时以肉眼辨别为主，所以在实践过程中还需要根据现场情况来分析和判断。但可以明确的是，对食用农产品的真实色泽等感官性状造成明显改变的照明设施是绝对禁止使用的。
	电商销售“新款生鲜灯”
	在电商平台上，以“生鲜灯”为关键词搜索可以发现，有大量店铺在出售“生鲜灯”，部分店铺成交单数达上万单。其中，有店铺标明“新国标全光谱LED生鲜灯”，价格在55元左右，并在宣传位置附上“符合市监总局灯光要求”字样。
	有客服表示，“这是新上架的鲜肉专用灯，白光带一点点紫色，实际用在实物上看到的紫色光效果不明显。这款是按照最新标准来调色温的，符合检测标准，并且保证肉质照出来更鲜。”
	据红星新闻报道，商家所提供的“检测依据”是指灯光检测报告，如《LED发光管测试报告》《LED光色电测试系统测试报告》《灯具分布光度测量的一般要求》等。然而，《食用农产品市场销售质量安全监督管理办法》中，并未特别提及照明设施的色温范围、显色系数等，且未同步公布所谓的“灯光检测报告”国家标准。
	红星新闻对比发现，新款与以往的“生鲜灯”区别在于光的颜色，新版灯多以白光、日光色（暖光）为主，部分带一点紫光。同时，这些卖家在售卖时均有一个共性，即称新款“生鲜灯”符合国家市场监管总局公布的新规，且可出示“生鲜灯”检测报告。多位商家表示，“12月1日以后肯定可以用，符合市场要求，比普通灯泡效果好，不满意15天无理由退货。”
	另据九派新闻报道，对于电商平台上商家自称其产品为符合新规的“生鲜灯”，并且有检测报告，湖南省市场监督管理局的工作人员表示，此种检测报告也可能是照明设备上市销售时、需要符合国家强制性标准的、必备的相关合格证，类似食品店必备的营业许可证和健康证。
	湖南省市场监督管理局的工作人员还称，灯具的用途很广泛，不能单论其是否合规，要结合其用途和特点来共同判断。譬如某种可以改变色泽的灯具用于室内装饰或植物观赏等地，可能是合规的，但如果用于照射食用农产品，明显改变其真实色泽，则不合规。所以不应以商家出示的单一检测报告为准，用途不同，评判体系和标准则不同，要以双重的标准来判定。
	编辑|卢祥勇 杜恒峰
	每日经济新闻综合红星新闻、九派新闻、上观新闻
</body></doc>