<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4749</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-05-31/doc-ineykuyq2269566.shtml</url><title>收盘：美股涨跌不一 三大股指本周及5月份均录得涨幅</title><datetime>2025-05-31 04:08</datetime><body>	北京时间5月31日凌晨，美股周五收盘涨跌不一，三大股指本周及5月份均录得涨幅。“对等关税”陷入法律僵局后，特朗普考虑通过其他途径实施为期150天、最高15%的关税，他还指称外国违反贸易协议。美国4月核心PCE物价指数年率2.5%，4月商品进口创历史最大降幅。
	道指涨54.34点，涨幅为0.13%，报42270.07点；纳指跌62.11点，跌幅为0.32%，报19113.77点；标普500指数跌0.48点，跌幅为0.01%，报5911.69点。
	本周标普500上涨1.87%，道指涨1.6%，科技股为主的纳指涨2%。
	在5月份，标普500指数累计上涨6.15%，纳斯达克综合指数同期飙升9.56%，道指30只成分股月涨幅3.93%。
	Ned Davis Research首席策略师Ed Clissold表示：“我认为夏季这股势头可能延续，但随着硬数据追赶上疲软的软数据，情况或将变化。二、三季度交替之际，市场仍具上行动能。”
	《股票交易员年鉴》编辑Jeffrey Hirsch表示：“交易员们已经对特朗普的‘关税冲击与震慑’策略变得麻木不仁了。在此次大规模上涨之后，未来几周美股可能会经历一段起伏不定的时期，因为存在美国政府可能推行更激进贸易政策的风险。”
	他补充称，高昂的估值、对套期保值产品需求的疲软以及投资者仓位的过度拉大，使得美股容易出现回调，这可能会导致6月份的回报率降低。
	特朗普拟150天内征收15%关税
	据报道，特朗普政府正考虑启用《1974年贸易法》条款实施为期150天、最高15%的关税。
	此前美国国际贸易法院对特朗普关税合法性提出质疑，使特朗普的关税战略遭受重创，迫使政府寻求新途径来推行其全面高额关税计划。
	美国国际贸易法院周三晚间叫停了特朗普大部分关税措施，但联邦巡回上诉法院周四下午批准暂缓执行，使得关税政策得以维持至下周。
	虽然联邦上诉法院周四允许其关税在政府上诉期间继续生效，但美国官员正在权衡各种选项，以寻找新的法律授权来实施特朗普主张的高额关税。特朗普称这将有助于重新平衡贸易使其对美国有利。
	这一潜在转向反映出特朗普激进贸易政策面临的挑战，该政策依赖对贸易法的新颖解读。通常情况下，关税是通过国会授予总统的特定权限来征收的，但特朗普团队借助鲜少使用的紧急权力，迅速实施了其第二任期涉及面广泛的大部分关税。
	随着特朗普此前的关税策略受到威胁，总统团队正在权衡双重应对方案。
	首先，政府正考虑根据《1974年贸易法》一项前所未用的条款，对全球经济大片领域实施临时关税。知情人士称，该条款允许征收最高15%、为期150天的关税以解决与其他国家的贸易失衡问题。这将为特朗普争取时间，根据同一法律中另一项用于反制外国不公平贸易行为的条款，为每个主要贸易伙伴制定个性化关税。
	第二步需要进行冗长的通知和评议程序，但政府官员认为，这比本周被裁定非法的关税政策更具法律辩护空间。该替代条款过去曾被多次使用，包括在特朗普第一任期内。
	在周三的裁决出炉前数日，特朗普刚威胁对欧盟征收50%关税又迅速撤回，将谈判期限延至7月9日，如今这一最后时限已充满变数。
	此外，美国财长贝森特接受采访时表示，美中贸易谈判“略有停滞”，这浇灭了投资者对短期内达成协议的期待。该消息为本已不安的市场再添变数。
	特朗普关税政策引发宏观经济担忧，投资者忧虑美国贸易政策剧变可能导致衰退。
	投资者还受到特朗普预算案中一项条款的影响，该条款允许对外国投资征收最高达20%的税。
	布朗兄弟哈里曼的策略师Elias Haddad表示：“《一个大而美法案》中的外国投资税条款令人担忧。”他补充说，所有这些不确定性提高了美国陷入“滞胀期”的风险。
	“目前整体形势相当悲观——无论是贸易、财政前景、通胀还是估值，”BRI财富管理公司首席投资官Dan Boardman-Weston表示，“我们持有部分现金观望，因为预计市场的波动性将在较长时间内持续。”
	此外欧盟贸易专员Maros Sefcovic周五在社媒平台X上发帖称，他与美国商务部长卢特尼克“再次通话”，但没有透露具体时间。他称双方“一直保持着联系。”
	经济数据
	美国劳工部报告称，美国4月核心PCE物价指数年率2.5%，预期2.5%，前值由2.60%修正为2.7%。美国4月核心PCE物价指数年率录得2.5%，创2021年3月以来新低，市场预期为2.5%。
	美国4月实际个人消费支出月率在较前一个月增长0.7%之后，本月增长0.1%。美国4月核心PCE物价指数月率较前一个月上涨0.1%。与去年同期相比，美国4月核心PCE物价指数年率录得2.5%，这是四年多来最小的年度涨幅。
	该数据显示，美国消费者在经历了自2023年初以来消费最强劲的一个月后，于4月开始放缓消费，而通胀依然温和，这与经济放缓的情况相符。
	美国4月份商品进口环比下降19.8%，创历史最大降幅。
	根据美国普查局的《经济指标预览》周五报告，美国4月商品进口额从3月的3444.70亿美元下降至2760.97亿美元，降幅为19.8%。商品贸易逆差初值从3月的1623亿美元收窄至876亿美元。
	34位经济学家对4月份商品贸易逆差初值的预测区间为1100亿美元至1772亿美元，预测中值为1430亿美元。4月出口额从3月的1822.17亿美元增长3.4%至1884.73亿美元。4月批发商贸易库存保持不变，为9069亿美元。4月零售贸易库存下降0.1%至8035亿美元。
	焦点个股
	据报道，英伟达CEO黄仁勋等多名高管计划减持英伟达股票，其中黄仁勋计划减持价值超过8亿美元的股票。报道称，英伟达28日提交给美国证券交易委员会的文件显示，黄仁勋计划减持600万股英伟达股票。按28日收盘价每股134.81美元计算，这些股票价值达8.09亿美元。
	此外，英伟达首席财务官科莱特-克雷斯计划到2026年3月减持50万股。她此前同样曾抛售50万股，以每股123.44美元的价格套现大约6170万美元。英伟达董事布鲁克-西韦尔计划到今年7月13日减持大约115万股英伟达股票。
	美国能源部周四表示，其新型超级计算机Doudna将采用英伟达和戴尔科技的技术。美国能源部长赖特（Chris Wright）宣布与戴尔签署一项新合同，以开发NERSC-10，这是国家能源研究科学计算中心（NERSC）的下一代旗舰超级计算机。
	苹果公司称，2024年美国App Store生态系统的总销售额和收入达到4060亿美元，其中约90%（约3654亿美元）的交易未向苹果支付佣金。
	戴尔第一财季AI服务器订单达121亿美元，远超预期。
	德国文化与媒体事务国务部长沃尔弗拉姆·魏默正筹划推出针对谷歌和Meta等大型互联网企业的数字税。魏默在接受采访时透露，相关法律草案正在拟定中。
	丰田汽车4月全球销量同比增长10%。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>