<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4769</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-05-30/doc-ineykeaw2587658.shtml</url><title>盘前：道指期货跌0.05% 交易员静待关键通胀数据</title><datetime>2025-05-30 20:25</datetime><body>	美股股指期货周五盘起小幅下跌，但全球股市正朝着自2023年末以来的最佳单月表现迈进，而美元也有望录得2025年以来的首次月度上涨。与此同时，交易员们正静待关键通胀数据的公布，并评估华盛顿在关祱问题上的反复表态。
	截至发稿，道指期货跌0.05%，标普500指数期货跌0.11%，纳指期货跌0.13%。
	德国DAX指数涨0.57%，英国富时100指数涨0.59%，法国CAC40指数涨0.26%，欧洲斯托克50指数涨0.42%。
	MSCI全球主要股票指数本月上涨超过5%，美元小幅走高，美国国债变化不大。亚洲股市整体走弱，而欧洲股市表现相对强劲。
	欧洲股市继续受益于投资者对美国市场情绪的减弱。欧洲Stoxx 600指数上涨0.4%，有望录得自1月以来的最大月度涨幅。
	根据美国银行引用EPFR Global的数据，截至5月28日的一周内，欧洲地区股票基金吸引了约10亿美元的资金流入，而美国股市则出现了约51亿美元的资金流出。
	随着特朗普贸易议程影响的不确定性加剧，关祱相关的新闻再度主导市场走向，投资者对风险资产的兴趣受到影响。同时，市场正密切关注经济数据，以判断这些政策是否正在加剧经济放缓和财政压力。
	特朗普预算案鲜为人知的秘密？
	投资者还受到特朗普预算案中一项鲜为人知的条款影响，该条款允许对外国投资征收最高达20%的税。
	布朗兄弟哈里曼的策略师Elias Haddad表示：“《一个大而美法案》中的外国投资税条款令人担忧。”他补充说，所有这些不确定性提高了美国陷入“滞胀期”的风险。
	“目前整体形势相当悲观——无论是贸易、财政前景、通胀还是估值，”BRI财富管理公司首席投资官Dan Boardman-Weston表示，“我们持有部分现金观望，因为预计市场的波动性将在较长时间内持续。”
	市场盯紧美国PCE
	交易员的焦点即将转向周五即将公布的美国核心个人消费支出（PCE）物价指数——这是美联储最关注的通胀指标，投资者希望借此评估经济健康状况及未来的降息前景。
	尽管预期特朗普关祱对4月通胀数据的影响有限，但从下月起，这些政策的影响可能会变得更加明显。周四的一份报告显示，由于消费支出疲软以及贸易拖累超出预期，美国经济在年初出现收缩。
	白宫还表示，这是特朗普与美联储主席鲍威尔就任以来的首次面对面会晤，特朗普再次敦促美联储降息。而美联储方面则回应称，其政策“完全取决于未来的经济数据以及对前景的影响”。
	市场目前预计今年将有两次25个基点的降息。
	美元受到10年期美国国债收益率上行的支撑，该收益率是美国借贷成本的晴雨表。在此前一天，经济数据疲软与强劲的7年期国债拍卖一度令收益率走低。
	一项衡量美元强弱的指标本周迄今上涨0.5%，仍可能创下五年来最长的单月连跌纪录。投资者关注的是美国提出的一项措施，该措施将打击那些被认为实行“歧视性”税收政策的国家的企业。
	布朗兄弟哈里曼公司全球市场策略主管Win Thin表示：“不论发生什么，市场已经意识到我们正处于一个长期不确定时期。让关祱持续存在将加剧滞胀风险，这对美元和股市都是负面因素。”
	对特朗普不稳定的贸易政策将破坏经济的担忧加剧了美元的疲软，并削弱了其作为传统避险投资的吸引力。一场关于特朗普全面关祱合法性的法庭之争正在进行，尽管美国政府坚称这些关祱将继续存在。
	高盛：美债风险正超越关祱成为市场焦点。
	高盛集团总裁约翰·沃尔德伦发出警示称，债券市场正将关注焦点从关祱争端转向美国日益攀升的政府债务。
	这位被视为高盛下任首席执行官热门人选的高管直言：“当前宏观经济最大风险并非关祱，而是美国预算辩论与财政状况。”
	沃尔德伦指出，美国国债发行量激增正推高长期利率，尤其30年期美债收益率已攀升至近二十年来最高水平。这一趋势不仅加重政府偿债负担，更令财政赤字扩大与整体经济融资成本上升的风险加剧。
	值得注意的是，其表态正值特朗普政府与国会就减税法案展开博弈之际，市场普遍担忧相关政策可能进一步恶化美国财政前景。
	美股恐迎来艰难六月。
	5月美股强势反弹，标普500指数上涨6.2%，创1990年以来最大单月涨幅，主要因贸易关祱暂缓及科技股推动。但分析师警告，6月历来表现疲软（过去30年平均涨幅仅0.2%），叠加贸易战风险、美联储政策不确定性及季度末“三巫日”（期权到期、资产再平衡），市场可能面临回调。
	历史数据显示，大选年后6月通常表现不佳，且“五月抛售”季节性规律暗示夏季行情疲弱。
	Stock Trader’s Almanac编辑Jeffrey Hirsch表示：“交易员们已经对特朗普的‘关祱冲击与震慑’策略变得麻木不仁了。在此次大规模上涨之后，未来几周股市可能会经历一段起伏不定的时期，因为存在美国政府可能推行更激进贸易政策的风险。”
	他补充称，高昂的估值、对套期保值产品需求的疲软以及投资者仓位的过度拉大，使得股市容易出现回调。这可能会导致6月份的回报率降低。
	焦点个股
	戴尔科技盘前涨超2%，首财季AI服务器订单达121亿美元，远超预期。
	迈威尔盘前跌3.6%，Q1财报符预期，市场担忧与亚马逊合作增长空间。
	丰田汽车盘前涨超2%，4月全球销量同比增长10%。
	名创优品盘前跌1.6%，绩后遭小摩下调目标价及盈测。
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>