<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4779</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-10-20/doc-imzrtfes0711765.shtml</url><title>美国政坛“三号人物”为何难产？</title><datetime>2023-10-20 08:02</datetime><body>	新京报记者 谢莲 编辑 张磊 校对 王心
	当地时间10月18日晚，美国共和党籍议员吉姆·乔丹在第二次众议长选举投票中败北。这一次，他在共和党内的阻挠票甚至比一天前增加了2票。
	自本月初前任议长凯文·麦卡锡被罢免，美国众议院陷入“瘫痪”已半月有余。由于共和党在众议院占有微弱优势，外界聚焦到底哪位共和党人能够接任麦卡锡成为新一任议长。
	然而，从众议院多数党领袖史蒂夫·斯卡利斯获提名却主动退出，到司法委员会主席吉姆·乔丹两度进入投票环节皆败北，美国政坛“三号人物”——众议院议长一职迟迟难产。而在众议院议长难产的背后，是美国愈发凸显的政治极化现象。
	▲10月18日，美国华盛顿，国会众议院举行议长选举第二轮投票。新华社发
	━━━━━
	反对票从20增至22，共和党内分歧加剧
	当地时间10月18日，美国众议院就众议院议长人选举行第二轮投票。当天，共和党候选人吉姆·乔丹获得199票，民主党候选人哈基姆·杰弗里斯获得212票，两人得票数均未超过当选所需的至少217票。
	一天前，美国众议院举行了第一轮议长选举投票，乔丹获得200票支持，杰弗里斯获得212票支持。
	在本届美国国会众议院中，共和党占据221个席位，民主党占据212个席位。在两轮投票中，民主党籍所有议员都投票给了担任众议院民主党领袖的杰弗里斯。但在共和党内，乔丹获得的反对票正在增加。
	▲当地时间2023年10月18日，美国华盛顿，美国共和党籍议员吉姆·乔丹在第二次众议长选举投票中败北。图/IC photo
	据美国有线电视新闻网（CNN）报道，在18日的投票中，共有22名共和党籍议员对乔丹投了反对票，比17日的反对票增加了2票。
	在第一轮投票结束后，乔丹和斯卡利斯以及出任临时议长的共和党议员帕特里克·麦克亨利进行了反复交谈。乔丹当时称自己取得了一些进展，“我感觉很不错。”然而，18日的投票结果让他失望了。
	CNN指出，在18日的投票中，有4名共和党议员加入了反对乔丹的阵营，另有2名此前反对乔丹的议员改变态度，给他投了支持票。由于共和党在众议院的优势非常微弱，他最多只能失去4名共和党人的支持。如今，他面临着22名共和党人的反对，这让他距离获得议长小木槌非常遥远。
	在中国社科院美国所研究员刘卫东看来，乔丹两度在议长选举投票中败北并不令人意外。“美国众议院议长选举陷入混乱，其实反映出美国共和党内部观念分歧非常严重，各个集团都不愿意为了党派的统一利益作出妥协，或是放弃自己的立场。”
	据报道，在反对乔丹的共和党议员中，主要包括温和派共和党人，他们担心乔丹若当选，将给外界释放出共和党就是乔丹这样的强硬保守派形象。乔丹是美国前总统特朗普的坚定拥护者，也是众议院极右翼团体“众议院自由团体”（House Freedom Caucus）的创始人。
	除此之外，麦卡锡的部分支持者反对乔丹接任，对于麦卡锡被小部分共和党议员逼迫下台仍有不满。在18日的投票中，有7名共和党人投票给了斯卡利斯，5人投票给了麦卡锡。
	据新华社报道，本月2日，来自佛罗里达州的共和党籍众议员马特·盖茨提出撤换议长动议，指责麦卡锡违背了年初当选议长时与党内极端保守派谈妥的条件。10月3日，众议院投票通过了撤换议长的决议，麦卡锡成为美国历史上首位被投票罢免的在任众议院议长。
	之后，共和党先是提名斯卡利斯为众议院议长候选人，但由于无法获得强硬派共和党人的支持，斯卡利斯于12日宣布退出议长竞选。13日，共和党提名乔丹为共和党议长候选人。
	━━━━━
	两党坚决对立，美国政坛极化趋势明显
	共和党内的分裂在2022年中期选举后就早有显现。今年1月，麦卡锡在经过持续4天的15轮投票后，才最终获得足够的票数当选众议院议长。如今，新任议长的出炉预计也将阻碍重重。
	▲美国众议长前议长麦卡锡。美国国会众议院10月3日投票通过了一项撤换共和党籍众议长麦卡锡的决议，将共和党“内斗”推向高潮。新华社发
	乔丹在18日的投票结束后表示，他最早将在周四（10月19日）开展新一轮投票，“我想明天会有一次投票。”但许多共和党议员对于乔丹当选并不乐观。佛罗里达州众议员马里奥·迪亚兹-巴拉特对CNN表示，乔丹在第三次投票中预计将失去共和党更多的支持票。
	事实上，随着乔丹两度落选，一部分共和党人正在考虑备选方案，即增加临时议长麦克亨利的权力，让他的临时议长之职持续30-90天。
	据路透社报道，共和党议员迈克·劳勒18日对记者表示，他不认为（再次投票）结果会改变，“我们需要让麦克亨利成为短期议长，这样我们才能为美国人民服务。”一些共和党人认为，这能给共和党更多时间去推选一位新议长。
	这也是民主党人支持的一个选项。杰弗里斯17日晚就对记者表示，民主党对于和“传统共和党人”达成某种协议持开放态度，以此推动重启众议院。他直接表示，民主党人尊重很多共和党人，包括麦克亨利，但吉姆·乔丹“并非其中一位”。
	然而，很多共和党人对这一方案表示反对。乔丹明确表示，拒绝就议长职位和民主党达成妥协。“我们中没有人希望看到任何形式的和民主党的联合政府。我们必须选出一位议长，此事不能和民主党达成协议。”
	“从此事可以看出，美国政坛极化已经非常明显，两党坚决对立的态势愈发突出。”刘卫东表示，目前民主党拧成一团，共和党内虽然分歧严重，但在不对民主党妥协、让民主党人出任议长一事上又很坚决。
	“由此导致的问题是，议长选举陷入混乱。共和党宁愿拖着，反复提名、投票，也不对民主党妥协。”刘卫东称，“可以看到，美国政治中两党互相妥协、互相合作的传统已经消失殆尽。”
	截至10月18日，美国众议院“群龙无首”已有半月。刘卫东表示，美国众议院议长难产导致众议院“瘫痪”，由此美国立法进程完全中断，因为即使参议院通过相关立法，也无法直接递交总统签署。
	路透社指出，由于众议院无法正常行使职责，美国国会在中东、乌克兰等议题上都无法给予及时的回应，此外，国会也无法采取行动以避免政府再次面临关门的危机。若是国会不批准更多的经费，美国政府下月将面临部分关门。
	即使众议院最终选出议长，共和党内部的分裂、和民主党的对立也将持续。刘卫东指出，共和党的党内分歧并非暂时的，这种对立会长期存在。此外，共和党内极端派通过麦卡锡下台以及议长选举难产等强化了信心，未来可能会继续施加其影响，导致共和党进一步走向极端化。
	“此外，新议长即使出炉，可能也不得不向党内极端派作出妥协。由此，他未来可能面临着和麦卡锡相同的命运。”刘卫东表示。
</body></doc>