<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4783</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/mobile/n/n/2025-05-13/doc-inewkruh2190043.shtml</url><title>三星Galaxy S25 Edge正式发布：5.8毫米超薄机身 售价7999元起</title><datetime>2025-05-13 09:58</datetime><body>	新浪数码讯 5月13日上午消息，三星电子正式发布Galaxy S25 Edge。作为Galaxy S系列中开拓超薄机身形态的机型，基于时尚设计与坚固耐用理念打造的Galaxy S25 Edge，机身厚度仅5.8毫米，边框采用钛金属材质。不仅如此，三星Galaxy S25 Edge还传承了Galaxy S系列的影像基因，其Galaxy AI赋能的标志性摄像头，令超纤薄手机也可助力用户随心创作。
	“Galaxy S25 Edge的意义远不止于一款超薄智能手机。这款革命性产品的诞生，彰显了三星突破技术壁垒的工程实力，更体现了我们为全球用户创造超预期高端体验的承诺。”三星电子移动通信部门总裁卢泰文表示，“三星Galaxy S25 Edge不仅树立了三星手机的新标杆，更将推动整个移动行业加速关键技术创新。”
	设计：超纤薄机身+坚固耐用性
	三星Galaxy S25 Edge通过重构智能手机各部件设计，机身厚度仅5.8毫米。同时，其精致的机身兼顾美学与实用性，重量仅163克，在实现超薄手机机身厚度突破的同时，也传承了Galaxy S系列标志性的设计风格。
	除了流畅的机身线条设计，三星Galaxy S25 Edge同样具备出众的耐用性。优化圆角设计与坚固的钛金属边框能够为日常使用提供有效的防护。并且机身正面采用了新的康宁大猩猩玻璃陶瓷2，不仅可以提供出色的显示效果，同时也具有更好的抗跌落能力。
	2亿像素摄像头轻松随行
	三星Galaxy S25 Edge的纤薄设计使用户能更便捷地随时捕捉精彩瞬间，自由表达创意。其2亿像素广角主摄传承了Galaxy S系列标志性的影像体验，并进一步强化了夜间拍摄表现。凭借超高分辨率与大尺寸像素的特点，用户可获得清晰度更高的画面，同时在暗光环境下，进光量提升超过40%。1200万像素超广角镜头可支持自动对焦功能，带来清晰的微距拍摄，为用户的创作增添更多可能性。
	三星Galaxy S25 Edge搭载专为Galaxy S25优化的超视觉引擎，能够为用户带来增强的影像体验，无论是衣物或植物的纹理还是人像肤色，都能精准呈现，效果真实自然。三星Galaxy S25 Edge同样搭载了备受用户喜爱的Galaxy AI编辑功能，包含音频橡皮擦、绘图助手等工具，将先进的创意和编辑工具与超纤薄机身融合，提供更加出众的创作体验。
	超强性能汇于超薄机身
	三星Galaxy S25 Edge搭载Galaxy S25系列先进的骁龙8至尊版移动平台（for Galaxy），能够提供强大的端侧AI处理能力，并确保高速流畅的持久使用体验。搭载的新型均热板将厚度缩减，同时增大面积，使散热效率更高，机身更轻薄，即使用户长时间使用，也依然能保证稳定的散热效能。
	三星Galaxy S25 Edge延续了Galaxy S系列一直以来出色的性能标准，配备先进的AI图像处理技术，包括ProScaler屏幕超分辨率算法，当屏幕超分辨率渲染时画质可提升40%，同时，设备还搭载了mDNle屏幕画质增强技术。
	Galaxy AI：值得信赖的伙伴
	三星Galaxy S25 Edge将Galaxy AI融入其中，为用户带来自然且具有情境感知的移动AI体验。此外，个人数据始终受到严密保护，用户可以安心享受个性化的多模态AI功能。
	延续三星Galaxy S25系列的智能基因，三星Galaxy S25 Edge搭载了可跨应用执行的AI助手——Bixby，让日常操作更加轻松高效。Galaxy AI还深度融入日常生活，即时简报和实时窗可支持第三方应用，为日常出行、运动健康等场景提供智能提醒与便捷服务。
	三星Galaxy S25 Edge搭载的Galaxy AI不仅提供便捷体验，更将隐私保护作为核心。通过本地AI处理配合三星Knox Vault安全解决方案，确保个性化移动体验不会以牺牲隐私为代价，同时也再次体现了三星一直以来对隐私安全的承诺。
	三星Galaxy S25 Edge以精湛工艺为基础，强劲的性能为动力，带来了专业级的影像功能和个性化的AI体验等，同时更突破了超纤薄机身带来的挑战，展现出了智能手机的更多可能性。
	上市信息
	三星Galaxy S25 Edge共推出钛灰、钛黑和钛蓝多款配色，12GB+256GB版本建议零售价7,999元，12GB+512GB版本建议零售价8,999元。
	5月13日8:10，三星Galaxy S25系列将在三星商城、三星京东自营官方旗舰店、天猫三星官方旗舰店、三星手机苏宁自营旗舰店、抖音三星官网旗舰店等线上渠道以及线下授权三星门店正式开启预约。凡于5月23日前成功全款预约三星Galaxy S25 Edge的消费者，即可享受免费升杯（256GB升级至512GB）购机福利， 同时，在5月13日至5月19日 24点前成功全款预约的消费者还可享有提前发货权益，共限量5000台(按照预约先后顺序，先到先得)。5月23日0时，全渠道正式开售。
</body></doc>