<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4784</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-09/doc-ineznnvk9852910.shtml</url><title>“冰雹车”降价促销，记者探访4S店发现......</title><datetime>2025-06-09 16:34</datetime><body>	中国消费者报
	国内部分区域遭遇冰雹
	导致一些4S店停放在露天的
	待售车辆出现不同程度损坏
	近段时间
	在短视频平台上
	多家汽车品牌4S店发布有关
	特价“冰雹车”的销售视频
	视频截图
	这些车型实际维修情况到底如何？
	“冰雹车”能买吗？
	购买后相关权益能否得到保障？
	《中国消费者报》记者进行了实地调查
	“冰雹车”降价力度大
	还能享受国补等优惠政策
	记者了解到，5月下旬以来，北京石景山和房山地区的多家汽车4S店以“特价秒杀”“抄底捡漏”为营销重点，向消费市场推荐“冰雹车”。
	📍 长城中汽福瑞坦克4S店
	5月30日，《中国消费者报》记者前往位于北京市石景山区古城大街北京国际汽车贸易园区内的长城中汽福瑞坦克4S店。还未走进店内，就看到店门外悬挂着的“冰雹车特价”红色横幅。
	汽车4S店门口悬挂的““冰雹车”特价”横幅。吴博峰/摄
	进入店内，一位李姓销售顾问向记者介绍称，由于前一段的冰雹天气，店内几十辆待售蓝山车型和坦克全系列新车外观受到损伤。“因每台车辆受损情况不同，所以优惠幅度施行的是单车单议政策，具体还需看购买者挑选的车辆受损程度来确定购车价格。”
	该销售人员透露，为了尽快清理掉这些“冰雹车”，店里实际上是以赔钱卖车的方式进行销售，吸引了大量消费者到店看车。他说：“我们店5月份销售数据比4月份要好，很大程度上来源于销售‘冰雹车’。”
	随后，记者随销售人员一同前往一公里外的露天车库查看冰雹车。记者在现场注意到，受损冰雹车主要分为两种情况：轻微车身受损以及较严重的车辆风挡、天窗等玻璃受损。
	部分新车的玻璃被冰雹砸碎。吴博峰/摄
	李姓销售顾问表示，无论消费者购买上述哪款车辆，4S店都会完成对车辆的修复，且确保采用原厂配件。如果消费者购买车身受损的全新蓝山，可在店内优惠基础上再降1.4万元，而玻璃受损的车辆则降价1.5万元。
	📍 上海大众北京真浩泰汽车销售有限公司
	6月2日，记者前往上海大众北京真浩泰汽车销售有限公司。该店负责新车销售的工作人员向记者表示，目前店售的所有车型都有“冰雹车”降价优惠。其中，帕萨特、朗逸、途昂和途观L的“冰雹车”落地价格分别为16万—18万元、9万—11万元、27万—28万元和17万—19万元，比新车优惠1万—1.7万元。
	📍 北京元丰正通汽车4S店
	销售东风标致和东风雪铁龙的北京元丰正通汽车4S店刘姓销售顾问向记者表示，目前店内20台“冰雹车”正优惠处理，其中508L和5008分别优惠7万元和5万元，比新车多优惠1万元和1.1万元。此外，凡尔赛和408的“冰雹车”也有万元左右优惠。
	记者了解到，这些特价“冰雹车”属于未出售过的商品车，购车用户还可以享受国补、厂补以及其他优惠政策。对此，中国汽车维修协会专家组成员魏俊强在接受记者采访时表示，业内将“冰雹车”统称为瑕疵车。瑕疵车是指因运输破损、气象破损、交通事故破损等而进行修复的车辆，其“三包”政策和新车没有区别。
	⭐但须注意的是，“冰雹车”的降价销售原因是存在瑕疵，汽车4S店在市场营销时不应和优惠促销混为一谈，这和优惠没有任何关系。
	“无痕修复”后仍有瑕疵
	整车保值率将受影响
	在记者采访过程中，销售“冰雹车”的汽车4S店均表示，这些“冰雹车”会采取无痕修复技术，确保是原版原漆，最大程度还原整车品质。
	4S店宣称的“无痕修复”
	实际情况到底如何？
	记者调查发现，汽车4S店修复后的“冰雹车”身外观仍有局部凹陷，尤其是车顶边梁位置更为明显。对于记者的质疑，长城中汽福瑞坦克4S店的李姓销售顾问表示：“从技术上而言，车身一旦凹陷再通过外力拉伸，漆面平整度很难保持和出厂时标准相同，用手一摸便可以分辨，能做到当前的程度已经是相当不错了，如果实在介意只能贴车衣解决。”
	对于“冰雹车”这种特殊的汽车产品，厂家和汽车4S店是否会为其提供额外的整车质保政策呢？记者采访多家汽车4S店获悉，市场上销售的所有“冰雹车”质保政策与新车产品相同。
	因“冰雹车”还未完成上牌，所以在此之前出现的维修由4S店来负责，车辆的损坏和维修记录并不会体现在未来车辆的保险记录中。不过，由于冰雹车变形位置很难完全修复到原车状态，且钣金过的位置用专业仪器依然能检查出来，所以“冰雹车”的市场流通价值可能会受到影响。
	二手车销售商王晓宇对记者表示，对于“冰雹车”而言，虽然相应维修记录是空白的，但车身变形的区域和数量很容易检测出来，整车残值的评估肯定会降低。他说：“对于部分市场售价较高的车型而言，消费者购车的价格优惠恐怕很难抵消二手车残值下降带来的影响。”
	风险隐患须警惕
	商家应主动告知
	记者注意到，在此次冰雹天气中，部分车辆前挡和后挡玻璃被冰雹砸穿，导致车内进水。由于车辆内部有电子屏幕和许多电子设备，车内进水之后可能造成功能异常或设备损坏。这意味着，购买“冰雹车”不但要考虑车身漆面的修复，还应考虑整车功能的完整性。
	对此，魏俊强表示，瑕疵车本身就是有缺陷的车辆，和购买二手车一样，消费者选择“冰雹车”须承担一定风险。比如，在购车后发现车内有异味或者发霉等情况，因这类情况汽车“三包”本就不涉及，消费者很难依据新车保障体系维护自己的权益。他说：“如果消费者没有承担风险的能力，建议还是直接购买新车。”
	魏俊强认为，汽车4S店在销售“冰雹车”时，在为消费者提供的购车合同的附加条款明确标注瑕疵车的同时，还应主动将修复前的车辆信息告知消费者，让消费者了解车辆的受损和维修信息，帮助消费者做出理性决策。
	中国消费者报新媒体编辑部出品
	来源/中国消费者报·中国消费网
	作者/吴博峰
	编辑/李晓雨
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>