<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4786</id><url>https://finance.sina.com.cn/money/bank/yhpl/2025-06-12/doc-inezutke3773366.shtml</url><title>《中国金融》｜银行系信托财富管理模式创新</title><datetime>2025-06-12 10:50</datetime><body>	转自：中国金融杂志
	导读：财富管理服务信托是独具特色的信托金融服务，能够帮助商业银行实现定制化的财富管理服务，满足客户个性化的财富管理需求
	作者|吴海波‘上海国际信托有限公司副总经理’
	文章|《中国金融》2025年第11期
	2025年1月，国务院办公厅转发金融监管总局《关于加强监管防范风险推动信托业高质量发展的若干意见》（以下简称《意见》），明确了信托行业未来5~10年的发展方向和总体要求。2018年以来，上海国际信托有限公司（以下简称上海信托）坚定回归本源，强化集团协同，通过业务结构重塑、专业能力重构、风险管理优化和创新转型突破，逐步实现了从传统融资类信托向财富管理与资产管理循环驱动的高质量发展跨越。
	落实《意见》要求发挥信托动能
	信托业在服务实体经济和居民美好生活方面具有重要的功能价值。《意见》指出，信托业是我国金融体系的重要组成部分，在服务实体经济和人民美好生活方面具有重要作用，这充分体现了国家对信托业的高度重视。信托制度具有财产独立、风险隔离的独特优势，能够在居民财富管理、企业经营发展、社会高水平治理和服务新质生产力等方面发挥重要作用。信托业应当充分发挥信托制度的功能价值和优势，坚定“五个必须”，坚守本源定位，突出文化本色，大力弘扬信托文化，坚决迈过“投资者信任的坎”。《意见》明确提出了2029年和2035年两个阶段性的目标，信托业应主动将行业发展融入我国经济社会发展大局，坚决落实两个时间段的目标，为金融强国贡献信托价值。
	信托公司在回归本源中深入推动改革和能力建设。《意见》指出，信托公司要坚定金融服务实体经济的本质要求，完善信托公司服务实体经济能力评价，推动优化业务结构。信托公司未来要持续围绕《意见》中方向性的要求深化改革，持续推动信托管理模式、业务结构、组织架构和激励机制的改革，更好地开展信托公司高质量发展的保障机制建设。此外，信托公司应该加快提升财富管理能力、投资研究和大类资产配置能力、信息科技支撑能力的专业化建设，在能力建设上匹配高质量发展的新要求。同时，信托公司应该进一步提高风险管理能力和风险意识，加强对信托业务设立、存续、到期等全流程的管理，持续提升风险识别和化解能力，将防范和化解风险作为公司经营的永恒主题。
	积极发挥资源禀赋优势开展差异化的信托业务。《关于规范信托公司信托业务分类的通知》（以下简称《通知》）明确了信托公司未来的业务方向。当前，信托公司基于其股东背景、发展路径、地域环境等的不同形成了各自差异化的业务模式。信托公司应在信托回归本源的前提下，发挥好自身资源禀赋优势开展差异化、特色化业务，在信托业务中充分发挥信托在财产独立、风险隔离方面的功能作用，满足居民财富管理、企业经营发展和社会治理等合理需求，并加大对科技创新、绿色发展等领域的支持力度。对于产业系股东的信托公司，可以积极发挥信托在服务股东主责主业方面的功能价值，更好地服务股东主业高质量发展。对于银行系信托公司，可以在财富管理领域积极发挥与股东的协同优势，发展以家族信托和家庭服务信托为代表的财富管理服务信托，在服务居民财富管理和企业经营发展中发挥有益的信托价值。
	上海信托高质量发展的实践
	坚定回归本源，业务结构实现历史性重塑
	资管新规颁布以来，上海信托坚决落实监管要求，坚定回归本源，坚守受托人定位，持续加大转型创新力度，大力发展以家庭服务信托、家族信托为代表的财富管理信托，布局完善资管信托产品线，积极开展国际化业务布局，夯实投研和科技支撑，发展特色化公益慈善信托，转型取得较好成效，各项业务稳健发展。截至2024年末，公司管理资产规模超过9500亿元，突破2017年末的历史高点。在管理资产规模重返高峰的同时，公司管理的信托资产结构也发生了历史性的重塑，净资产持续增长，风险抵御能力进一步加强。公司业务规模结构及发展模式已经从高度消耗资本金的融资类信托，成功转向依靠客户经营和专业能力的资产服务和资产管理信托。
	注重能力建设，构建数智化下财富与资管信托循环驱动业务模式
	2020年以来，上海信托持续提升自身财富管理、资产管理和金融科技能力，努力构建数智化的财富管理和资产管理循环驱动的业务模式。
	一是构建一体化的财富管理账户数智体系。上海信托建立了以家族信托、家庭服务信托、保险金信托、特殊需要信托、个人财富管理信托、法人及非法人财富管理服务信托等为代表的一体化财富信托账户，累计超过1万单，合计规模约700亿元。同时，始终秉持财富管理服务信托高效、标准化和大规模的发展逻辑，通过数智化的系统建设实现大批量和快速的业务响应，实现运营成本的降低。公司持续推动财富信托账户一体化系统建设，不断提升数智化能力对于展业的支持力度。
	二是积极开展国际化业务布局。我国正在推进高水平对外开放，国内居民对于海外资产的配置以及外资和外国居民对于国内资产的投资配置需求都会持续上升。上海信托积极开展海外布局，目前是行业内唯一同时获得QDII、QFII、香港证监会4号和9号牌、香港公司注册处“离岸信托”牌照和新加坡金融管理局资本市场服务牌照“六合一”跨境业务资质的信托公司，加快拓展跨境资产配置和离岸信托业务，满足国内外居民跨境投资的需要。
	三是构建立体化资产管理产品体系。为更好地满足财富管理客户的配置需求，加大资产管理产品线广度和深度的布局，目前上海信托已经建立了覆盖所有从低到高风险等级、投向境内外、立体化、净值化的完全主动管理类资产管理信托产品线，合计规模约1800亿元，底层资产种类涵盖利率债、信用债、股票、公募基金、私募基金、收益凭证、REITs等境内外各类资产。同时，建立了专业化的投研队伍，围绕宏观经济政策、资产配置策略和底层资产跟踪强化等专业投研能力建设，为资产管理提供强有力的支撑。
	四是打造信托公司特色的财富管理和资产管理循环模式。当前，财富管理信托面临低信托报酬的发展困难，资产管理信托面临强市场竞争的压力，只有将财富管理信托和资产管理信托进行有效结合，打造一种“财富管理+资产管理”循环驱动的商业模式，才能持续推动信托业务高质量发展。上海信托一方面大力发展财富管理服务信托，通过信托账户的隔离、传承和配置功能，拉长客户投资久期；另一方面，将财富管理与资产管理充分融合，推动形成财富管理与资产管理循环驱动的发展格局。财富管理信托账户可以为资产管理信托提供稳定、长期的资金，是资产管理的“入口”；资产管理可以为财富管理账户提供多元、定制的大类资产配置服务，是财富管理的“底仓”。两者的循环驱动，就是用“长期资金”涵养“长期服务”，用“耐心服务”培育“耐心资本”。通过财富管理能力、资产管理的大类资产配置能力和数智化的金融科技能力的建设，努力走出一条信托公司特色化和差异化的商业发展之路。
	五是加大拓展外部金融机构合作渠道。当前，财富管理行业已经走过了“有没有”的阶段，需要重点解决“好不好”的问题。财富信托账户是服务财富客户的优质工具，是商业银行、保险公司和证券公司的重要服务工具。上海信托积极拓展大型银行、证券公司和保险公司渠道，根据合作机构的客户经营需要，将家庭服务信托、其他个人财富信托、家族信托等财富信托账户与这些金融机构的财富管理体系深度融合，在有效实现资产保值增值的过程中加载财产隔离和财富传承的增值服务，更好地满足客户的品质型财富管理需求。
	持续探索创新，推动制度革新突破
	上海信托积极探索和推动信托在养老领域和不动产登记领域的创新，围绕“哪些只有信托能做，哪些只有信托能做得好”的业务领域，积极开展业务创新。当前，养老金融产品主要围绕着老年人的理财需求进行展开，产品同质化严重。信托可以在财产隔离、财富安排、资金转付等领域构建差异化的业务模式。在养老金融领域，上海信托与浦发银行、太平洋保险共建“银信保”生态圈，推出“和盛”养老信托，将保险权益与信托账户结合，实现养老资金闭环管理。同时，上海信托积极创新探索和推动品质型养老服务信托，充分发挥信托制度优势，加载专业的产品筛选能力，服务品质养老的需求。此外，《意见》指出，建立健全信托财产登记制度，推动非资金信托财产登记落地。上海信托聚焦养老场景，积极推动不动产信托登记制度突破，将房屋不动产装入信托，盘活存量地产服务长者养老需求。该业务创新对于创造养老金融的源头活水、盘活和稳定存量地产市场、服务养老金融大文章和居民财富代际传承都具有重要意义。
	强化集团协同，打造银行系信托公司财富管理发展新模式
	当前，我国商业银行净息差逐渐收窄，由于其具有极强的客群资源优势，财富管理业务将成为其重要的第二增长曲线。商业银行需把握财富管理市场发展机遇，寻找更高质量的工具以提升服务专业性与客户体验。财富管理服务信托是独具特色的信托金融服务，能够帮助商业银行实现定制化的财富管理服务，满足客户个性化的财富管理需求，实现信托公司与商业银行的第二增长曲线共振。上海信托作为浦发银行的核心子公司，2024年以来围绕浦发银行的“浦和人生”账户体系和“浦颐金生”养老服务体系，在财富管理领域强化集团协同，打造上海信托与浦发银行在财富管理领域的同频共振。浦发银行充分发挥银行在分支行多、客户体量大、客户触角多等方面的资源优势，上海信托充分发挥在账户服务、资产配置和资产管理方面的专业优势，通过集团协同，将信托工具充分融入银行的客户经营，丰富客户经理服务个人和企业客户的工具箱，实现银行集团的整体效能提升。上海信托未来将持续加强与浦发银行的高效协同，努力打造具有银行系信托公司特色的财富管理高质量发展新模式。■
	（责任编辑　张晓哲）
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>