<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4798</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-10-11/doc-imzqtfti5963913.shtml</url><title>火箭弹满天飞，哈马斯哪来的钱？</title><datetime>2023-10-10 22:24</datetime><body>	巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）10月7号向以色列发动了出其不意的袭击，向其境内发射几千枚火箭弹，并将一些人质带回了加沙。随后，以色列总理内塔尼亚胡宣布，以色列进入战争状态，并开始对巴勒斯坦飞地加沙进行空袭。在这次对以色列的袭击中，哈马斯武装装备精良，火箭弹也是上千枚发射。这个被西方层层封锁的组织，何来资金购买及制作武器呢？
	美西方：伊朗给哈马斯“提供资金”但未有证据显示直接参与
	一些西方媒体认为，哈马斯的资金来源主要是境内外支持其主张的穆斯林。西方情报官员则指责伊朗为其提供资金、武器和技术，协助该组织提高军事能力。
	伊朗驻联合国代表团发言人日前表示，伊朗并没有参与这次袭击，伊朗最高领袖阿里·哈梅内伊10月10日也发表公开讲话，否认伊朗参与到本轮巴以冲突中，“声称‘有非巴勒斯坦方参与’的说法是不实的”。
	伊朗最高领袖阿里·哈梅内伊
	美国国务卿布林肯也在美国NBC电视台的节目中表示，就目前而言，没有任何迹象表明伊朗直接参与了这次袭击或为袭击做了准备。不过，多家西方媒体还是认为，这不能说明伊朗并未向哈马斯提供过资金，或者说哈马斯也有可能不当“利用了”伊朗提供的资金。
	《华尔街日报》的报道则援引美国务院的数据称，自2020年以来，伊朗每年向加沙提供的援助超过1亿美元，这些援助同时也提供给了哈马斯和伊斯兰圣战组织，有时则通过黎巴嫩与伊朗在该地区的武装分支真主党转运。报道指出，虽然双方在叙利亚的立场并不一致，经历过一段不和期，但伊朗仍还是向加沙输送了比以往更多的资金。
	哈马斯武装
	美国资金、武器流向哈马斯？
	关于哈马斯的资金来源，还有一条线索指向了美国。根据美联社的报道，特朗普坚称美国与伊朗之间的“60亿美元换囚”资金被用在了哈马斯身上，特朗普强调，换囚是以色列遇袭的催化剂。
	有美媒报道指出，作为释放被关押在伊朗的五名美国人的交换条件，拜登政府8月同意解冻伊朗60亿美元资金资金用于人道主义目的，这笔钱只能用于“不具有军事用途的食品、药品和医疗设备”。新泽西州前州长克里斯·克里斯蒂（Chris Christie）表示，拜登政府解冻伊朗的60亿美元的资金是“愚蠢的”；北达科他州州长道格·布尔古姆（Doug Burgum）同样将这次袭击与解冻伊朗资金联系起来。
	面对共和党的指责，白宫国家安全委员会发言人艾德丽安·沃森回应称，这些资金与现在的袭击毫无关系，现在不是传播虚假信息的时候。美国财政部负责恐怖主义和金融情报的副部长布莱恩·纳尔逊也强调，这些受限制的资金不会流向袭击，任何与之相悖的说法都具有误导性。
	同时引发外界关注的是，美国共和党众议员格林日前在社交平台发文称，（哈马斯）用于攻击以色列的武器可能来自阿富汗或者乌克兰，“我们必须与以色列合作，追踪哈马斯使用的美式武器的序列号，以确定这些武器究竟是来自阿富汗还是乌克兰。答案可能是两者皆有。”
	据悉，在哈马斯发动袭击后，社交媒体上便出现了“哈马斯使用的是西方提供给乌克兰的武器”的声音。在社交平台拥有超30万粉丝、认证为播客主持人的乔伊8日发布推文称，“哈马斯称是乌克兰将武器售卖给他们用以攻击以色列”，并配上了一条视频。不过目前无法证实这条视频的真实性，在这条推文的下方，有提示称“视频中的人说话是俄罗斯口音”。
	对于“乌克兰向哈马斯售卖攻击武器”的说法，乌克兰军事专家彼得在接受采访时分析称，俄罗斯方面已经开始散布虚假消息，声称哈马斯使用了乌克兰的武器，这根本不可能。“从地缘政治角度来看，尽管以色列并没有直接向乌提供军援，但以色列是乌克兰的战略盟友。此外，以色列和乌克兰都是美国的盟友，所以理论上说我们不可能向哈马斯出售武器。”彼得解释道。
	哈马斯不代表巴政府国际援助难以流入
	值得注意的是，哈马斯并不听命于巴勒斯坦政府，它将自己定位为巴勒斯坦权力机构的替代者，主要控制地带就是加沙，而巴勒斯坦政府——巴勒斯坦权力机构主要控制区域为约旦河西岸。因此，援助巴勒斯坦的人道主义资金，原则上不会流入哈马斯。
	目前巴勒斯坦政府总统是马哈茂德·阿巴斯，也就是巴勒斯坦权力机构主席，属于法塔赫。法塔赫，全称巴勒斯坦民族解放运动，一直与哈马斯矛盾重重。法塔赫最著名的政治代表人物就是前巴勒斯坦民族权利机构主席阿拉法特。法塔赫早年间坚持“革命暴力是解放家园的唯一手段”的宗旨，在被占领土从事反以色列的游击战。
	巴勒斯坦权力机构主席 马哈茂德·阿巴斯
	后来根据形势变化，自1980年代以来，法塔赫的政策逐步改变，最终承认以色列的合法存在，并主张“和平解决巴以问题”。但是哈马斯一直不放弃以武力消灭以色列，从而建立由地中海到约旦河西岸、并以耶路撒冷为首都的巴勒斯坦国。因此，哈马斯与法塔赫之间也是冲突不断，2017年，巴勒斯坦总统阿巴斯领导的法塔赫与哈马斯在埃及开罗签署协议，同意和解，结束长期分裂的局面。
	法新社：哈马斯自行收税 资金网络复杂
	2007年以来，加沙地带一直处于埃及和以色列的陆海空全面封锁之下，别说武器弹药进不来，就连物资、人员也被限制出入。这里没有专科医院、没有外国领事馆甚至连一家银行也没有，完全失去了与外界以及耶路撒冷的联系。虽然约旦河西岸的巴解组织每年可以获得欧美提供的数亿援助，但哈马斯是一分钱也拿不到。
	有媒体就爆料，哈马斯的资金来源还包括三个方面，一是巴勒斯坦侨民和伊朗的私人捐助；二是欧美国家的伊斯兰慈善机构提供的社会服务资金；三是以色列允许的卡塔尔援助，同时还有哈马斯的自行收税。
	报道指出，哈马斯曾一度利用位于埃及和加沙地带边境的走私隧道，将装备、武器和资金运入加沙地带。2021 年，在上一次冲突中，大量地道被摧毁，与此同时，以色列授权卡塔尔通过联合国机构运送援助物资。法新社指出，这些货物几乎可以合法跨境运输，哈马斯可以对其进行征税。《观察家报》援引该地区一位经济记者的话说，这些税收每月为哈马斯带来1200万至1500万美元的收入，其中纳税最多的产品是香烟、燃油和建筑材料。
	实际上，哈马斯自2007年武力夺权以来，甚至在此之前，就已经设法建立了非常复杂的资金网络，以规避制裁，并通过其他方式获得物资，其中有一个分支机构专门负责资金筹措，这就是哈马斯投资办公室。2022年，德国媒体披露了哈马斯如何通过投资土耳其、沙特阿拉伯、阿尔及利亚和苏丹的公司，主要是房地产和建筑业，设法筹集了超过5亿美元的资产。哈马斯也曾一度使用比特币等加密货币来获取更多资金。
	作者丨牛玉龙，深圳卫视直新闻编辑
</body></doc>