<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4799</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/internet/2025-05-13/doc-inewkmnc4603390.shtml</url><title>梁文锋倒逼OpenAI重新Open</title><datetime>2025-05-13 08:01</datetime><body>	OpenAI正在从技术先锋转变为跟随者。
	文｜《中国企业家》记者 孙欣
	编辑｜张晓迪
	头图来源｜视觉中国
	DeepSeek爆火不到4个月，山姆·阿尔特曼找回了自己的“理想主义”。
	5月6日凌晨2:04分，OpenAI宣布放弃将公司完全转为营利性机构的计划，决定让非营利组织控制公司。同时，OpenAI取消了对投资者设置的财务回报上限。此外，CEO山姆·阿尔特曼（Sam Altman，以下简称阿尔特曼）还发布了一封全员信，强调未来OpenAI要成为“历史上规模最大、效果最佳的非营利组织”。
	对此，利益最大相关方——微软的态度至关重要。据彭博报道，在OpenAI尝试重组之际，已为其注资137.5亿美元的微软是投资者中最大的反对者。而这似乎并不能阻挡阿尔特曼的决心，OpenAI方表示仍继续保持与微软的密切合作。
	显然，从公司架构到控制股东，OpenAI都在透露着一个关键信息：回归初心——非营利。
	“完全没想过会变成一家公司，计划就是发表研究论文。”阿尔特曼曾回忆OpenAI成立最初的那段日子，他表示那时没有产品，没有产品计划，没有收入，没有商业模式，也没有规划这些营利的打算。
	自2015年成立以来，OpenAI是否为营利性机构，一直都是其内部与外界关注的核心焦点。2018年，作为关键创始人之一，马斯克就此议题离开OpenAI。此后几年他也多次在公众场合谈论此事，强调自己与阿尔特曼的分歧，这也成为OpenAI被外界诟病的一点。
	马斯克“出走”后的2019年，OpenAI做出两个重要决策：发布但不立即开源GPT-2模型，创建营利性结构并从微软获得投资。OpenAI从纯粹的研究实验室开始向商业实体转变。
	此后6年，OpenAI也凭借着GPT系列、Sora等产品稳坐大模型第一宝座。然而，2025年1月，DeepSeek的推理模型R1的爆发引发行业剧震。不止国内大模型厂商接入DeepSeek-R1，连亚马逊、谷歌等科技巨头也纷纷接入，这意味着OpenAI的“江湖霸主”地位正在被动摇。
	与其说是OpenAI浪子回头，倒不如说是被逼着找回了自己的理想主义。“当技术领先优势大，自然会想着如何营利，当技术优势没有那么大，自然会想要回到‘道德高点’来帮助自己（找回主场）。”一位大厂产品经理评论道。
	事实上，OpenAI转回非营利早有迹象，从数月前的“开源”便可以看得出来。2025年3月31日，阿尔特曼发文强调，未来几个月，将开源一款强大的推理模型。自发布GPT-2以来，这是时隔6年OpenAI首个开源的模型。
	然而，即便转回非营利，OpenAI似乎有着一种“终不似，少年游”的意味。回顾OpenAI诞生的十年，OpenAI也从一个研究实验室，成长为改变全球科技格局的巨头，然而除了阿尔特曼，初创团队的其余14人已然全部离开。
	如今，顶着光环与争议，阿尔特曼面临的不单单是营利与否的课题，更是一个科技巨头如何继续走下去的课题。
	开源、架构转变，OpenAI越来越“像”自己
	“确保AGI惠及全人类。”员工信中，阿尔特曼再次提及OpenAI初创期的使命。而这句话也如同一个回旋镖，成为近几年马斯克刺向阿尔特曼的利剑，如今这柄剑也再次被阿尔特曼拾了回来。
	一直以来，“巨头”“烧钱”“千亿美元估值”“商业化”等资本类的词汇是OpenAI身上的标签，而5月初的这篇转型公告，将OpenAI从资本标签的泥潭中拉了出来。具体公告显示，未来OpenAI公司结构会有如下四个特点：
	1.OpenAI将继续由现有的非营利组织控制；
	2.现有的营利公司将转变为公益性公司（Public Benefit Corporation，PBC）；
	3.非营利组织将控制并成为该PBC的主要股东；
	4.非营利组织与PBC将继续秉持相同的使命。
	这并非OpenAI第一次释放出“非营利”的信号。2025年2月6日起，用户无需注册即可使用ChatGPT搜索功能；2月18日，阿尔特曼公开征集开源方案，讨论开发轻量级端侧模型或手机优化模型的可能性，并承认过去在开源领域的不足；3月31日，阿尔特曼再次强调未来对推理模型的开源计划。
	对于非营利，与其说是一种转变，更不如说是一种回归。因为在成为全球科技巨头前，OpenAI最初是一个由硅谷“大佬”们一起发起的单一非营利组织。“阿尔特曼跟马斯克‘打’得再凶，还是要回归到马斯克说的非营利，这才是OpenAI的‘open’（开源）。”上述大厂产品经理告诉《中国企业家》。
	对于这样的转变，阿尔特曼在全员信中强调：“用户想用得更多，目前我们无法提供世界所需的那么多AI，不得不给系统设置使用上限，并放慢运行速度。”
	这样的无奈语气，在阿尔特曼身上并不多见。或许，随着大众对AGI认知的提高，创业公司们对行业的席卷，回归初心似乎并非出自阿尔特曼的本意，更像是一种被迫举措。
	“诺基亚时刻”下的决策
	或许，做出一家科技巨头，原本就是阿尔特曼人生计划内的一件事。
	在创立OpenAI之前，19岁的阿尔特曼从斯坦福退学创业，这段经历现在仍旧被大众广为称道。后来其创下的Loopt公司被Y Combinator（美国著名创业孵化器，以下简称YC）收购。阿尔特曼也收到YC的邀请函，成为YC的高管。
	就职于YC的这段时间，阿尔特曼形容YC为“我想象中完美的学术社区的样子”。据睿兽分析的数据，YC目前孵化了近4000家企业，包括云储存公司Dropbox、Airbnb和Reddit等。曾孵化出如此多优秀的科技企业，很难把OpenAI的成功完全归功于偶然。
	坊间传闻，OpenAI的开始起源于一场传奇的晚宴——2015年7月，阿尔特曼邀请马斯克等其他科技巨头高管共进晚餐。近十年过去，2025年的阿尔特曼在播客《This Stratechery》的采访中说道，2015年这一年有很多次与马斯克共同参加的晚宴，锚定的便是要谈论人工智能，而餐桌边坐着的都是对AGI的信奉者。
	那时，谷歌正朝着人工智能高歌猛进，所以不少媒体猜测，OpenAI的创立是为了避免谷歌等巨头在科技方面的垄断。对于这个说法，阿尔特曼3月在采访中表示否认。
	谈及初心，阿尔特曼称自己就是为了弄清楚如何让AGI成为对世界有益的力量，对最初的OpenAI，他的形容是一个“学术研究实验室”。
	显然，理想很丰满，现实很骨感。训练所需的数据、算力等都需要烧钱来完成，阿尔特曼意识到这是个烧钱的行业，成立之初的10亿美元初始资金很快被“烧”完。他不得不考虑营利的问题。“我们意识到构建AGI需要的资源比我们最初想象的要多得多。”
	那时，阿尔特曼的这句话道出了些许无奈。显然，从营利转向非营利，既是一个创业公司的必经之路，更是谋生的关键举措。
	过去十年，OpenAI融资近200亿美元，OpenAI的估值也超过了1500亿美元。截至2024年11月，OpenAI收入37亿美元，远远超过Google、Facebook同期规模，也高过国内拼多多上市时的盛况，是科技行业内当之无愧的巨头。
	分歧也诞生于此，在第一代产品GPT-1诞生之前，马斯克离开OpenAI，与阿尔特曼的关系也紧张到了剑拔弩张的地步。
	2024年3月，马斯克用一份长达46页、总字数超过1.4万字的诉讼文件，指控OpenAI不计后果地开发人工智能，还称AGI授权给微软，是对创始协议赤裸裸的背叛。马斯克要求法院强制OpenAI回归开源，并阻止公司及其创始人以及微软等背后支持者从中获利。紧接着OpenAI公布了过去8年间创始团队与马斯克的邮件记录，作为反击。
	截至目前，OpenAI创始团队核心成员仅剩下CEO阿尔特曼和研究员沃伊切赫·扎伦巴两人。此外，除了内部核心创始人出走，科技巨头、创业新秀等创业浪潮也在不断翻涌。如前员工创办的Anthropic在亚马逊的强力支持下正在瓜分市场份额；ChatGPT系列引以为傲的长文本能力正在不断被突破，DeepSeek就是其中关键代表之一。
	2025年开年，DeepSeek强势“掀翻”牌桌，国内外大模型厂商接入DeepSeek-R1成为一种潮流，甚至成为致富的工具。2月中旬，得益于DeepSeek概念及相关大模型布局，腾讯的股价曾涨超6%，达到506港元，创下近三年的新高。
	而DeepSeek这一块石头激起的浪已经超出了国内，Meta创始人扎克伯格、马斯克等科技大佬不止一次谈论到DeepSeek。作为行业领军人物，阿尔特曼的焦虑可以想象，他曾在社交平台指责R1模型使用了GPT的数据蒸馏，又写公开信给美国政府，声称限制AI技术流向中国等国家，并禁用DeepSeek。
	上述大厂产品经理表示，核心创始团队的离开，外界对技术方面还是有一些担忧的，他认为某种程度上来说，目前OpenAI处于“诺基亚时刻”，阿尔特曼需要做出有魄力的决策。基于此逻辑，回归“非营利性”，正是其魄力决策之一。
	回头，还有岸吗？
	然而十年过去，即便OpenAI回归初心，行业也早已不再是2015年的“无人之境”的境况，竞争格局已然发生变化。
	技术上，DeepSeek-R1引发了大模型行业新一轮产品风暴。5月7日，老对手谷歌DeepMind研究部门推出了AI编码大模型产品Gemini 2.5 Pro Preview（I/O版），该模型在LMArena的编码排行榜上目前排名第一，在WebDev Arena排行榜上也位居第一；4月29日，Meta正式推出了一个独立的AI应用——Meta AI。
	相较之下，OpenAI在产品上的领先优势似乎正在减少，甚至开始务实地收购AI工具公司。5月6日，据彭博社、路透社等多家外媒报道，OpenAI已与AI编程工具开发商Windsurf达成收购协议，交易金额达30亿美元（约合人民币217亿元）。这是OpenAI自成立以来规模最大的一笔收购案，也是其补足在AI编程上缺席的重要举措。
	“一般大企业成为巨头之后，往往可能会产生‘大企业病’。”艾媒咨询创始人兼CEO张毅表示，相较于巨头，创业公司在技术创新等方面反倒具备优势，而大企业相对动作较慢。
	事实也确实如此，比起2022年GPT的横空出世，OpenAI正在从技术先锋转变为跟随者。
	面对蝴蝶效应Manus推倒AI智能体的第一块多米诺骨牌时，大公司们才徐徐跟上，如OpenAI才推出Deep Research追上、马斯克的Grok 3推出DeepSearch。
	除了卷技术外，海外巨头正在重金加码AI。事实上，寻求营利无可厚非，“烧钱”更是大模型行业的常态。拿国内市场来说，近十年来，百度在AI上的研发投入累计超1800亿元；阿里巴巴在云和AI基础设施领域的投入更是超3000亿元。海外科技巨头也正在加码AI，如亚马逊在2025年对AI相关的研发支出计划是1000亿美元。‌
	这样的背景下，耐心资本也正逐渐走进投资人的视野，大众对AGI的投入有了更多的包容。近日，明势创投创始合伙人黄明明在出席《中国企业家》2025商界木兰年会时表示，对大模型公司来说，现在停下来做商业化，过去投入的钱很可能会打水漂。所以，OpenAI转变为非营利架构，实际上也是资本行业的趋势及其资本的包容。
	此外，OpenAI的转型来自其自身的底气。即便目前微软的态度冷淡，但阿尔特曼在全员信中透露，现有架构下，软银集团仍承诺推进其300亿美元全额投资计划。
	谈及未来规划，阿尔特曼坚定强调，OpenAI创立时是非营利组织，如今仍是监督并控制营利实体的非营利组织，未来亦将如此，这一点不会改变。然而，这样的回归初心下，江湖霸主的地位能维持多久，还需要时间来验证。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>