<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4803</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-09/doc-ineznhpe6603017.shtml</url><title>50款奶瓶清洗剂测评！“咪芽”样品菌落总数超标</title><datetime>2025-06-09 15:30</datetime><body>	中国消费者报
	近日，江苏省消费者权益保护委员会发布50批次奶瓶清洗剂产品比较试验分析报告：
	🍼“咪芽奶瓶果蔬泡泡净”的菌落总数和大肠菌群项目均不符合国家强制性标准要求；
	🍼“松鼠拉拉奶瓶餐具清洗剂”的去污力不符合其明示的执行标准要求；
	🍼“青蛙王子婴儿奶瓶果蔬清洁剂”的pH值虽符合国家标准要求，但不符合其明示的企业标准要求。
	比较试验样品。薛晶晶/摄
	据了解，此次比较试验样品选取50批次奶瓶清洗剂，样品单价从4.99元到89.32元不等。检测项目从产品的稳定性、安全性和功能性3方面考虑，依据GB14930.1—2022《食品安全国家标准洗涤剂》、GB/T9985—2022《手洗餐具用洗涤剂》、GB/T24691—2022《果蔬清洗剂》及经备案现行有效的商品明示标准等进行判定。
	50批次受测样品
	仅一款菌落总数和大肠菌群不符合标准
	菌落总数是评价产品微生物污染程度的重要指标。较高的菌落总数可能表明产品在生产、储运或使用过程中存在污染问题。通过检测菌落总数可以了解产品在生产和储运过程中是否保持卫生。
	50批次样品中：
	49批次样品菌落总数&lt;10CFU/g或&lt;10CFU/mL，符合标准要求。
	1批次名为“咪芽奶瓶果蔬泡泡净”的样品菌落总数为5.6×106（上标）CFU/g，超过标准规定的要求。
	大肠菌群是清洗剂产品关键的卫生指标。婴幼儿免疫系统尚未发育完全，对致病菌的抵抗力极弱，大肠菌群严重超标可能会引发肠道感染。
	50批次样品中：
	49批次样品大肠菌群检测结果&lt;10CFU/g或&lt;10CFU/mL，符合标准要求；
	1批次名为“咪芽奶瓶果蔬泡泡净”样品大肠菌群为3.5× 106（上标）CFU/g，超过标准规定的要求。
	pH值是衡量奶瓶清洗剂安全性和适用性的核心指标之一。碱性清洗剂能有效分解奶渍中的脂肪和蛋白质，去污力较强，但pH值过高可能破坏奶瓶材质（如硅胶配件老化），且残留碱性成分易刺激婴幼儿口腔黏膜或皮肤。部分弱酸性产品可能对顽固油脂清洁力稍弱，需搭配刷具或增加用量。
	50批次样品：
	pH值结果范围在4.8—9.0之间，均符合国家标准；
	但名为“青蛙王子婴儿奶瓶果蔬清洁剂”的样品，其pH值结果为9.00，虽然符合国家推荐性标准，但不符合其明示的企业标准5.50—8.00的要求。
	“松鼠拉拉奶瓶餐具清洗剂”
	去污力不符合明示执行标准要求
	去污力，50批次样品中：
	只有15批次样品明示执行标准中有去污力的相关标准规定。
	15批次中有1批次名为“松鼠拉拉奶瓶餐具清洗剂”的样品检测结果小于标准餐具洗涤剂，不符合明示执行标准要求。
	另外有10款样品，去污力检测结果小于标准餐具洗涤剂。
	品名为“B&amp;B奶瓶清洁剂泡沫型（洗涤剂）”“Infant Nurse Bottle Fruit and Vege⁃table Detergent”的2批次样品为进口品，无明示执行标准；
	品名为“啾啾奶瓶果蔬洗涤剂”“sister care婴幼儿氨基酸奶瓶果蔬清洁剂”“EMXEE嫚熙婴童果蔬奶瓶氨基酸清洗液（泡沫型）”“小白熊奶瓶果蔬清洁泡沫”“咪芽奶瓶果蔬泡泡净”“HuangJue奶瓶果蔬清洁泡沫”“婴幼儿奶瓶果蔬清洗剂”“洁宜佳奶瓶果蔬清洗剂”的8批次样品，明示的执行标准无相关要求。
	总有效物含量，50批次样品中：
	45批次国产样品均符合其明示的产品标准要求；
	5批次进口产品中：
	有1批次品名为“啾啾奶瓶果蔬洗涤剂”的样品，其明示的企业标准要求总活性物≥4.0%，检测结果为5.1%，符合其企业标准要求。
	另外4批次品名为“B&amp;B奶瓶清洁剂泡沫型（洗涤剂）”“原之悦KidsBliss天然果蔬清洁剂（无香型）”“InfantNurseBottle Fruit and Vegetable Detergent”“Kottoland婴儿植萃氨基酸奶瓶果蔬清洗剂”的样品无明示执行标准，仅出实测结果，但总有效物含量检测结果均大于10%。
	“原之悦KidsBliss”1款样品
	标签名称与网页宣称名称不一致
	本次比较试验还发现样品标签名称与网页宣称名称不一致、产品标签明示执行标准已废止或不正确等情况。
	1批次样品网页宣称品名为“婴儿奶瓶餐具清洁剂”，实际样品标签名称为“原之悦KidsBliss天然果蔬清洁剂（无香型）”。
	样品标签名称与网页宣称名称不一致。江苏省消保委供图
	另外，有1批次名为“巧优奶瓶果蔬清洗剂”的样品，加贴标签明示的执行标准为已废止的标准。该样品生产日期为2024年10月8日，明示的执行标准为GB14930.1—2015，该标准已于2023年6月30日废止，被新标准GB14930.1—2022《食品安全国家标准洗涤剂》代替，该产品执行标准非最新标准，未及时更新。
	另有1批次名称为“澳兰黛AOCILEN⁃DA奶瓶果蔬酵素清洗剂”的样品，喷码明示执行标准为GB/9985，经核实，样品标注执行标准不正确，应为GB/T9985—2022《手洗餐具用洗涤剂》。
	消保委建议
	注意检查包装标识
	✅ 避免微商、代购等无保障渠道，选择信誉良好的品牌；
	✅ 注意检查包装标识，国产产品应标注产品的执行标准编号和生产许可证号等信息，建议选择成分标注清晰的产品，优选成分简单、无香型产品，降低潜在致敏风险，如选购时发现三无产品可向市场监管部门举报。
	✅ 建议消费者按说明书推荐量使用奶瓶清洁剂，避免过量导致残留。使用洗涤剂后需用流动水冲洗奶瓶及配件，避免清洗剂受到阳光直射和高温环境，以免影响产品质量。
	中国消费者报新媒体编辑部出品
	来源/中国消费者报·中国消费网
	记者/薛晶晶
	编辑/裴莹
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>