<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4823</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-05-30/doc-ineyhfms9281769.shtml</url><title>一度涨超6%，市值重回全球第一！英伟达财报公布，中国市场成为一大变量，黄仁勋：将出售最多600万股</title><datetime>2025-05-30 00:31</datetime><body>	每经记者|杨卉    每经编辑|金冥羽 文多
	科技股“遇冷”之际，英伟达这份财报来得可谓及时。
	当地时间5月28日，英伟达披露了2026财年一季度财报。根据英伟达方面提供的数据，截至2025年4月27日的2026财年第一季度，英伟达实现收入441亿美元，较上一季度增长12%，较去年同期增长69%。
	从整体业绩来看，数据中心收入增长依然强劲，“Blackwell”架构的芯片贡献了数据中心收入的70%，市场从“H系列”（Hopper）产品到“B系列”（Blackwell）的过渡非常迅速。
	值得注意的是，因中国市场对“H20”需求的降低，英伟达此前计提了55亿美元的资产减值。黄仁勋直言，未来中国AI芯片的市场规模将增长至500亿美元，失去这一市场会对公司未来的业务产生重大不利影响。
	据每经AI快讯，5月29日，在周三提交的10-Q文件中披露显示，英伟达CEO黄仁勋计划出售至多600万股股票。
	今日英伟达开盘后一度涨超6%，随后回落。截至发稿，英伟达股价报141.2美元/股，涨4.74%。总市值超过微软，重新登上全球市值第一宝座。
	公司产品向“B系列”过渡迅速
	细分业务方面，数据中心仍是英伟达收入构成中的“大头”。该部分业务一季度收入达391亿美元，较2025财年第四季度增长10%，较上年同期增长73%。
	值得注意的是，英伟达Blackwell芯片贡献了数据中心一季度收入的70%。虽然此前英伟达一直表示Blackwell芯片销售不错，但从H系列到B系列的过渡速度还是让业内震惊。
	英伟达高管还透露，微软已部署了数万个Blackwell芯片，并计划将“GB200”产品的部署量扩大至数十万个。另外，英伟达还在尝试布局更多数据中心。根据财报，此前英伟达曾在中东签署一系列新协议，包括在阿联酋建设一个10平方英里（约26平方公里）数据中心的首期工程。
	在游戏和AI PC（人工智能个人电脑）业务方面，新财年一季度营收达到了创纪录的38亿美元，环比增长48%，同比增长42%。英伟达方面介绍，目前已有超过125款游戏和应用支持英伟达“DLSS 4”技术，这些游戏包括《黑神话：悟空》《毁灭战士：黑暗时代》《夺宝奇兵：古老之圈》《漫威争锋》等。
	英伟达专业可视化业务第一季度收入为5.09亿美元，与上季度持平，较去年同期增长19%。汽车与机器人业务方面，英伟达一季度实现了5.67亿美元收入，同比增长72%。这一增长源自自动驾驶汽车芯片和软件的销售增加。此外，英伟达还在报告期内发布了全球首个开源人形机器人基础模型。
	除了依旧强势的数据中心业务，黄仁勋还在稍后的电话财报会上提到了几个他重点观察的方向——推理型AI的需求、AI基础建设和AI智能体。“AI推理模型正在推动推理需求激增。”黄仁勋在随后的财报电话会上称。
	谈到今年火爆的智能体，黄仁勋表示，与以往的生成式AI相比，智能体AI是颠覆性的，它已经能理解模糊或隐含指令，在解决问题、调用工具、具备记忆能力等方面显示出强大的实用价值，企业AI正在迅速进入应用爆发期。
	来自中国市场的影响成为一大变量
	在这份财报里，中国市场成为一大变量。
	由于美国政府近期相关出口管制措施，用于对华销售的H20芯片需求减少，英伟达在该季度因过剩库存和采购义务而产生了45亿美元的费用。
	此外，报告期内，英伟达还有价值25亿美元的H20芯片无法交付，预计第二季度将因此损失80亿美元。英伟达此前已为H20计提了55亿美元的资产减值。不过，由于部分材料得以重复使用，减值数额比业内此前预期的要少。
	中国市场的缺失对英伟达的影响有多大？
	2026财年第一季度，英伟达GAAP（公认会计准则）和非GAAP毛利率分别为60.5%和61.0%。若不计算H20产生的这45亿美元费用，英伟达一季度非GAAP毛利率应该达到71.3%。
	公司未来是否还能供应中国市场？黄仁勋在电话会上称，英伟达仍在评估有限的选择，以确保能够提供符合出口新规的数据中心计算产品。不过，当前美国出口限制已经相当严格，而“Hopper”系列的性能已经降无可降，公司的选择十分有限。
	根据英伟达估算，中国AI芯片的市场规模将增长至500亿美元，失去该市场将对未来业务产生重大不利影响，并使来自中国、全球其他国家的竞争对手受益。
	“无论有没有美国芯片，中国的人工智能都会不断发展。‘保护’中国芯片制造商免受美国（企业）的竞争，只会增强他们在海外的竞争力。”黄仁勋称。
	据此前报道，英伟达将为中国市场推出一款全新的人工智能芯片，最早在6月开始量产，该芯片将基于英伟达Blackwell架构。不过，在本次业绩发布会上，英伟达高管并未宣布“特供中国”产品的最新计划。
	记者|杨卉
	编辑|||金冥羽 文多 盖源源
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>