<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4826</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-09-21/doc-imznnctk8959608.shtml</url><title>互相驱逐外交官，印度和加拿大关系为何恶化？</title><datetime>2023-09-21 15:05</datetime><body>	全文2877字，阅读约需6分钟
	新京报记者 谢莲  编辑 张磊
	因为一名加拿大籍锡克教领袖之死，加拿大、印度两国矛盾不断升级。过去两天内，加拿大指责印度政府和该事件有关，下令驱逐了一名印度高级外交官，印度作为报复也驱逐了一名加拿大外交官，双边关系日趋紧张。
	━━━━━
	加拿大锡克教领袖之死
	引发印加此番矛盾的是加拿大籍锡克教领袖哈迪普·辛格·尼贾尔之死。今年6月18日，45岁的尼贾尔在加拿大不列颠哥伦比亚省萨里县的一处锡克教文化中心外遭枪杀。上个月，不列颠哥伦比亚省的调查人员说，已发现三名嫌疑人，但并未逮捕任何人。
	因为此事，加拿大总理特鲁多和印度总理莫迪在本月稍早的新德里二十国集团（G20）峰会上已有交锋。其间，特鲁多没有和莫迪举行正式的双边会晤，反之双方都对对方提出了严肃关切。
	近几天内，两国矛盾进一步升级。据新华社报道，9月18日，特鲁多在加拿大联邦众议院紧急会议上表示，加拿大安全部门过去数周“积极追查”关于“一些印度政府特工可能关联”尼贾尔遇害的“可信指认”，加方已经向印方情报和安全主管官员表达了“深切忧虑”。
	特鲁多说，外国政府与“在加拿大领土谋杀加拿大公民”存在任何关联都是对加拿大主权“不可接受的侵犯”。他敦促印方配合加方把这件事“查个水落石出”。
	特鲁多讲话不久后，加拿大外交部长梅拉妮·乔利宣布，加方已驱逐一名印方高级外交官，他是印度海外情报机构印度研究分析处驻加拿大的主管。乔利还表示，如果最终证实印度政府关联尼贾尔之死，将是对“加拿大主权和国与国之间交往基本规则的极大侵犯”。
	▲当地时间2023年9月19日，印度新德里，一名男子走过加拿大高级专员公署。图/视觉中国
	对于加方指控，印度方面表示反对，同时采取了报复举措。印度外交部在9月19日发布的声明中称，加方的指控“荒谬且没有事实依据”，加方此举是“把焦点从受加拿大庇护、继续威胁印度主权和领土完整的恐怖分子和极端主义者”身上转移开。
	尼贾尔上世纪90年代从印度移民至加拿大，他主张印度部分地区独立，建立名为“卡利斯坦”（Khalistan）的独立国家。2020年7月，印方将尼贾尔列为“恐怖分子”。
	作为加方驱逐印度外交官的回应，印方当天召见了加拿大驻印度高级专员，并宣布驱逐一名加方高级外交官，限令其5日内离境。
	当地时间9月19日，特鲁多再次就此事发声，称印度政府“需要极其严肃”对待此事。但他同时表示，加拿大“并非想激怒印度”或让局势“升级”，只“希望新德里妥善解决这一问题”。
	━━━━━
	围绕锡克教由来已久的矛盾
	“最近几年，印度和加拿大之间围绕锡克教问题已经发生了多次外交纠纷。”中国现代国际关系研究院南亚所研究员楼春豪在接受新京报记者采访时表示，“此次因为尼贾尔之死双方互逐外交官，两国关系无疑会再受冲击。”
	锡克教发源于印度旁遮普邦，是现存最年轻的宗教之一。据《卫报》报道，在旁遮普邦，大约58%的人口为锡克教徒，39%为印度教徒。多年来，印度境内的锡克教徒要求在旁遮普邦建立名为“卡利斯坦”的独立国家。
	上世纪八九十年代，旁遮普邦曾发生暴力的卡利斯坦分离主义活动，成千上万人因此死亡。此后，印度境内的卡利斯坦分离运动陷入低潮，倡导者主要活跃于海外，尤其是加拿大、英国、美国、澳大利亚等国家和地区。
	印度政府将卡利斯坦运动视为国家安全威胁，并根据《非法活动预防法》（UAPA）将多个相关组织列为“恐怖组织”。
	▲当地时间2023年9月19日，加拿大渥太华，加拿大世界锡克教组织主席Mukhbir Singh在加拿大众议院举行的新闻发布会上发表讲话。图/视觉中国
	加拿大是世界上拥有最大印度裔海外社群的国家之一，该国近4000万人口中大约140万有着印度血统。据路透社报道，加拿大2021年人口调查数据显示，大约77万人为锡克教徒，是印度旁遮普邦外锡克教徒最多的国家。
	多年来，印度曾多次向加拿大政府抱怨，一些锡克教徒试图再次发起分离运动。今年6月，印度批评加拿大允许一场花车巡游重现1984年时任印度总理英迪拉·甘地遭锡克教警卫暗杀的画面，认为这美化锡克教分离主义者的暴力行径，损害印度主权和尊严。
	特鲁多在2018年曾向印度方面保证，加方不支持任何试图分离印度的运动，但他也多次表示，他支持言论自由和和平抗议的权利。
	在楼春豪看来，印度近年来多次因为锡克教问题和加拿大发生冲突，根本原因在于莫迪政府在国内推行的印度教民族主义政策，这一政策不仅对穆斯林，也对锡克教徒造成了挤压和冲击。此外，莫迪政府推行的农业改革也刺激了印度国内的分离主义者，导致锡克教分离主义运动有抬头趋势。
	楼春豪进一步指出，此次印度和加拿大因为尼贾尔之死矛盾加剧，实际上也暴露了印度和美加等国在意识形态领域、价值观方面一些难以调和的矛盾。
	━━━━━
	两国关系是否会持续恶化引关注
	印加两国的矛盾并不只存在于口头上，两国之间的贸易也受到了影响。
	路透社报道指出，加拿大和印度今年稍早都曾表示，两国将于今年年底前达成一项贸易协定的大纲。然而如今，双方关于贸易协定的谈判已经中止。对此，加方并未给出理由，印方则表示是由于“一些政治问题”。
	印度是加拿大第十大贸易伙伴，两国过去十余年间一直在推动达成一项贸易协定。但两国之间的贸易前景并不乐观。加拿大统计局数据显示，2022年加拿大和印度的双边贸易额仅为137亿加元，而加拿大当年总贸易额为1.52万亿加元。
	此事还引发美国、英国、澳大利亚等国家关注。乔利9月18日表示，特鲁多已同美国总统拜登、英国首相苏纳克商讨此事，她本人将在美国纽约出席联合国大会期间向七国集团的外长提及此事。
	美国国家安全委员会发言人艾德丽安·沃森9月18日在一份声明中称，“我们对特鲁多总理今天稍早提出的指控深切关注”，称加拿大继续对此事进行调查并将肇事者绳之以法至关重要。澳大利亚、英国方面也对此事表达了关注。
	▲当地时间2018年2月23日，印度新德里，加拿大总理特鲁多（左）和印度总理莫迪在新德里海得拉巴举行会谈前握手。图/视觉中国
	美国有线电视新闻网（CNN）指出，一些专家担忧，作为美国的两个关键伙伴，加拿大和印度之间的矛盾可能会升级成一次史无前例的争端，同时会让其他西方国家处于一个非常不适的位置。
	新德里智库观察者研究基金会外交政策副主席哈什·潘特称印度和加拿大当前的局势“非同寻常”。“友好国家一般不会这样对待对方。此事会带来哪些挑战还需观察，因为短期内我看不到任何曙光。”
	楼春豪认为，对于当前的局势，美国可能会从自己的战略利益出发进行调解，以避免印加关系彻底破裂，但此事暴露出的印度和西方国家的矛盾会长期存在。“总的来说，此事会对印加关系产生一定影响，但总体可控。”
	美国智库威尔逊中心南亚研究所所长迈克尔·库格尔曼也认为，加拿大和印度的关系“还可以挽救”。“加拿大是印度的最大投资国，在加拿大也有大量侨民，总体而言两国人民之间的关系很牢固。
	点击进入专题：
加拿大印度“外交战”升级
	点击进入专题：
</body></doc>