<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4832</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2025-05-10/doc-inevzpza6834226.shtml</url><title>一周外盘头条|美英达成贸易协议 美联储连续第三次按兵不动 比特币再破10万美元 巴菲特年底卸任伯克希尔CEO</title><datetime>2025-05-10 07:30</datetime><body>	专题：一周外盘头条
	美国与英国宣布达成了一份贸易协议，部分撤回了特定领域的关税，进一步扩大双方产品的市场准入。这是美国对全球主要贸易伙伴实施关税政策以来的首份协议，因此备受特朗普政府的吹捧。此外，特朗普还扬言将对美国产电影征收100%关税。
	随着美国和英国达成贸易协议，投资者对全球贸易形势的担忧有所缓和，比特币价格周四重新站上10万美元，为今年2月以来首次。
	美联储连续第三次维持利率不变，并重申不急于降息，鲍威尔担忧关税导致通胀与失业率双双升高。
	印巴冲突升级影响投资者情绪，巴基斯坦股市重挫，印度股债双跌。
	在上周末巴菲特股东会尾声，巴菲特突然官宣，将于年底辞任伯克希尔CEO，而这一棒则交给了公司副董事长格雷格·阿贝尔。
	【一周要闻】美英达成贸易协议，特朗普再次喊话买股票，市场反应冷淡
	北京时间5月8日晚间，美国与英国宣布达成了一份贸易协议，部分撤回了特定领域的关税，进一步扩大双方产品的市场准入。这是美国对全球主要贸易伙伴实施关税政策以来的首份协议，因此备受特朗普政府的吹捧。特朗普本人更是再次喊话，让人们“最好现在就去买股票”。
	受此消息提振，美股周四小幅收涨。道指涨0.62%报41368.45点，标普500指数涨0.58%报5663.94点，纳指涨1.07%报17928.14点。但总体而言，市场对这一所谓的“重大协议”反应冷淡。
	特朗普在白宫椭圆形办公室表示，该协议将扩大美国出口的市场准入，尤其是在农业领域，美国的牛肉、乙醇以及“几乎所有我们伟大农民生产的产品”都将获得更大出口空间。此外，特朗普还表示，英国将减少或取消若干非关税壁垒。
	根据白宫发布的文件，每年从英国出口到美国的前10万辆汽车将按照10%的额外关税税率征税，超过部分则按25%的额外关税税率征税。英国将削减或者取消非关税壁垒，对美国牛肉、乙醇、谷物等产品及一些工业产品扩大市场准入。
	英国政府当天在官网发表声明说，英美将互相削减关税。英国出口至美国的钢铝产品的关税将被取消。英国进口到美国的汽车关税将由现在的27.5%下调至10%。此外，在一定配额内，英国的农产品出口美国也将实行零关税。英国将把自美国进口的乙醇的关税降至零。
	此外，白宫方面强调，美国此前对贸易伙伴加征的10%所谓“对等关税”将继续保留。特朗普对媒体说，英国10%的关税并不是其他国家的模板，这可能是最低关税，其他国家可能高于这个关税税率。
	特朗普将其与英国达成的这项贸易框架吹捧作一项历史性成就，但人们发现，这距离他承诺的“全面且完整”的协议、或他在第一任期内追求的美英自由贸易协定，还有不小的差距。
	一些分析人士认为，这更多的是特朗普迎合市场需求迫切签署的一份“协议”。杜克大学法学院国际贸易法教授Tim Meyer表示：“从市场整体及关注美国经济的人士来看，这根本算不上什么大事。这里实际上没什么可看的。显然，这只是一个框架，不是真正的协议。”Tim Meyer预计，未来的协议也可能仍然有限，“我们将看到更多这种框架性质的公告”。
	市场对这份新的贸易协议的反应冷淡或许可以从美股的表现中看出来。周四，美国股市涨幅不大，标普500指数在特朗普宣布美英达成新的贸易协议之后回吐大部分涨幅，收盘仅上涨0.58%，表明市场并未给予高度认同。
	英国首相斯塔默承认双方还需“完成细节的敲定”，但称这项共识“非常棒”。特朗普则对是否夸大协议的重要性的问题不以为意，反而强调这是“一项对双方都有利的大交易”。
	值得注意的是，这份协议忽视了美国企业在美英贸易关系中最担心的一些问题。英国将维持对美国主要科技公司征收的数字服务税，仅承诺未来寻求达成数字贸易协议。
	美国服务业联盟主席Christine Bliss在一份声明中表示：“英国的数字服务税应该得到进一步讨论和解决，以确保其以公平对待美国服务供应商的方式实施。”
	尽管特朗普政府官员宣称，美英贸易协议将为美国带来巨大的好处，但美国汽车行业却对该协议大肆抨击。一个代表底特律三大汽车制造商通用、福特和Stellantis的组织周四抨击美英贸易协议称，这将损害美国汽车业。
	根据英美贸易协议，英国汽车制造商将获得每年10万辆汽车的配额，这些汽车可以以10%的关税税率出口到美国。这几乎相当于英国去年向美国出口的汽车总量，而墨西哥和加拿大以及几乎所有其他国家则面临美国25%的汽车进口关税。
	“根据这项协议，从英国进口一辆几乎不含美国零部件的汽车，将会比从墨西哥或加拿大进口、一半零部件来自美国的、符合《美墨加协定》的汽车还要更便宜。” 美国汽车政策委员会（AAPC）表示。“这伤害了美国的汽车制造商、供应商和汽车工人。”
	美国汽车制造商担心，英美贸易协议可能成为其它协议的模板，使他们在加拿大或墨西哥组装的汽车处于不利地位。
	该组织补充道，希望“英国汽车相对于北美汽车享有的优惠准入待遇，不会为（美国）未来与亚洲和欧洲竞争对手谈判开创先例”。
	此外，美英双方还没有决定如何处理特朗普全面征收药品关税的计划。虽然英国取消了对一些美国农产品的关税，但对食品标准的严格监管仍然存在。
	Ebury市场策略主管Matthew Ryan中表示：“到目前为止，我们在英国金融市场几乎没有看到乐观的迹象，这足以说明投资者对这项协议的看法。”“这也远不是一项全面的贸易协定，它可能需要数月甚至数年时间才能敲定，而敲定更精细的细节还需要一段时间。”
	特朗普宣布对非美国产电影征收100%关税 能“让好莱坞再次伟大”吗？
	美国总统唐纳德·特朗普于周日宣布，将对非美国制作的电影征收100%关税，称美国电影业因其他国家为吸引美国电影制作方提供的激励政策而面临“急速衰亡”。
	特朗普在其社交平台Truth Social的发文中称：“这是其他国家的联合行动，因而构成国家安全威胁。”
	特朗普表示，已授权美国商务部等相关部门立即启动程序，对所有在海外制作后输入美国的电影征收100%关税，并强调：“我们要让电影再次在美国制造！”
	美国商务部长霍华德·卢特尼克在社交平台X上回应称：“正在落实中。”
	卢特尼克与特朗普均未透露政策实施细节。目前尚不清楚该措施将针对在海外拍摄电影的外国公司还是美国公司；没有说明征税对象是否包括流媒体平台上的电影和在影院上映的电影，也没有具体说明关税将根据制作成本还是票房收入来计算。
	自2019年起，好莱坞电影在全球市场持续面临双重挑战。票房收益与观众口碑同步走低，这一现象在中国市场尤为显著。
	媒体分析机构Omdia的统计数据显示，美国主流电影制作商在2024年占据全球电影市场份额的51%。相较十年前始终高于60%的市场份额，美电影制作商在国际电影市场上的份额正在萎缩。
	美国战略与国际研究中心高级研究员、前商务部官员威廉·莱因施警告称，若各国对特朗普的“外国电影关税”实施报复，后果将是毁灭性的。“报复行动会摧毁我们的产业，弊远大于利”。
	分析人士表示，流媒体先驱Netflix尤其面临风险，因为它依赖其全球制作网络为国际观众制作内容。
	尽管洛杉矶长期以来一直被誉为电影之都，但由于诱人的税收优惠和较低的成本，多年来电影制片厂已将制作转移到海外，如英国等地。今年奥斯卡最佳影片的 10 部入围影片中没有一部是在这座加利福尼亚城市拍摄的。
	对于一个现在依赖全球供应链的行业来说 —— 在欧洲拍摄，在加拿大进行后期制作，视觉特效团队分布在东南亚 —— 被迫迁回美国可能会推高制作预算。
	罗森布拉特证券分析师巴顿・克罗克特表示：“问题在于，几乎所有的制片厂都在将大量制作转移到海外，以降低制作成本并利用外国税收抵免。”
	“提高电影制作成本可能导致制片厂制作的内容减少。此外，还存在海外对美国内容征收报复性关税的风险。”
	根据美国电影和电视行业协会的数据，2023 年美国电影出口额为 226 亿美元，贸易顺差为 153 亿美元。
	ProdPro 对制片厂高管进行的一项关于 2025 年至 2026 年首选制作地点的调查显示，前五个选择都在美国境外。
	【一周市场】美联储连续第三次维持利率不变 鲍威尔承认关税影响比预期大得多
	美东时间周三下午2点，美联储宣布将基准利率维持在4.25%-4.50%不变，符合市场预期，连续第三次会议按兵不动。
	美联储连续第三次宣布维持基准利率不变，利率声明强调通胀和失业风险双双上升。
	“经济前景的不确定性进一步升高，”联邦公开市场委员会（FOMC）在为期两天会议结束后发布的声明中表示。“委员会关注双重使命面临的风险，并判断通胀与失业上升的风险都在增加。”
	美联储官员一致投票决定，将联邦基金利率维持在4.25%至4.5%区间，该利率自去年12月以来一直未曾变化。
	特朗普政府的贸易政策在经济中掀起新一轮不确定性浪潮。尽管大部分关税仍在谈判阶段，经济学家普遍预计关税将推高通胀并抑制经济增长，令美联储的双重目标陷入顾此失彼困境。
	货币政策声明称，“虽然净出口波动影响了整体数据，但近期指标显示，经济活动仍在稳健扩张”。
	美联储宣布，将继续以3月会议宣布的更慢速度缩减资产负债表。每月到期但不进行再投资的美国国债上限维持在50亿美元，抵押贷款支持证券（MBS）上限维持在350亿美元。
	摩根大通全球固收主管Bob Michele在美联储公布利率决策后表示，美联储“回避了”必须在其两项使命之间权衡孰轻孰重的问题。
	Michele指出，美联储强调通胀和失业风险双双上升。德意志银行首席美国经济学家Matthew Luzzetti表示，他大大下调了6月降息的可能性，并预计美联储今年首次降息是在12月。
	前美联储副主席Rich Clarida表示，市场已消化的经济衰退概率为40%-50%；毕马威首席经济学家Diane Swonk则认为衰退的可能性为60%。
	美联储主席鲍威尔在会后的新闻发布会上表示，关税的影响到目前为止比预期的要大得多。
	鲍威尔表示，调查受访者指出关税是推动通胀预期的主要因素。关税的影响到目前为止比预期的要大得多。如果像宣布的那样大幅增加关税持续下去，将会出现更高的通胀和更低的就业。避免持续通胀将取决于关税的规模、时间和通胀预期。并表示，在提高关税透明度方面，无法给出时间表；如果关税保持不变，今年将不会在双重使命目标上取得进展。
	关于通胀预期抬头，鲍威尔称关税是主要因素。他表示，近期通胀预期指标上升，反映在市场和基于调查的指标上。包括消费者、企业和专业预测人士在内的受访者指出，关税是推动因素。然而，在明年左右之后，大多数长期预期指标仍与我们2%的通胀目标保持一致。
	特朗普再称鲍威尔“太迟先生”。
	美国总统特朗普在社交媒体上称：“太迟（先生）”鲍威尔是个傻瓜，他毫无头绪。除此之外，我非常喜欢他！石油和能源价格下跌，几乎所有的成本价格（食品杂货和“鸡蛋”）都下降了，几乎没有通货膨胀，关税资金涌入美国——与“（降息）太晚了”恰恰相反！享受吧！
	信安资金管理的Seema Shah表示，美联储已陷入一种几乎无解的局面，两项使命——最大程度促进就业和稳定物价——可能会背道而驰。
	不过，这位首席全球策略师表示，高度不确定的政府政策将决定这些变动发生的时间和幅度。她称，最近有关特朗普的新闻显示已对关税采取强硬立场，这进一步凸显了美联储所处的尴尬境地。Shah称，在这种情况下，美联储只能选择按兵不动。“降息将是必要的，但越来越显得美联储需要等到第三季度末，机会之窗才会开启。”
	瑞银全球财富管理首席投资长马克海费勒在一份报告中说，该行确认了美联储将从9月份开始降息100个基点的预期，然而可能出现许多不同结果，取决于美国贸易政策如何演变。
	摩根资产管理亚太区首席市场策略师许长泰表示，虽然美联储主席鲍威尔认为，关税所带来的通胀影响可能属于一次性的性质，但亦不排除其持续性较高的可能性。而最近的就业数据势头稳固，令美联储得以维持现有立场。
	许长泰提到，在美联储下一次会议之前，预计只有一组就业数据公布，因此6月降息的可能性较低。市场对降息预期亦已调整，目前预测6月降息的机率为25%，低于会议前的31%，而7月降息25个基点的机率为80%，并预计今年余下时间将再减息3次。
	印巴冲突升级 巴基斯坦股市重挫 印度股债双跌
	周四，受地缘政治紧张局势影响，巴基斯坦KSE-30指数跌超8.8%，为2008年以来最大跌幅；KSE-100指数也下跌超过7%。
	巴基斯坦军方此前表示，击落12架印度无人机；印度则称其挫败了巴基斯坦对15座城市的导弹袭击。
	“印度无人机在巴基斯坦被击落的报道显示紧张局势升级。”BMA资本管理的国际股票交易主管Ali Raza说，“如果不能实现停火或外交上有进展，紧张局势仍将持续，这对投资者情绪不利。”
	印度卢比兑美元创下逾三年最大跌幅。卢比兑美元跌1.1%至85.7913，为2022年2月以来最大跌幅。
	与此同时，印度Nifty 50指数收盘跌幅最终为0.58%。印度VIX恐慌指数攀升至21.85，达到4月7日以来的最高点，分析人士表示，这一数据反映出市场对印度经济和金融局势的担忧情绪显著上升，投资者需密切关注后续动态及可能影响因素。
	孟买研究机构Asksandipsabharwal.com的创始人Sandip Sabharwal表示：“冲突规模已经扩大，下一步就是看如何发展了。”
	此外，周四外国银行卖出了创纪录数量的印度国债。
	外国银行净卖出1063亿卢比（12亿美元）的印度国债，根据印度清算公司自2006年以来的数据，这一数字创下了新高。
	尽管预计印度央行将降息，为投资者提供一些缓冲，但前述情况表明，人们日益担忧与巴基斯坦的敌对行动升级可能对市场造成的影响。在全球贸易不确定性的背景下，这也削弱了印度作为相对安全投资目的地的吸引力。
	“尽管印度的宏观基本面支持国债，但短期情绪和资金流动将取决于印巴局势的发展。”渣打集团Nagaraj Kulkarni表示，该行仍坚持购买5年期国债的建议。
	周五，巴基斯坦股市回升，KSE-100指数上涨4.5%，为五个多月来最大涨幅。
	比特币时隔三月再次站上10万美元
	随着美国和英国达成贸易协议，投资者对全球贸易形势的担忧有所缓和，比特币价格周四重新站上10万美元，为今年2月以来首次。
	随着特朗普公布美英贸易协议的初步框架，比特币也一度上涨1.7%，至104336美元。
	此外，该资产市值超越亚马逊，达到2.044万亿美元，升至全球主流资产排行第五位。
	分析师表示，这反映出投资者对风险资产的整体需求正在回升，与此同时，美股也持续从4月低点反弹，市场风险偏好明显增强。
	加密货币交易所Kraken的全球经济学家Thomas Perfumo指出：“比特币重新站上六位数大关，正值全球市场风险情绪复苏之际。股票市场表现强劲，投资者对于配置风险资产的意愿正在增强，而这种复苏的‘动物精神’也迅速蔓延到了加密货币领域。”
	今年1月20日，即美国总统特朗普宣誓就职当天，比特币创下历史新高，达到109，225美元。当时，市场普遍预期新政府将为加密资产带来更宽松的监管环境。然而，随后由于特朗普政府推动的关税政策引发风险市场震荡，比特币一度在4月初跌破8万美元。
	周四，在特朗普宣布其政府已与英国达成初步贸易协议后，美股与比特币双双上涨。Interactive Brokers高级经济学家José Torres表示：“投资者终于看到了‘特朗普贸易隧道’尽头的光明，现在开始将注意力转向特朗普政策组合中的增长预期。”
	尽管比特币在近期市场波动中展现出较强的抗压性，SOL Strategies首席执行官Leah Wald提醒，当前比特币仍主要作为一种高β值的风险资产进行交易。她在接受采访时表示：“虽然在一些宏观不确定时期，比特币相较股票展现出一定的相对强势，现在说其已完全与传统市场‘脱钩’还为时尚早。比特币的结构性特点仍像是一个高波动性风险资产，情绪高涨时表现优异，市场去风险时则相对落后。”
	另一个推动比特币上涨的利好消息来自美国亚利桑那州与新罕布什尔州。本周早些时候，这两个州的州长分别签署法案，允许设立州级比特币储备。尽管目前尚未实际购买比特币，但这已足以激发投资者的乐观情绪。加密投资咨询公司Two Prime的首席执行官Alexander Blume表示：“这一消息增强了市场对加密资产被政府接纳的信心。”
	从技术面来看，《Sevens Report》联合编辑兼技术分析师Tyler Richey指出，比特币当前面临的关键阻力区间为101500至106500美元之间。如果比特币能在周四收于101，000美元上方，那么其有望再度挑战1月创下的历史高点109225美元。
	不过，他也提醒，若比特币跌破93，780美元的短期支撑位，则可能回调至8万美元水平。
	尽管日线走势偏强，Richey也表示，从周线时间框架来看，比特币的技术面并不那么令人鼓舞。其动量指标，相对强弱指数（RSI）虽然仍高于50的强弱分界线，但远低于去年12月近80的峰值，也正是那时的动量推动了比特币在1月的大涨。
	【一周数据】美国贸易逆差扩大至创纪录水平
	由于企业争相在特朗普政府实施广泛关税政策前增加进口，美国贸易逆差在3月扩大至创纪录水平。
	美国商务部周二公布的数据显示，3月商品和服务贸易逆差扩大至1405亿美元，环比增长14%。接受调查的经济学家的预估中值为逆差1372亿美元。
	消费品进口创下历史最大增幅，主要原因是药品进口激增。资本设备和机动车的进口也有所增加。
	这份报告说明在美国总统唐纳德·特朗普4月2日宣布广泛关税之前，美国公司可能为确保货物供应采取了行动。尽管尚未涉及药品关税，但特朗普已表示将在未来几周针对药品关税作出决定。
	第一季度贸易逆差的急剧扩大是美国经济自2022年以来首次出现萎缩的关键原因。根据美国政府发布的初步估算数据，第一季度经通胀调整后的国内生产总值折合年率下降0.3%，其中净出口拖累GDP接近5个百分点。
	整体来看，美国3月进口增长4.4%至历史高点，而出口仅微增0.2%。
	商务部的报告还显示，美国对爱尔兰的商品贸易逆差经季节调整后激增至293亿美元。根据TD Cowen的分析，礼来和辉瑞等美国制药企业在爱尔兰拥有近二十家工厂，产品销往美国。3月美国药物制剂进口跃升71%，达到创纪录的504亿美元。
	美国对加拿大的贸易逆差收窄，对墨西哥的贸易逆差仍接近2月触及的历史高位。
	经通胀调整后，3月美国整体商品贸易逆差扩大至创纪录的1509亿美元。
	“投资者担心，即便经济传来坏消息，特朗普不会调整政策，美联储也不会实施货币宽松，”BNY市场宏观策略主管Bob Savage表示，“目前的利好消息不足以抵消对经济增长和通胀的忧虑，市场依然不明朗，风险偏好普遍降温。”
	BlackRock Investment Institute的策略师Jean Boivin和Wei Li撰文称，“我们预计今年美国经济活动将受到供应端的拖累。关税可能带来类似疫情期间的供应瓶颈。这将迫使美联储在保增长和遏通胀之间做出艰难抉择”。
	美国ISM服务业指数重回扩张区间 支付价格指标创逾两年最高
	美国供应管理协会（ISM）周一公布数据显示，4月服务业活动在上月下滑后重新加速，关税上升导致原料价格上涨。
	数据显示，服务业指数上升0.8点至51.6，重回扩张区间（高于50），高于调查的几乎所有经济学家预期，仅一人例外。
	支付价格指标跃升4.2点，至65.1，为逾两年来最高水平。接近40%的采购经理报告价格上涨，占比为2022年11月以来最大。
	“关于关税，受访者提到他们更关心的是实际价格影响，而不是不确定性或未来压力，”ISM服务业企业委员会主席Steve Miller在一份声明中表示。“受访者持续提到联邦机构的预算削减对他们业务构成拖累，但总体而言，情况正在改善。”
	新订单指标上升1.9点至52.3，为年内最高。就业指标虽仍处收缩区间，但下滑幅度有所放缓。与制造业产出指标相对应的服务业企业活动指标降至去年6月以来最低。
	整体指数表明，在制造业受关税影响持续收缩的背景下，服务业仍表现稳健。
	上周数据显示，美国制造业活动4月出现五个月来最大幅度萎缩。
	4月ISM报告中服务业进口指标大跌8.3点，至44.3，为去年6月以来最大月度降幅，表明企业“抢先进口”以规避关税的策略正在接近尾声。
	服务业库存指标上升至去年10月以来最高水平。
	【一周公司】美芯片出口管制或将松动 四大AI高管：支持芯片出口
	当地时间周三，消息称美国拟全面修订AI芯片出口限制措施。
	报道称，美国计划全面修改限制各国可购买AI芯片数量的争议政策，此举可能让英伟达等公司从严格的出口管制中获得喘息。
	这项措施旨在重塑拜登在任内最后一周推出的一项政策，即人工智能扩散出口管制框架，该政策将AI芯片出口目的地分为三个层级进行管控，原定于5月15日生效。
	报道显示，美国商务部一名发言人表示，“拜登的人工智能规则过于复杂，过于官僚，会阻碍美国的创新，我们将用一个更简单的规则来取代它。不过，有知情人士表示，商务部在制定新规定的同时，仍将继续严格执行芯片出口限制。
	英伟达当日收盘上涨3.1%。其他半导体股也普遍走高，受益于该项可能颠覆拜登政府政策的市场预期。
	美国AI巨头微软、AMD、OpenAI以及AI智能云服务公司CoreWeave的高管周四在美国国会参议院听证会上作证。他们表示，尽管美国在AI竞赛中领先，但政府仍需加大基础设施建设，并支持AI芯片出口。
	微软总裁布拉德·史密斯（Brad Smith）表示：“决定谁将在这场竞赛中胜出的首要因素，是谁的技术能在全球范围内被更广泛采用。”
	AMD公司首席执行官苏姿丰则表示，中国为芯片市场和AI产业带来“巨大机遇”，并呼吁应该在出口管控和技术推广之间实现平衡，“这对美国就业岗位是好事”。
	特斯拉欧洲销量连续四个月暴跌
	由于马斯克参政损害品牌形象，特斯拉今年4月在欧洲各地的销量持续大跌，瑞典销量同比骤降81%，德国销量几乎减半。
	周二，据媒体报道，特斯拉在欧洲面临严峻挑战，六大主要电动汽车市场销量均出现两位数下滑，这已经是该公司在欧洲大部分地区的销量连续四个月下滑。
	其中，法国销量同比下降59%，瑞典下降81%，荷兰下降74%，瑞士下降50%，葡萄牙下降33%，丹麦下降67%。
	不仅如此，特斯拉在德国——欧洲最大汽车市场的表现同样惨淡。德国联邦汽车管理局（KBA）的数据显示，特斯拉4月在德国的新车注册量同比暴跌46%，下降幅度几乎达到50%。1月至4月，特斯拉汽车销量同比下降60.4%至5820辆。
	特斯拉在英国市场的销量也已跌至两年来最低点，4月特斯拉在英国交付量较上年同期下跌62%。特斯拉今年迄今在英国电动汽车市场的份额为9.3%，较一年前的12.5%有所下降。
	主要的例外是挪威和意大利，这两个国家的特斯拉销量分别同比增长了12%和29%，但前四个月意大利汽车销量总体仍下降了4%。
	然而，随着欧洲人抵制特斯拉，转向购买更多的中国电动汽车，比亚迪4月份的在德国销量跃升逾8倍，至1566辆，今年年初以来的总销量增长近5倍，至2791辆。
	欧洲市场的崩溃并非孤立事件，这一趋势与特斯拉在全球范围内的困境相呼应，第一季度该公司全球交付量较上年同期下降8.5%，公司股价年初至今已下跌约30%。
	特斯拉销量的持续下滑，与马斯克在特朗普政府中的角色，以及对欧洲右翼政党的支持相关。
	今年早些时候，马斯克表示支持包括德国极右翼德国选择党在内的政党后，“抵制特斯拉”运动兴起。
	今年到目前为止，位于瑞典斯德哥尔摩和马尔默的两家特斯拉工厂以及位于瑞士洛桑的特斯拉分公司，包括那里的车辆，都被涂上了橙色油漆。荷兰各城市爆发了反对马斯克和特斯拉的示威活动，葡萄牙和丹麦的特斯拉展厅外也聚集了抗议者。在法国图卢兹，有12辆特斯拉汽车被焚烧。
	除了对马斯克及其政治观点的抵制之外，特斯拉在欧洲销量的下滑可能与电动汽车市场竞争加剧有关，尤其是来自中国企业的竞争。特斯拉老旧的车型系列一直难以与比亚迪等竞争对手的新型电动汽车相抗衡，后者的车型具有尖端的充电速度和更低的价格。
	苹果据悉自2023年以来首次发行公司债
	据知情人士透露，苹果公司计划于周一发行投资级公司债券。
	该人士表示，这家iPhone制造商计划分最多四批发行债券，其中期限最长的一部分为10年期债券，初步价格讨论集中在比美国国债高出约0.7个百分点的水平。数据显示，这是苹果公司两年来首次发行公司债。
	银行界预计本周将有350亿至400亿美元的新债发行，其中包括苹果在内的工业与科技公司可能占据发行总量的多数。
	该知情人士称，此次债券发行预计将在周一进行，由巴克莱、美国银行、高盛集团和摩根大通负责安排。
	本周投资级债券一级市场异常活跃，周一还有其他八家企业发债，估计共发行了近 350 亿美元的新债。其中包括 Comcast 、DTE Electric Co 和 通用汽车。
	许多企业原本计划更早发债，但由于特朗普政策的不确定性而打乱计划。目前发债方正急着赶在美联储本周会议之前上市，以避开美联储主席会后评论时通常会出现的波动。
	分析师说，由于不确定性促使投资者投入较高评级债券以避险，预计需求将保持强劲。一位熟悉内情的消息人士称，新债认购订单远超过苹果的目标额度，订单总额达到100亿美元。
	SpaceX获准将星舰发射次数从每年5次增加到25次
	美国太空探索技术公司（SpaceX）已获得美国联邦航空管理局（FAA）的许可，每年可在该公司位于德克萨斯州的Starbase太空港发射和降落大型星舰飞船火箭和超重型助推器，最多可达25次。
	这家由埃隆·马斯克经营的航空航天和国防承包商此前被限制每年只能从该基地发射五艘星舰飞船。虽然SpaceX在拜登政府期间提交了在德克萨斯州墨西哥湾沿岸增加发射节奏的提案，但最终的环境评估是在特朗普上任三个多月后的周二才宣布的。
	马斯克特朗普第二届政府的核心人物，领导了一项缩减联邦政府和监管机构的努力，包括那些监管他的公司的机构。
	美国联邦航空管理局周二宣布的这一决定是该机构发射许可证审查程序的一部分。
	该机构在一份电邮声明中表示，“还有其他许可要求有待完成，”正在进行的审查涉及“政策、有效载荷、安全、财务责任和环境影响”。
	“一旦评估过程完成，FAA将决定批准或拒绝许可证申请，”该机构表示。
	在其最终的环境评估中，美国联邦航空管理局决定，SpaceX在德克萨斯州博卡奇卡进行更多发射的提议，将对附近的环境“没有重大影响”。这一决定是在SpaceX星际飞船进行了一系列试飞和爆炸，以及该公司、环保组织和FAA之间的法律冲突之后做出的。
	美国生物多样性中心（Center for Biological Diversity）的高级律师贾里德·马戈利斯（Jared Margolis）周二在一封电子邮件中表示，他的团队“对FAA允许SpaceX大幅增加发射次数以及对生态关键地区的相关危害感到非常失望，但并不感到惊讶，因为FAA没有花时间充分分析和减轻对社区和野生动物的影响。”
	在美国联邦航空管理局做出这一决定的几天前，SpaceX上周末赢得了将Starbase合并为自己的城市的投票。这座城市的市长和两名城市专员都来自SpaceX的员工队伍。
	消息称OpenAI拟将其与微软的收入分成削减一半
	据报道，OpenAI已经告诉投资者，随着其重组的推进，计划降低与微软分享的收入比例。
	OpenAI已撤回了一项重大重组计划，其非营利性母公司保留了控制权，此举可能会限制首席执行官萨姆·奥特曼对公司的权力。
	周二的报道称，在与投资者分享的财务预测中，OpenAI表示，到本十年末，与微软分享的收入比例将至少下降一半。
	根据现有协议，OpenAI同意在2030年之前与微软分享其收入的20%。
	该报道援引私人文件称，OpenAI告诉一些潜在和现有的投资者，到2030年，其只会与包括微软在内的商业合作伙伴分享10%的收入，并补充说，微软希望在2030年以后获得OpenAI的技术。
	今年1月，微软改变了与OpenAI达成协议的一些关键条款。此前，微软与甲骨文和日本软银集团成立了合资企业，将在美国投资至多5000亿美元建设的新人工智能数据中心。
	微软表示，其与OpenAI签订了“双向收入分享协议”，合作伙伴关系的关键要素将在合同期限内一直持续到2030年。
	OpenAI一位发言人表示：“我们将继续与微软密切合作，并期待在不久的将来敲定资本重组的细节。”
	【一周人物】一个时代的结束：巴菲特官宣年底卸任伯克希尔CEO
	当地时间5月3日晚，在奥马哈举办的伯克希尔哈撒韦年度股东大会上，该公司董事长兼CEO沃伦·巴菲特突然宣布，他计划于今年年底卸任，让格雷格・阿贝尔接替他担任首席执行官。
	在会议的最后几分钟，巴菲特说道：“明天，我们将召开伯克希尔的董事会会议，我们有11名董事。其中两名董事，也就是我的孩子，豪伊和苏茜，知道我在会上要谈的内容。其他董事则会听到这个新消息————我认为现在是时候让格雷格在今年年底成为公司的首席执行官了。”
	这则消息震惊了在场的股东，他们意识到这是历史时刻后集体起立鼓掌，阿贝尔也起身向巴菲特鼓掌致敬。
	这位“奥马哈先知”表示，他仍会“留下来”提供帮助，但公司运营和资金配置方面的最终决定权将交给62岁的阿贝尔。阿贝尔目前是伯克希尔非保险业务的副董事长。
	他补充道：“我相信，在某些方面，如果我们遇到绝佳的机会或其他情况，我还是能帮上忙的。”
	作为伯克希尔最大的股东，巴菲特持有价值超过1600亿美元的伯克希尔股票。他表示，在进入新阶段后，他一股都不会出售，但可能会逐步捐赠。
	当地时间5月4日，伯克希尔哈撒伟在其官网上正式宣布，董事会一致投票通过，任命阿贝尔为公司总裁兼CEO，自2026年1月1日起生效。声明还提到，巴菲特将继续担任伯克希尔的董事会主席。
	自1965年掌控伯克希尔以来，巴菲特把一家濒临破产的纺织厂变成了市值超过1.2万亿美元的超级企业帝国。作为价值投资理念的代言人，他让伯克希尔成为全球投资者信仰的“价值圣地”。
	有分析认为，巴菲特的存在，就是伯克希尔信用、稳定和传奇的保证。因此，市场很快对他的卸任消息作出了负面反应。
	不过，Gabelli Funds投资组合经理、伯克希尔股东Macrae Sykes评论道，“股东们应当欢迎这次透明的权力交接，同时也能安心，因为沃伦并不会真的离开。”
	Sykes认为，“巴菲特保留董事长职位，意味着他仍将指导格雷格以及伯克希尔的高层，在未来面对重大资本分配决策时，依然可以发挥智慧作用。”
	瑞银专注于伯克希尔的分析师Brian Meredith在报告中写道，“巴菲特交出的是一家不再完全依赖其个人投资能力的公司，伯克希尔如今拥有一系列现金流强劲的优质企业。”
	“从运营角度看，我们预计伯克希尔在阿贝尔领导下不会有太大变化，文化与战略也将延续。”
	“巴菲特时代”的这最后一届伯克希尔股东大会迎来1.97万人出席，创下新纪录。
	巴菲特在没有直接点名的情况下，批评了唐纳德•特朗普总统的强硬贸易政策，称这是个重大错误。 巴菲特说道，美国应该寻求与世界其他地区进行贸易，贸易不应成为一种武器。
	巴菲特表示，自从收购伯克希尔后，公司股价曾经发生过3次短时间里50%以上的大跌，而且公司当时的基本面没有问题。与历史上的大崩盘相比，过去几十天的下跌根本不算什么。 对于担心投资组合会周期性波动的人，巴菲特建议：应该改变投资理念，并去适应这个世界 —— 世界是不会来适应他们的。
	谈及巨额现金储备，巴菲特表示，伯克希尔现金数量确实是相当高，但好的机会不会每一天都出现。不当投资反而会损害投资人的利益。重大交易“极不可能”明天就发生，但在五年内则并非如此。
	巴菲特还在会上向股东们保证，伯克希尔绝不会将他们的资金用于公司认为“愚蠢”的用途。巴菲特说：“如果我们真这么做，股东们应该赶走我们。”这位投资大师调侃道：“花别人的钱做蠢事比花自己的钱容易得多。这通常是政府部门存在的问题，我们可不想把这种作风带到私营企业。”
	盖茨宣布20年内捐出几乎所有财富，痛批马斯克“害死贫困儿童”
	微软联合创始人比尔·盖茨周四宣布，他计划在未来20年内通过盖茨基金会捐出几乎所有的财富，并在2045年末永久关闭这个基金会。他还在接受媒体采访时猛烈抨击马斯克，指责这位世界首富大幅削减美国对外援助预算，“害死世界上最贫穷的儿童”。
	按照目前的财富数据，算上未来20年里的捐赠、收益和基金会现有资金，盖茨基金会需要在未来20年里花掉超过2000亿美元的财富。在过去25年里，得益于盖茨和巴菲特的慷慨捐赠，这个基金会已经捐出超过1000亿美元。
	盖茨介绍称，在2000年他与前妻梅琳达创立基金会时，他们在第一份章程中约定，基金会将在他们去世几十年后终止运作。几年前他开始重新思考这一做法，近期在董事会的建议下，他认为可以缩短这个时间表。
	他还引用了钢铁大王卡内基的文章《财富的福音》，称这篇文章中最有名的一句话是“一个死时仍然富有的人，死得可耻。”
	盖茨表示，他近期花了很多时间思考这句话——人们在他去世后肯定会有很多评价，但他决心不让“他死时很富有”成为其中之一。他指出，有太多紧迫的问题需要解决，不能紧握那些可以用来帮助他人的资源。
	他计划将不到1%的财富留给子女，并表示支持高额遗产税以防止“财富世袭”。
	盖茨宣布这一决定之际，美国政府正在大幅削减用于预防致命疾病和饥荒的国际援助预算，这项任务是由马斯克和他的政府效率部（DOGE）主导的，马斯克曾公开声称要把美国国际开发署（USAID）“扔进碎木机”，大约80%的美国国际开发署项目将被削减。
	盖茨在接受媒体采访时表示：“世界上最富有的人害死世界上最贫穷的儿童，这幅画面并不美好。”
	盖茨警告说，由于世界各国政府削减资金，未来四到六年内，几十年来在降低死亡率方面取得的进展将出现明显逆转。
	“死亡人数将首次开始上升……由于资源匮乏，还会有数百万人死亡，”盖茨说。
	到2026年，盖茨基金会的年度预算将达到90亿美元，此后每年将达到100亿美元左右。盖茨警告白宫，他的基金会和其他慈善机构无法填补政府留下的空白。
	不过，盖茨周四表示，在未来20年里，“我认为各国政府将重新关注儿童的生存”。
	盖茨和马斯克曾就富人在捐钱帮助他人方面的作用达成一致，2012年时，马斯克签署了盖茨、梅琳达和巴菲特发起的“捐赠誓言”，承诺至少捐出半数财富。但据马斯克传记透露，马斯克后来告诉盖茨，慈善大多是“胡扯”，特斯拉这种应对气候变化的商业解决方案才更有效。
	盖茨则对此评价称，马斯克应该多花些时间关注地球上的生活，而不是在其他星球上寻找解决方案，他“对火星太着迷了”。
	在周四的采访中，当被问及他最近是否呼吁马斯克改变路线时，盖茨表示，现在要由美国国会决定美国援助支出的未来。
	“盖茨是个大骗子，”马斯克在他的社交媒体平台X上回复一条关于盖茨采访的帖子时说。
	【下周预告】
	特朗普将访问沙特等中东三国。
	美国将公布CPI、PPI、零售销售等数据，英国、日本等将公布第一季度GDP。关注美联储主席鲍威尔、英国央行行长贝利以及欧洲央行各管委的讲话。
	5月12日，周一
	22：25：美联储理事Kugler讲话
	5月13日，周二
	17：00： 德国5月ZEW调查预期（前值为-14.0）
	20：30：美国4月消费者价格指数环比（预估为0.3%，前值为-0.1%）
	20：30：美国4月核心消费者价格指数环比（预估为0.3%，前值为0.1%）
	23：00： 英国央行行长贝利、欧洲央行管委Knot讲话
	5月14日，周三
	07：50：日本4月生产者价格指数同比（预估为4.0%，前值为4.2%）
	14：00：德国4月消费者价格指数同比终值（初值为2.1%）
	16：15：欧洲央行管委Nagel讲话
	17：15：美联储理事Waller讲话
	21：10：美联储副主席Jefferson讲话
	5月15日，周四
	05：40：美国旧金山联储行长Daly讲话
	09：30：澳大利亚4月失业率（预估为4.1%，前值为4.1%）
	14：00：英国第一季度GDP季调后环比初值（前值为0.1%）
	15：05：欧洲央行执委Cipollone讲话
	15：50：欧洲央行执委Elderson讲话
	17：00：欧元区第一季度GDP季调后环比修正值（初值为0.4%）
	17：00：欧元区3月工业生产环比（前值为1.1%）
	18：15：欧洲央行副行长Guindos讲话
	20：30：美国4月零售销售环比（预估为0.0%，前值为1.5%）
	20：30：美国4月生产者价格指数环比（预估为0.3%）
	20：30：美国上周首次申领失业救济人数（前值为22.8万）
	20：40：美联储主席鲍威尔讲话
	5月16日，周五
	02：05：美联储理事Barr讲话
	07：50：日本第一季度GDP季调后环比折年率初值（预估为-0.3%，前值为2.2%）
	12：30：日本3月工业生产环比终值（初值为-1.1%）
	20：30：美国4月新宅开工季调后折年率（预估为136.8万，前值为132.4万）
	20：30：美国4月建筑许可季调后折年率初值（预估为145万，前值为146.7万）
	20：30：美国4月进口价格环比（预估为-0.4%，前值为-0.1%）
	22：00：美国5月密歇根大学消费者信心指数初值（预估为53.0，前值为52.2）
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>