<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4838</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezupaq7206948.shtml</url><title>宁德时代再出\"大\"招，电芯容量争夺白热化｜钛度车库</title><datetime>2025-06-12 09:21</datetime><body>	储能行业正掀起一场轰轰烈烈的"容量革命"。
	从宁德时代、比亚迪到天合储能、远景动力，头部厂商纷纷亮出大容量电芯的"王牌"——314Ah、587Ah、628Ah、710Ah......数字不断刷新纪录，背后是一场关乎技术路线、市场份额和行业话语权的激烈角逐。
	极致降本是新能源行业的必答题，也是打开市场规模的必要条件。做“大”电芯也正是基于这一理由，在过往，无论是风机叶片还是光伏硅片，都曾经历这一过程，如今储能电芯也不可避免地迎来了这场变革。
	在这场没有硝烟的战争中，各家企业正通过差异化技术路线展开较量：有的专注化学体系创新，有的突破工艺极限，还有的探索全新应用场景。但所有参与者都面临同一个终极命题：如何在追求更大容量的同时，确保性能、安全与成本的完美平衡？
	电芯越做越大，降本是关键
	2020年，当时宁德时代推出了280Ah的储能电芯，开启了大容量电芯时代。这一突破逐渐替代了市场原有的50Ah-100Ah的电芯，成为行业主流。2021-2022年，国内主流电芯厂均推出280ah电芯。
	自2020年以来，储能电芯不断向大容量方向发展，行业主流电池厂家纷纷加入这场大容量竞赛，储能电芯的容量不断上探。行业竞争逐渐分化为两大阵营：一方是以阳光电源为主导的储能系统集成商，另一方则是以宁德时代为首的头部电芯制造商。
	2022年成为储能电芯技术发展的关键转折点。在280Ah电芯基础上，各厂商通过持续创新，相继推出300Ah、305Ah、310Ah、314Ah、320Ah等不同规格产品。其中，314Ah电芯因其极度匹配20尺5MWh电池柜，逐步成为行业共识和发展主流。
	2023 年起，储能市场主要集中在 300Ah + 大容量电池上展开激烈竞速。众多企业纷纷推出 300Ah 以上的储能电池产品，如宁德时代 314Ah、瑞浦兰钧 320Ah、海辰 300Ah、鹏辉能源 314Ah、欣旺达 314Ah 等。
	步入2024年，储能电芯容量继续向更高水平迈进。亿纬锂能（维权）相继推出了560Ah储能电芯和628Ah电芯；蜂巢能源发布了710Ah大容量储能电芯；瑞浦兰钧发布了564Ah电芯。这些大容量电芯的推出，不仅提升了储能系统的能量密度，还降低了单位储能成本，提高了项目收益。
	2025年，多家储能企业陆续宣布或实现了大容量储能电芯的量产。5月29日，远景动力沧州电池超级工厂正式下线500+Ah储能电芯；2025年第二季度，蜂巢能源计划在成都基地量产770Ah电芯；6月10日，宁德时代正式宣布587Ah电芯量产交付，据悉该电芯今年4月已在山东济宁基地投产。
	大容量电池之所以备受关注，原因主要有两点。一方面，采用大容量电芯能够有效提升储能集装箱的能量密度，在相同功率输出条件下大幅减少设备占地面积，从而优化整体系统布局并降低基建成本；另一方面，大容量设计通过减少电池串并联数量，有效降低了因单体差异导致的系统性能衰减风险，这种设计优化显著提升了储能系统的循环寿命和使用可靠性。
	作为组成储能系统的基本单元，储能电芯成本约占系统成本的六成左右。据EESA测算，20尺5MWh储能系统约需5000颗314Ah电芯；20尺3.44MWh储能系统约需4000颗280Ah电芯。以100M/200MWh电站容量计算，相较于280Ah电芯，314Ah装配的5MWh+集装箱式储能系统可减少32%产品使用数量、15%电芯使用数量，减少3.5%使用成本，节约300万元。
	宁德时代在发布会上也透露了一个降本数据：采用587 Ah的大容量电芯后，储能系统零部件总数从3万个下降至1.8万个，降幅达到40%，储能系统成本将因此下降15%。
	大电芯并非简单将尺寸放大
	然而，大容量电芯的研发绝非易事。
	最突出的问题是普遍存在的参数虚标现象，众多企业为了抢占市场，在产品宣传中夸大性能指标，宣称循环寿命高达一万次甚至一万五千次，但实际运行数据却大幅缩水，多数项目仅能维持3到5年的有效运行，年循环次数往往不足设计值的一半。
	“这种纸面参数与实际表现的严重脱节，源于行业缺乏统一的快速老化和寿命检测标准，导致业主只能通过长时间的运营实践来验证产品真实性能，大大增加了投资风险。”宁德时代市场体系联席总裁、零碳能源事业部总经理郑叶来表示。
	另一个突出问题是安全风险的持续高发，根据公开报道，截至2025年5月全球已发生至少167起储能安全事故，而大容量电芯由于能量更为集中，单颗电芯的缺陷就可能引发灾难性的连锁反应。部分企业试图通过电力电子设备来弥补电芯的本征缺陷，但根据木桶理论，系统的整体性能往往受制于最薄弱的环节。
	更值得警惕的是，一些企业为了追求市场噱头，将传统电芯简单扩容后贴上大容量标签，却因设计缺陷导致项目频繁故障，这类急功近利的行为不仅损害了业主利益，更在透支整个行业的信誉。
	“尽管有些行业人士认为可以通过一些软件和电力电子设备来弥补电芯的本征缺陷，但从宁德时代对于电化学体系的理解来看，我们认为这是一件非常挑战的事情。因为根据木桶理论，系统性能是由短板决定的。”郑叶来继续分析说。
	与此同时，2025年2月9日，国家发展改革委、国家能源局联合发布《关于深化新能源上网电价市场化改革 促进新能源高质量发展的通知》，明确要求“不得将配置储能作为新建新能源项目核准、并网、上网等的前置条件”。这一政策的出台标志着实施了8年之久的新能源强制配储政策正式落幕。
	不少行业人士认为，这将推动储能行业从政策驱动转向市场驱动。这意味着企业在设计和选择储能方案时，将更加注重全生命周期成本，包括初始投资、运维成本和长期收益。大容量电芯因其在降低单位成本、提升集成度和能量密度方面的优势，成为行业的重要发展方向。
	如何满足“既要又要还要”？
	大电芯的关键挑战是如何满足既要又要还要，既要兼顾能量密度和寿命，又要满足高可靠性和安全，最重要的是，从电化学和工程化的角度打造一款无短板的电芯，而不是盲目地追求个别参数，实现所谓地领先，埋下因设计缺陷导致的隐患。
	宁德时代储能电芯研发总工程师李星解释说，传统解决方案通过简单放大电芯尺寸或将空间塞的更满达到更高的能量密度，也就是卷尺寸、卷空间，但极限压缩电芯内部空间，会引发可靠性和寿命问题，比如防爆阀提前破裂，壳体开裂、应力集中等问题。
	宁德时代没有采用简单的尺寸放大或空间压缩方案，而是聚焦于化学体系创新。通过对磷酸铁锂正极材料进行密堆积设计、高致密包覆和快离子通道构筑，电芯能量密度达到434Wh/L，较上一代产品提升了10%。这种创新不仅提升了能量密度，还避免了因极限压缩内部空间导致的可靠性问题。
	各家企业电芯容量的不同，也有着电池制造工艺选择的不同考量。阳光电源的684 Ah电芯、亿纬锂能的628 Ah电芯均采用了叠片技术，而宁德时代587 Ah电芯采用的是卷绕技术。
	587Ah电芯通过采用先进卷绕技术，相比常见的叠片结构减少了90倍的物理切断位，使自放电故障率降低了一个数量级，系统在线率提升了20%。这一改进显著降低了储能系统的维护成本，延长了使用寿命。
	安全性能是储能系统的底线要求。面对大电芯带来的安全挑战，宁德时代还构建了"三维防御体系"：安全电解液、不扩散阳极和耐热隔离膜的组合，从产热源头解决了尺寸扩大带来的安全隐患。
	写在最后
	这场大容量电芯的军备竞赛，已经从拼参数、拼体量，走向了真正意义上的“全生命周期”较量。
	选择叠片还是卷绕，是工艺理性；追求容量极致还是性能均衡，是产品哲学。无论站在供应链哪一侧，最终都将面临同一个审判者——度电成本。
	当产线开动的那一刻起，这些技术路线之争就已从实验室的PPT演示，转变为真金白银的市场对决。
	（本文首发于钛媒体App 作者｜韩敬娴 编辑｜李玉鹏）
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>