<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4840</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/hk/2025-06-12/doc-inezupah3840092.shtml</url><title>一手最高赚3万港元，港股打新牛市再现</title><datetime>2025-06-12 08:53</datetime><body>	今年以来，港股IPO总规模已经达98亿美元，新股配售融资总额达149亿美元，后者规模已接近2022年-2024年的三年总和，反映港股市场融资高度活跃
	文｜《财经》特约撰稿人 成孟琦
	编辑 | 杨秀红
	“多路资金涌入香港，推动港股IPO(首次公开发行)打新成为最近港股市场最火的赛道之一。”6月初，一位刚刚和客户喝完咖啡的中资券商高级客户经理总结道，因为业务繁忙，与《财经》的会面仅仅持续了20分钟，期间她还要保持线上和客户沟通打新事宜。
	根据瑞银统计，截至2025年5月底，港股IPO总规模已经达98亿美元，跃居全球第一。
	“今年春节后，港股又重新热闹了起来。”多位香港金融从业者向《财经》表示。
	“上一次港股打新牛市，出现在2020年3月到2021年3月，那个时期有快手等公司上市，带动新经济行业爆火，打新赚钱效应也拉满。但是距今已经过去四年多了，当中港股又经历了三年的低潮期，所幸今年以来涌现了不少热门股，打新赚钱效应又回来了，不少客户均会连续参与港股IPO打新。”上述高级客户经理提到。
	今年，港股市场则掀起了一股“新消费”热潮，其中，蜜雪集团2025年3月上市后不断上涨，最新市值达2018亿港元，并带动古茗、沪上阿姨和奈雪的茶等新茶饮公司不断修复估值。
	“从1月懵懵懂懂打中了新股布鲁可开始入坑港股，那是人生第一次参与港股IPO打新，也只打了一手，没想到一抽就中，也没想到布鲁可首日就涨了40%，翻倍的时候卖掉了，没想到后面还会继续涨。”“00后”小刘目前正在香港读研究生，对于打中今年累计涨幅最高的布鲁可，自认为是有“新手光环”，他之后又乘胜追击了蜜雪集团、沪上阿姨和宁德时代等大热新股，即使加大了认购倍数杠杆，但却没有了一打就中的好运气。
	对于港股打新重回牛市，多位业内人士认为，这是多重因素推动的，包括2024年4月中国证监会发布的五项资本市场对港合作措施、A股上市公司赴港上市潮、中概股回归引发的想象空间等。
	不过，更有业内人士提示，资本市场从来都追涨杀跌，目前港股打新火爆催生出例如跨境违规开户、高杠杆融资打新等高风险及不规范行为，投资者应审视个人资产状况及遵守两地法律法规，谨慎对待港股打新。
	打新赚钱效应显现
	从数据看，今年港股IPO打新有多赚钱？
	据万得数据，截至6月10日，今年港股市场共迎来31家新上市公司，其中比优集团为创业板转主板上市，不涉及公开发行。最终，在30家公开发售的公司中，截至6月10日，股价高于发行价的有19家，11家跌破发行价；以上市首日收市价计，跌破发行价的有9家，3家收平，18家收涨。其中，首日跌破发行价的，除了3月25日上市的南山药业，其他均为1月和2月上市新股。
	以截至6月10日的新股涨幅计，布鲁可、映恩生物、蜜雪集团、古茗和脑动极光分别排名前五，涨幅分别为200.4%、185.8%、161.9%、159.5%及116.1%，涨幅超过100%的，还有舒宝国际和赤峰黄金，而这7只翻倍新股的中签率从8%到100%，也就是说，打新时很多投资者并未猜对这几只新股之后的走势，出现了“港股打新遗珠”。
	而以上市首日涨幅计，只有映恩生物一家上市首日翻倍，涨幅达116.7%。除此之外，上市首日涨幅排名前五的还有蜜雪集团、容大科技、布鲁可和沪上阿姨，涨幅均在40%左右。
	也就是说，从首日40%左右的涨幅，到随后几个月超100%甚至200%的涨幅之间，投资者有不少入场时机。
	“3月末的时候，媒体上出现很多促消费的文章，我自己也是泡泡玛特的消费者，于是就在该股130港元/股左右时入手，后来涨到190港元/股就卖掉了，没想到泡泡玛特的上涨空间这样大，没忍住220港元/股的时候又下手了，准备一直拿着看看能涨到多少。”另一位“90后”投资者告诉《财经》。
	不过，若论港股新股的赚钱效应，除了涨幅，还要参考每手股数。
	据万得数据，若假设投资者打中今年发行的新股，并以上市首日收盘价卖出，不计手续费，每手净赚排名前五的分别为映恩生物、蜜雪集团、布鲁可、宁德时代和恒瑞医药，每手分别可赚11039港元、8750港元、7395港元、4321港元和2220港元。
	如若从IPO申购后一直持有到6月10日，那么最赚钱的新股前五名分别为布鲁可、蜜雪集团、映恩生物、古茗和脑动极光，每手分别可赚36285港元、32800港元、17580港元、6344港元和3740港元。如果是基石投资者，其投资均在亿元级别体量较大，其赚钱效应更为可观。
	谁在推动打新热潮？
	港股打新的热潮，从1月上市的布鲁可开始，此后，蜜雪集团、宁德时代与恒瑞医药等消费、新能源与医药龙头陆续在港上市，带动港股市场掀起打新潮。
	从此轮港股打新潮的特征看，包括A+H上市扩容、打新人数增加、IPO逐步向机构投资者倾斜、散户配售比例降低等新趋势。
	对于港股IPO募资总规模，瑞银全球投资银行部亚洲区副主席朱正芹告诉《财经》，截至2025年5月底，港股IPO总规模已经达98亿美元，接近2024年全年港股IPO融资额（113亿美元）；新股配售融资总额更达149亿美元，规模已接近2022年-2024年三年总和，反映港股市场融资高度活跃。
	随着宁德时代及恒瑞医药在5月中下旬成功登陆港交所，2025年港股IPO募资额跃居全球第一。朱正芹预计，如无意外，2025年全年香港市场的IPO融资规模和再融资规模将维持强劲态势。
	谈到A+H上市扩容，瑞银全球投资银行部中国股票资本市场主管胡凌寒表示，“其实我们在2024年底就隐约察觉到这股潮流，今年这一趋势更加显性了，几乎所有板块的龙头企业都在考虑A+H上市。在目前的A+H项目中，很多是体量相当大的企业，行业分布也越发多元。譬如宁德时代属于新能源行业，恒瑞医药是医疗健康企业，东鹏饮料来自消费行业，韦尔股份则是半导体龙头。”
	朱正芹进一步阐述道，“A股公司H股上市集中到来，影响可能更加深远。中国经济体足够大，创新也足够多，每隔一段时间都会有一茬企业冒出来陆续上市。当相关产业链足够大以后，子公司的分拆又将带来新的IPO储备资源，比如此前的腾讯、京东、阿里。如今港股增发的便利性也很高，中国证监会已简化了企业境外再融资的流程，实行事后备案制度，可以预见港股的再融资制度也将越来越活跃。”
	展望港股行情，华泰国际提到，近日中美元首通话释放积极信号，关税摩擦影响或进一步减弱，出口链压力缓和下中国增长预期或抬升，尤其是在此前并未跟随其他货币升值的情况下，人民币及人民币资产均有补涨空间，短期市场风险偏好提振下看好港股相对全球市场的收益表现。建议配置消费潜力修复行业，如互联网消费，医药，大众消费如个护、乳品及农林牧渔等。
	对于港股市场2025年下半年的表现，中金公司研报提到，当前中国整体仍需修复但有结构亮点的宏观与市场环境，都更有利于港股，这是因为不论是提供稳定回报的分红，还是作为结构性机会主线的新消费、AI（人工智能）科技，甚至是创新药，港股都更有优势，这也解释港股市场为何跑赢。与此同时，国内过剩的流动性但又缺乏好的资产的矛盾，推动南向资金不断涌入，只要这一“矛盾”存在，国内资金仍有长期配置需求。预测年内相对确定的南向增量资金为2000亿-3000亿港元，全年累计流入可能超万亿港元。不过，在中美博弈的大背景下，期待长线外资尤其是欧美资金大幅回流不现实，但交易性资金与区域资金对于优质个股依然有配置意愿。
	值得注意的是，虽然今年已过近半，但港股打新“盛宴”还在进行中。
	据万得数据统计，截至6月10日，目前还有158家公司递表状态显示为“处理中”，其中不乏东鹏饮料、牧原股份、三一重工、韦尔股份、赛力斯这样的行业龙头。
	责编 | 张生婷
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>