<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4845</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2023-09-17/doc-imzmynmq6580933.shtml</url><title>48小时涌入约7000人，这个意大利小岛不堪重负</title><datetime>2023-09-17 08:23</datetime><body>	新京报记者 栾若曦 编辑 陈静 校对 吴兴发
	意大利兰佩杜萨岛位于意大利最南端，处在突尼斯、马耳他和意大利西西里岛之间，是非洲和中东战乱地区的非法移民和难民前往意大利本土和欧洲其他国家的主要中转地之一。
	最近一段时间，涌入兰佩杜萨岛的非法移民与难民数量激增。据央视新闻报道，连日来，大批非法移民和难民经由海路抵达兰佩杜萨岛，单日涌入量甚至达到了数千人，已经超过了兰佩杜萨岛的常住居民人口数，这种情况令意大利政府倍感压力，并对其他欧盟国家发出指责。
	“在过去的48小时里，大约有7000人涌入了我们的小岛。”当地时间9月14日，兰佩杜萨岛市长曼尼诺说道，现在情况已经到了不可逆转的地步，地中海的这块岛屿已经被这种戏剧性的现象置于危机之中。
	━━━━━
	“我们已经筋疲力尽”
	通常而言，面积约为20平方公里的兰佩杜萨岛，其常住人口只有6000余人。岛上也只有一个临时接待中心，仅能容纳400人。就是这样一个场所，近期却成为了数千人的落脚点，变得拥挤不堪。
	根据意大利副总理萨尔维尼给出的数据，仅在上一周，至少有120艘船只停靠在意大利南部海岸，带来非法移民和难民的数量超过了兰佩杜萨岛的总人口数，其中还有257个未成年人。
	▲当地时间2023年9月14日，意大利兰佩杜萨岛，约7000名非法移民抵达当地。图/视觉中国
	新抵达兰佩杜萨岛的非法移民和难民的行动一般会受到较为严格的限制，但由于接待中心人满为患，许多人都从中心溜走了，在岛上到处都能看到他们的身影。
	激增的移民也给当地的基础设施带来了压力，许多人只能裹着应急毯子睡在室外临时搭建的塑料床上。当地时间9月15日，意大利红十字会发布声明称，该组织在兰佩杜萨岛有130多名工作人员和志愿者，正在竭尽全力确保必需品的供应，前一天共生产了5000份午餐和5000份晚餐。
	曼尼诺宣布小岛进入紧急状态之后，岛上大部分居民也都被动员起来帮助移民。教堂敞开了大门，还有居民主动为他们提供食物等其他必需品。
	兰佩杜萨岛距离非洲地区只有70英里，此前也有过大批非法移民和难民涌入的情况，但如今的数字是前所未有的。根据意大利内政部数据，截至当地时间9月14日上午，今年已有近12.6万非法移民和难民通过海路抵达意大利，几乎是去年同时期的两倍。
	今年的非法移民和难民主要从突尼斯出发抵达意大利。据央视新闻报道，数以千计来自非洲内陆的非法移民涌入突尼斯城市斯法克斯，寻求乘坐偷渡船，横渡地中海前往欧洲，给突尼斯当地带来一场空前的移民危机。
	此外，由于目前突尼斯政治经济局势不稳，也有不少突尼斯民众加入了移民的行列。国际移民组织（IOM）表示，在利比亚发生灾难性洪水后，预计来自利比亚的难民人数还会进一步上升。
	有鉴于此，联合国难民署驻意大利的发言人基娅拉·卡尔多莱蒂表示，兰佩杜萨岛的情势危急，将非法移民和难民撤离该岛是当前的“绝对优先事项”，应采取紧急行动使岛屿恢复正常。
	“我们已经筋疲力尽，请帮帮我们，我们需要人员和援助。”曼尼诺呼吁欧洲和意大利政府必须立即介入，迅速展开援助行动，并转移人员。
	▲当地时间2023年9月14日，非法移民和难民聚集在兰佩杜萨岛临时接待中心外，许多人裹着应急毯，睡在室外临时搭建的塑料床上。图/视觉中国
	━━━━━
	意大利副总理将此事比作“欧洲之死”
	眼下，援助和转移工作正在进行之中。西西里岛官员表示，他们一直在努力提供援助，以缓解兰佩杜萨岛的压力，并将移民转移到意大利的大陆地区。
	事实上，根据欧盟于去年6月启动的“自愿机制”，前往欧洲寻求庇护的非法移民和难民还可以从他们首站抵达的意大利等入境国被分配到其他欧盟成员国，以减轻欧盟边境国的负担。
	但在非法移民和难民不断涌入兰佩杜萨岛之时，德国和法国相继收紧了与意大利的边境政策，招致意大利方面的不满。
	作为“自愿机制”的一部分，德国承诺接收3500名来自欧盟边境国家的寻求庇护者，截至目前，德国已经接收了1700多名非法移民和难民。德国表示，早已通知意大利，鉴于德国面临的巨大移民压力，决定推迟接收移民，直至另行通知。
	此外，当地时间9月12日，法国内政部长达尔马宁也在讲话中提到了意大利边境的移民问题，称会采取非常重要的增援力量来处理法国和意大利的边境局势，并打击非法移民。
	意大利政府官员对此甚为不满。意大利副总理萨尔维尼谴责欧盟成员缺乏支持，将这起事件比作“欧洲之死”。曼尼诺也猛烈抨击欧盟让意大利独自处理大批涌入的移民，称欧盟几个月来一直都在保持沉默，呼吁采取结构性的解决方案。
	当地时间9月14日，意大利内政部长马泰奥·皮安泰多西专门与欧盟内政事务专员伊尔法·约翰逊就移民问题进行了电话沟通。皮安泰多西指出，他们一致认为欧洲有必要制定一项新的用于打击人贩子的行动战略，加强对原籍国的遣返工作。
	移民问题更让意大利总理梅洛尼头疼不已。去年议会选举之时，梅洛尼声称上台后要结束移民危机。但从如今情况来看，这些问题或比她想象的更加棘手。
	在梅洛尼看来，意大利已经不堪重负。“问题的核心并不在于我们如何把他们从欧洲的一个地方转移到另一个地方。”梅洛尼说道，解决这个问题的唯一办法是阻止，阻止主要的移民流，阻止他们到达意大利。
	梅洛尼在“阻止”移民方面也做出了一定努力。今年以来，她与欧盟委员会主席冯德莱恩以及荷兰首相吕特曾多次访问突尼斯。
	7月份，欧盟和突尼斯就建立“战略和全面伙伴关系”签署一份谅解备忘录。欧盟将向突尼斯提供有条件的经济援助，这一北非国家则同意与欧盟合作打击非法移民、加强边境管控，以期遏制来势汹汹的偷渡潮。
	可未等到该协议付诸实施，双方摩擦再起。由五名欧洲议员组成的欧洲议会外交事务委员会代表团原计划于当地时间9月14日前往突尼斯进行实地调查。然而，因有欧盟议员批评欧盟与突尼斯达成的旨在遏制非法移民的协议，突尼斯外交部已禁止欧洲议会代表团入境。
	外界指出，随着到达意大利的非法移民与难民数量激增，与突尼斯达成的打击非法移民协议暂被搁置，梅洛尼移民政策的核心愿景都未能兑现。
	甚至梅洛尼的联盟伙伴成员也认为，她的努力没有成功。在接受意大利媒体采访时，被问及梅洛尼的移民策略是否有效阻止了移民流动，与其组成中右翼政党联盟的联盟党副秘书长安德里亚·克里帕表示，“看起来似乎没有。”
</body></doc>