<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4853</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/relnews/cn/2025-06-12/doc-inezvcyc8155229.shtml</url><title>安井食品今日启动PDIE，已通过港交所上市聆讯，中国最大的速冻食品公司</title><datetime>2025-06-12 08:14</datetime><body>	独角兽早知道 iponews
	PDIE(Pre-Deal Investor Education)，此前公司已通过港交所主板上市聆讯，高盛、中金公司为联席保荐人。
	截至6月11日收盘，安井食品(603345.SH)报83.40元/股，市值244.61亿元。
	综合 | 招股书  编辑 | Arti
	本文仅为信息交流之用，不构成任何交易建议
	招股书显示，安井食品是中国速冻食品行业的龙头企业，致力于在家庭、餐厅及外出用餐等多种消费场景中提供食品。
	根据弗若斯特沙利文资料，按2024年收入计，公司是中国最大的速冻食品公司，市场份额为6.6%。尤其是在速冻食品行业，2024年，公司在中国速冻调制食品市场排名第一，市场份额为13.8%，是第二名的约五倍；2024年，公司在中国速冻菜肴制品市场排名第一，市场份额为5.0%，超过该市场第二名至第四名的市场份额总和；2024年，公司在中国速冻面米制品市场排名第四，市场份额为3.2%。
	中国的速冻食品行业竞争激烈且分散，于2024年按收入计，五大参与者的市场份额合计为15.0%。
	安井食品开发了涵盖三大品类的多样化产品组合：速冻调制食品、速冻菜肴制品及速冻面米制品。公司的产品战略性地定位于不同的细分市场和价位，以满足多样化的消费者需求。公司建立了以旗舰品牌“安井”为核心，辅以自有品牌“冻品先生”及“安井小厨”，连同公司战略性收购的品牌“洪湖诱惑”、“柳伍”、“功夫食品”等共同组成的品牌组合。
	于2024年，安井食品拥有39个营收超过1亿元人民币的大单品。公司于2019年推出的锁鲜装系列是公司产品开发的标志范例。这一产品系列采用专为个人消费者设计的锁鲜小包装，成功扩大了公司在零售市场的影响力。
	锁鲜装系列产品业绩2022年营收超过10亿元人民币，并保持强劲增长势头；2022年至2023年其收入增长达17.6%，随后在2023年至2024年增长18.9%。与此同时，该产品系列亦保持了稳定且亮眼的盈利能力。
	财务数据显示，于2022年度、2023年度、2024年度，安井食品实现收入分别约为121.06亿元、139.65亿元、150.30亿元人民币；同期，年内利润分别约为11.18亿元、15.01亿元、15.14亿元人民币。
	据安井食品发布的2025年一季报。报告显示，公司一季度营业收入为36.00亿元，同比下降4.13%；归母净利润为3.95亿元，同比下降10.01%；扣非归母净利润为3.43亿元，同比下降18.28%；基本每股收益1.35元。
	截至2024年9月30日，公司运营13个生产基地，年产能超过一百万吨。为进一步加强产品开发能力，公司实施“产地研”策略，快速推出融合区域特色食材和料理风格且有潜力契合全国消费者口味的新产品。
	根据弗若斯特沙利文的资料，于往绩记录期间，安井食品的产品组合包含超过400个类型的产品，是速冻食品行业产品种类最丰富的企业之一。
	经过20多年的业务经营及发展，公司已在消费者中建立了显著的品牌影响力及认可度。公司的“安井”品牌自2010年被国家工商行政管理总局认定为“中国驰名商标”。
	安井食品建立了广泛的销售网络，可以有效地销售公司的产品并覆盖中国各地的多元化消费者群。公司亦将销售网络扩展至海外市场。
	截至2024年9月30日，公司已运营12个国内生产基地和一个海外生产基地。公司的生产基地根据区域销售需求进行战略布局，使公司能够有效提高采购和物流效率，实时优化生产和库存管理，并快速响应当地消费者的需求。
	安井食品的实际产量于2022年为870,656吨；于2023年为986,996吨；截至2023年及2024年9月30日止九个月分别为714,372吨及756,315吨，于各期间的整体利用率分别为92.2%、91.1%、86.0%及88.1%。
	安井食品的研发活动以厦门和无锡的研发中心为中心，并以全国各地生产基地的研发部门为辅，形成全国性的研发能力布局。
	公司的研发中心已获认定为国家级企业技术中心，为速冻鱼糜产品行业中第一家，亦是截至2024年9月30日唯一一家获此认定的研发中心。
	本次安井食品香港IPO募资金额拟用于扩大销售及分销网络；提升采购能力、优化供应链及搭建全球供应链平台；将公司的业务营运数字化；用于产品开发及技术创新；及用于营运资金及一般公司用途。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>