<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4863</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/hkstock/ggipo/2025-06-09/doc-inezmrrs1456548.shtml</url><title>大疆教父李泽湘孵化，卧安机器人冲击港股IPO，全球最大的AI具身家庭机器人系统提供商</title><datetime>2025-06-09 08:10</datetime><body>	专题：大疆教父李泽湘孵化，卧安机器人冲击港股IPO
	据港交所6月8日披露，卧安机器人（深圳）股份有限公司向港交所主板递交上市申请，国泰君安国际、华泰国际为联席保荐人。
	综合 | 招股书  编辑 | Arti
	本文仅为信息交流之用，不构成任何交易建议
	*公众号后台回复“卧安机器人”获取完整招股书。
	招股书显示，卧安机器人是一家AI具身家庭机器人系统提供商，致力于构建以智能家庭机器人产品为核心的生态系统。公司产品的品牌名称为SwitchBot，用户可以通过SwitchBot App随时与产品互动，满足彼等不同家庭生活需求。
	根据弗若斯特沙利文报告，按2024年的零售额计算，公司是全球最大的AI具身家庭机器人系统提供商，市场份额为11.9%，亦为唯一一家在家庭生活场景全面布局家庭机器人品类的AI具身家庭机器人系统提供商。
	公司提供产品组合涵盖SwitchBot品牌下涉及42个SPU的七种品类。
	SwitchBot Bot于2017年推出，为全球首款手指机器人；此后公司于2020年推出全球首款窗帘机器人SwitchBot Curtain，于2022年推出全球首款指纹门锁机器人SwitchBot Lock，并于2023年推出全球首款商业化增强型移动机器人SwitchBot S10。
	截至2025年6月3日，自推出以来，卧安机器人SwitchBot App的注册用户逾310万名，且已有超过910万台设备连接到SwitchBot App。于往绩记录期间，公司的产品销往全球逾90个国家及地区，在世界各地逾2，000间线下零售店可供购买。已注册SwitchBot App的所有用户中约55.2%已连接两款或以上SwitchBot产品至SwitchBot App，显示公司产品生态系统的广泛采用，充分印证消费者忠诚度以及品牌强势定位。
	卧安机器人自主研发并掌握了三大核心AI具身技术：机器人定位与环境构建技术，通过多传感器融合和视觉重构，让AI具身家庭机器人系统具备毫米级定位和动态环境建模能力，可适应复杂布局并自主规划路径；
	AI机器视觉控制技术结合多模态大语言模型、垂直模型及扩散模型，通过CMOS视觉传感器实现毫秒级物体识别和实时反馈，广泛应用于清洁、安防等场景；
	分布式神经控制网络技术采用仿生通讯协议构建低能耗自愈网络，保障全屋协同响应的同时自动适配不同户型与设备组合，为完整的智能家庭生态系统提供技术底座。所有该等核心技术均已成功应用于公司的产品中。
	截至最后实际可行日期，卧安机器人的研发团队由219名人员组成，占员工总数（除公司雇用的装配线工人外）的50.7%。于2022年、2023年及2024年，公司的研发开支总额分别为人民币6180万元、人民币8920万元及人民币1.12亿元，期间的复合年增长率为34.7%。于往绩记录期间，该等投资约占公司各年总收入的20%。
	除自有研发团队外，李泽湘、高秉强等机器人领域专家出任非执行董事，高瓴资本、源码资本、达晨等明星投资机构现身股东序列，展现出对卧安机器人的认可。
	业绩方面，于2022年度、2023年度及2024年度，卧安机器人实现收入分别约为2.75亿元、4.57亿元、6.1亿元人民币，公司的DTC渠道增长显著，复合年增长率为73.3%；同期，年内亏损分别为8698.3万元、1637.6万元、307.4万元人民币。
	截至2022年、2023年及2024年12月31日止年度，公司的毛利分别为人民币9410万元、人民币2.31亿元及人民币3.16亿元，在此期间的复合年增长率为83.1%。于2023年及2024年，公司的毛利率分别达50.4%及51.7%。
	公司的经调整EBITDA亦显著改善，由截至2022年12月31日止年度的负人民币6910万元，转为截至2023年及2024年12月31日止年度的人民币580万元及人民币2610万元，反映公司运营效率的提升以及在实现可持续盈利能力方面取得的进展。
	据沙利文报告显示，全球AI具身家庭机器人市场正处于爆发期，规模预计从2024年的59亿元激增至2029年的624亿元，CAGR高达60.2%。作为该领域的先行者与定义者，卧安机器人凭借先发优势、全产业链布局及SwitchBot品牌的全球影响力，有望持续引领AI具身家庭机器人的发展。
	本次卧安机器人香港IPO募资金额拟按下文所载用途使用：用于持续提升公司的研发能力，以进一步开发与公司AI具身家庭机器人系统相关的关键技术及产品；扩大公司的销售渠道及地区覆盖及提升公司品牌的全球知名度；偿还公司于IPO后12个月内的部分未偿还银行贷款；用作一般营运资金及公司用途。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>