<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4866</id><url>https://finance.sina.com.cn/stock/hkstock/hkzmt/2025-06-12/doc-inezuhuk3959209.shtml</url><title>华大北斗冲击港股IPO，CPE源峰、鼎晖、中电光谷等为股东，中国第二大的全球GNSS空间定位服务提供商</title><datetime>2025-06-12 08:10</datetime><body>	专题：华大北斗递表港交所，2024年亏损1.41亿元
	综合 | 招股书  编辑 | Arti
	据公开资料，华大北斗脱胎于世界500强企业中国电子信息产业集团有限公司（CEC）旗下导航芯片设计业务，于2016年12月6日由中电光谷、上海汽车集团、北京汽车集团、波导股份（600130）、劲嘉股份（维权）（002191）等企业共同投资成立，创始人为孙中亮。
	据招股书，华大北斗为中国领先的空间定位服务提供商，由北斗卫星导航系统赋能。
	华大北斗的总部位于中国深圳，在导航定位芯片设计领域处于国内领先地位，提供支持北斗及全球主要GNSS系统的导航定位芯片和模块，同时提供GNSS相关解决方案。在芯片级双频高精度定位技术、低功耗技术、高集成度一体化SoC设计技术等方面具备显著领先优势。
	华大北斗的投资方包括招银国际资本，中电中金，格力金投以及中航产投、CPE源峰、云锋基金、中船资本、TCL资本、江铃汽车投资、鼎晖、招银国际、启迪、中航产投、国开科创、大湾区基金、研投基金等知名投资机构和产业方。
	2024年，公司的GNSS芯片及模块出货量达到1610万件，且根据灼识咨询报告，以GNSS芯片及模块的出货量计，公司是全球第六大的GNSS空间定位服务提供商，在所有中国内地公司中是第二大的全球GNSS空间定位服务提供商，全球市场份额为4.8%。
	根据同一资料来源，2024年，以双频高精度射频基带一体化GNSS芯片及模块的出货量计，公司是全球第四大的GNSS空间定位服务提供商，在所有中国内地公司中是最大的全球GNSS空间定位服务提供商，全球市场份额为10.5%。
	华大北斗提供全面覆盖多领域应用的GNSS芯片、模块及相关解决方案组合。公司亦提供综合芯片模块产品，销售种类广泛的通讯及存储产品组合，该等产品为各种电子设备的必需组件。
	公司的核心产品包括应用于大众消费领域的标准精度和高精度芯片、应用于汽车、交通等专业和特殊应用领域的高精度芯片、应用于大众消费电子领域和行业应用领域的北斗短报文卫星通信芯片。
	公司的GNSS芯片、模块及相关解决方案面向共享单车、智能驾驶、智能手机、智能穿戴设备、物联网、气象探测及形变监测等领域，可实现精确且高效的导航定位、位置追踪、位移监测和卫星通信功能。
	凭借致力于创新的精神，公司大力投资于研发以维持竞争优势。公司的研发团队专攻GNSS技术领域，专注于一体化SoC设计、芯片级双频高精度定位技术、超低功耗技术、AI集成定位算法及多源融合导航技术。
	华大北斗已率先推出多项关键技术，包括单芯片多频定位、动态抗干扰滤波及超低功耗解决方案。公司的芯片支持多个卫星系统，包括北斗、GPS、GLONASS、Galileo、QZSS及NavIC，确保全球覆盖及卓越精度。
	公司各类GNSS芯片及模块的销量呈上升趋势，主要是由于北斗系统在中国的大规模应用不断扩大，以及公司GNSS芯片及模块具有尖端技术及高性价比的特点。
	具体而言，华大北斗的标准精度芯片及模块销量由2022年的340万件增至2023年的830万件，后进一步增至2024年的1090万件，主要由于用于定位器及手机等的标准精度芯片及模块销量增加所致。
	公司的高精度芯片及模块销量由2022年的200万件增至2023年的300万件，后进一步增至2024年的510万件，主要由于从事共享单车行业的客户需求增加及客户对双频高精度定位芯片的需求增长。
	公司于综合芯片及模块业务中销售的产品的销量由2022年的4710万个上升至2023年的6510万个，并进一步上升至2024年的7280万个。公司于综合芯片及模块业务中销售的主要产品的销量呈上升趋势，主要是由于公司获授权分销的产品线增加，带动客户需求增长所致。
	由于越来越多采用基于北斗的解决方案，及市场对高精度导航的需求不断扩大，公司已展现强劲的财务增长。
	华大北斗的收入由2022年的人民币6.98亿元减少7.6%至2023年的人民币6.45亿元，后增加30.2%至2024年的人民币8.40亿元。此外，公司的毛利由2022年的人民币8370万元减少18.8%至2023年的人民币6790万元，后增加20.7%至2024年的人民币8200万元。于2022年、2023年及2024年，公司的毛利率分别为12.0%、10.5%及9.8%。
	公司于2022年、2023年及2024年分别录得年内亏损人民币9260万元、人民币2.89亿元及人民币1.41亿元。于往绩记录期间，公司的经调整EBITDA（非国际财务报告准则计量）处于负值，于2022年、2023年及2024年分别为人民币4700万元、人民币2.36亿元及人民币8020万元。
	本次华大北斗香港IPO募资金额拟将用作下列用途：持续增强公司的研发能力以及增加产品及解决方案提供；与公司的合作伙伴成立合营企业以及战略投资及/或收购技术解决方案公司及半导体公司；扩展公司GNSS产品及解决方案的销售网络；用于营运资金和其他一般企业用途。
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>