<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4902</id><url>https://news.sina.com.cn/w/2024-06-12/doc-inaynphy2988716.shtml</url><title>“迪奥门”之后，韩国总统夫人拎上了帆布包</title><datetime>2024-06-12 17:18</datetime><body>	“重返”和“低调”都是“刚需”，前者关乎总统夫妇的颜面，后者关乎执政党的利益。
	全文2472字，阅读约需7分钟
	撰稿 / 陶短房（专栏作家）编辑 / 马小龙 校对 /陈荻雁
	▲韩国总统尹锡悦与夫人金建希6月10日开启对中亚三国的国事访问。图/IC photo
	据中新网援引韩联社报道，当地时间10日，针对韩国总统尹锡悦的夫人金建希收受名牌包一案，韩国反腐机构“国民权益委员会”表示，金建希“无违法行为”，并宣布结案。
	同日，随同总统尹锡悦出访土库曼斯坦、哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦三国的金建希一改往日“流量明星”造型，身着朴素，拎着帆布手袋出现在媒体报道中。分析认为，这恐是尹锡悦及执政党对“迪奥门”防守反击的一部分。
	━━━━━
	“低调重返江湖”
	自成为第一夫人以来，金建希素以高调、讲究服饰品位和热衷在公众场合亮相著称。每次陪同尹锡悦访问时，都会高调展示奢华服饰，尹锡悦也默契地用高档套装与妻子衣服互相配合，以图为二人形象加分。
	然而，2022年9月，金建希在接待旅美韩侨牧师崔在英之时，收受了价值300万韩元的迪奥包，并被对方用暗藏的摄像头录下涉嫌权力寻租暧昧话语后，一切就都变了。
	根据韩国法律，公职人员配偶单次收受礼物价值不得超过100万韩元，一年内所收受礼物总价值不得超过300万韩元，如有违反，最高可判处3年有期徒刑，并处罚金。
	虽然该牧师很快承认自己系“蓄意挖坑”，甚至那个礼物都是由独家公布视频的网媒“首尔之声”所提供，但经此一役，素以“精明、高大上”人设示人的第一夫人，不免授人以柄。
	正因如此，自2023年12月中旬访问荷兰后，金建希就再未出访。2024年1月腹部手术后，更是从公众视线消失数月之久。当时舆论和分析家一致判断，这是执政党为避免“迪奥门”丑闻波及国会选举而采取的止损策略。
	然而，选举结果表明，这样的止损措施无助于提振执政党选情。因此，在国会选举取胜无望、总统任期内地位无忧的情况下，本就“头铁”的尹锡悦夫妇似乎有些不甘蛰伏，开始“低调重返江湖”。
	4月5日，她公开露面参加了议会选举投票。5月6日，她正式出席了首尔总统府举行的欢迎柬埔寨首相的午餐会，这是她“消失”长达153天后首次正式露面；5月9日，她陪同尹锡悦前往京畿道一寺庙参加活动。
	这一切和陪同出访环环相扣，充分表明了金建希“重返”的决心和执拗。但“低调”也是毫无疑问的。
	参加国会选举投票是每次韩国政客的秀场之一，但此次金建希并未像多数政客夫妇那样，于选举日当天在镜头下高调投票；同时，欢迎柬埔寨首相的午餐会是公开新闻性活动，第一夫人参加难免曝光，但其衣着朴素，始终未发表公开言论。
	此番出访中亚，她穿着品牌不详的浅色套装，拎着品牌不明的帆布手袋，除了若隐若现的腕表外，周身几无“轻奢”亮点。
	身边的尹锡悦也一改“撞色领带、高档套装”的搭配，穿着近来穿惯的一套“工作装”登机。很显然，“重返”和“低调”都是“刚需”，前者关乎总统夫妇的颜面，后者关乎执政党的利益。
	▲资料图：韩国总统尹锡悦。图/新华社
	━━━━━
	“这未免太巧了吧”
	事实上，此次金建希的低调重返，被外界视作尹锡悦夫妇与执政党针对“迪奥门”防守反击策略的一环。
	此前，尹锡悦曾试图以高调、高压的手段正面硬刚反对党和公众的不满压力。不仅在媒体镜头前指责“迪奥门”是“反对党精心营造的政治噱头，意在干扰选举”，还与希望他妥协的铁杆盟友韩东勋反目，更直接动用总统权限否决反对党议员提出的议案，该议案要求对“第一夫人涉嫌参与股票操纵”发起特别检察官调查。
	5月7日，反对党议员再次提出类似议案，由于反对党在议会选举后占据了更多议席，尹锡悦和执政党面对攻势，遭受了更大压力。
	鉴于此，尹锡悦和执政党采用“围魏救赵”之计：日前，执政党议员在国会提交议案，指责前总统文在寅夫人金正淑2018年访问印度时“靡费公帑”，试图“以彼之道，还施彼身”。
	据执政党议员称，金正淑原本并非被邀请对象，但她不但前往，而且调用了通常专供总统和政府高官出访的“空军二号”专机，并享用了大韩航空的“高规格餐饮服务”，其所乘飞机内餐食费用高达6292万韩元，仅次于燃料费6531万韩元。执政党议员称，金正淑不仅安排了4天“奢侈行程”，还特意穿插了不在东道主既定安排之列的泰姬陵之旅。
	对此，反对党举行新闻发布会，称代表团餐费总计仅2167万韩元，飞机餐支出更仅100万韩元。并表示，金正淑“计划对散布毫无根据的言论的议员提出投诉”。
	值得注意的是，尹锡悦曾就“迪奥门”公开道歉。加上此前韩国检察总长下令对“迪奥门”展开调查，这些被认为是总统暨执政党“柔性应对”的部分。
	但正如反对党议员所言，调查令下达后不久，韩国高级检察官就“恰巧”进行大改组。这次改组，负责“迪奥门”的首尔中央地方检察院检察官也在改组之列，而换上的多为尹锡悦亲信，“这未免太巧了吧”。
	虽然目前这些动作仍面临诸多质疑，然而，种种迹象表明，韩国第一夫人的“重返”是不可逆的。而尹锡悦夫妇也并未打算就后者的复出给出像样的解释。
	而执政党诸如针对前第一夫人并翻其旧账等操作，似乎也不太可能干扰反对党和公众对金建希的争议。一如在野党改革党负责人李俊锡在接受媒体采访时所言，第一夫人“并没有对她从公众视野中消失以及随后的回归做出任何解释”。
	最大反对党共同民主党的声明更直截了当：“围绕第一夫人的疑虑没有得到解决，随着首尔中央地方检察院调查此案检察官被尹锡悦亲信取代，公众的愤怒正在增长”，第一夫人“应该面对的是法律。如果她没有什么可隐瞒的，她应该配合特别检察官的调查，并通过道歉直接解决公众的怀疑”。
	另据韩国《朝鲜日报》报道，韩国检察总长李元锡6月11日就“金建希‘无违法行为’”的调查结果回应称，检察机关会根据证据和法律原则对金建希收受名牌包一事继续进行调查。就此去看，如果说一切都在未定之数的话，那么至少有一点是确定的：这事且没完呢。
</body></doc>