<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4944</id><url>https://finance.sina.com.cn/tech/mobile/n/n/2025-06-11/doc-ineztfie7852364.shtml</url><title>9.06英寸超绝手感，红魔电竞平板3 PRO塞下PC级散热+骁龙8至尊版</title><datetime>2025-06-11 20:33</datetime><body>	2025年6月11日，红魔带来行业首款9.06英寸OLED电竞平板——红魔电竞平板3 PRO。凭借行业首发9.06英寸OLED屏、超窄4.9mm四等边设计、骁龙8至尊版、新思触控芯片等技术，实现“更小机身、更强性能、更长续航，更优体验”等突破性升级，重新定义电竞平板行业的性能与体验标准。
	全球首款9.06英寸OLED平板，黄金手感出色观感
	红魔电竞平板3 PRO搭载行业首款9.06英寸屏幕，相比市面主流8.8英寸平板更短，真正实现了横竖持握都更舒适的体验。为实现“小机身、大屏幕”的视觉平衡，采用行业首发4.9mm极窄四等边设计，屏占比高达90.1%，带来舒适的沉浸式体验。
	尤为值得一提的是，红魔电竞平板3 PRO延续手机端备受好评的纯平设计，背面平整零凸起。全CNC航空铝合金一体机身，配合3D微弧边框，带来丝绸般触感。手持时，结合其本身黄金尺寸设计，带来舒适不硌手的握持体验；置于桌面时，平整完美贴合桌面，确保绘画，游戏等场景的操作稳定性。
	相比绝大多数搭载LCD屏幕的平板，红魔电竞平板3 PRO突破性地采用OLED屏幕，得益于这块OLED屏幕，不仅带来了1100nit全局激发亮度等卓越视觉体验，更配备了165Hz高刷新率与超快屏幕响应时间，让游戏操作更加流畅跟手。同时，还与游戏厂商进行联调适配，支持《穿越火线》《金铲铲之战》165Hz模式，无论是激烈的刚枪对决还是策略性的下棋博弈，都能行云流水，助力玩家锁定胜局。
	红魔在护眼上更有新突破。行业首发5280PWM调光+类DC调光为玩家的眼睛保驾护航，更搭载了星盾护眼技术，通过AI环境光感调整优化，过滤蓝光提升68%，视觉疲劳整体降低22%，给玩家带来沉浸式的游戏体验。
	平板外观延续红魔标志性透明设计语言，推出氘锋透明暗夜、氘锋透明银翼两款高辨识度配色，机身背部采用可视化结构，精密电子线路与风扇运转细节清晰可见，运行时联动RGB动态灯效，赛博朋克风格光影变幻极具视觉冲击力。
	性能铁三角+液冷风冷双散热，解锁PC级战力
	红魔电竞平板3 PRO机身小巧，但性能澎湃。骁龙调校，看红魔。其搭载骁龙8至尊版移动平台，配合LPDDR5T及UFS4.1 PRO组成2025年最强平板“性能铁三角”，配合CUBE擎天游戏引擎超频强力调度——安兔兔跑分高达334万。游戏实测下，《崩坏·星穹铁道》极高画质运行，帧率曲线无波动。
	为打造极致游戏体验，红魔带来重磅技术：超竞画质3.0引擎，结合红芯R3 PRO芯片，可将多款游戏超分超帧至2K+120Hz，还与热门游戏深度适配：重磅首发《暗区突围》全场景90Hz光追，以惊艳光影效果，为玩家呈现身临其境的游戏世界；与《三角洲行动》达成深度合作，首发高清画质144Hz，带来行云流水般的操作手感；首发适配《剑灵2》90Hz，操作响应快人一步；此外，在与《鸣潮》的合作中，独家首发支持90Hz；穿越火线手游支持165Hz高刷。
	凭借其强劲性能，红魔电竞平板3 PRO不仅能满帧运行高画质手游，更能解锁跨端娱乐新维度——行业首发内置PC模拟器，让平板秒变游戏主机，支持零门槛畅玩PC游戏，实测可满帧运行《古墓丽影》等3A大作，再搭配新推出的影刃手柄3，带来“掌机+平板”的跨界体验。
	为保证强悍性能的稳定输出，红魔电竞平板3 PRO搭载了PAD魔冷散热系统3.0，核心温度能降27度，同时还采用中置CPU架构，玩游戏时，双手握持区也丝毫感觉不到发烫。其创新的采用行业首款三明治VC架构与行业首款平版液态金属散热技术，使核心温度降低8℃，散热效率提升13%。此外还有涡轮增压风扇，巨大的风量为平板极速散热。多层立体的散热系统，彻底解决运行过热降频的难题。
	超小尺寸却有超大电池，续航突破小平板天花板
	强悍性能的持续释放，离不开大容量电池的能量加持。红魔电竞平板3 PRO搭载的8200mAh电池在同级小尺寸平板里是最大的，能在满帧状态下的《崩坏·星穹铁道》续航可达5.5小时，续航表现碾压同级。
	同规格平板下最强的80W快充，能让红魔电竞平板3 PRO仅需20分钟即可充至50%。全场景充电分离技术搭配充电接口偏移顶部的贴心设计，边充边玩不伤电池，横屏握持时完全不遮挡手部。
	全新新思触控芯片带来2000Hz触控采样率，再创操控新速度
	触控是否灵敏，影响游戏玩家对于胜局的掌控程度。红魔电竞平板3 PRO首发搭载全新新思触控芯片，实现2000Hz瞬时触控采样率，能更快速响应玩家的触控操作，降低触控延迟，提升“跟手性”，配合Magic Touch触控技术，触控延迟再降低70%，触控响应速度再提升30%。针对游戏热区，红魔电竞平板3 PRO还特别进行了灵敏度增强，湿手环境下仍能精准识别操作，解决汗手玩家的后顾之忧。
	REDMAGIC OS 10.5：AI全面进化，从游戏专家迈向生产力工具
	红魔电竞平板3 PRO不仅有亮眼的硬件表现，而且在软件升级突破。全新REDMAGIC OS 10.5系统搭载红魔姬MORA智能体2.0。游戏竞技方面，红魔竞技键可帮助玩家一秒进入游戏空间，还有新增的三大游戏创新功能：AI语音操控秒懂语音指令，即可触发“开枪”、“趴下”等精准操作；AI战术建议助力玩家实时分析战场情况，可根据战局已知信息提供战术指引，提升整局胜率；AI连麦字幕还支持实时翻译，跨国战友沟通无间。
	不仅是游戏神器，还是强效生产力工具。红魔电竞平板3 PRO不仅能满足日常学习办公的多任务处理需求，还支持一屏三开、跨设备文件拖拽与协同编辑，让平板化身为高效的办公学习工具。
	对于电竞主播人群，红魔电竞平板3 PRO还带来了专业对口的“游戏+剪辑” 双场景特殊功能。其搭载的USB3.2 Gen2接口可实现8K/60Hz多规格全场景画质输出模式。直播时，主播可按需切换输出规格以适配不同直播场景，助力流畅游戏、稳定直播；直播结束后，主播还能直接在平板端无缝完成精彩片段剪辑与短视频发布，实现从游戏到内容创作的全程高效衔接。
	强悍的性能与创新的软硬件能力，让红魔成为众多游戏主播的首选设备，也成为众多电竞赛事的指定用机，为职业选手们提供硬核支撑。
	电竞宇宙再扩容，全场景生态装备亮相
	除了平板带给我们的惊喜外，这次红魔电竞宇宙也添加了多款新装备。
	同步推出红魔冰刃磁轴键盘，采用6063航空铝合金CNC机身，搭载蝶翼磁轴，8000Hz有线回报率，实现0.1ms响应延迟，玩家操控手感更上一层楼，首发尝鲜价仅999元。
	还有极具美感的红魔散热器6系列王者荣耀联名款，推出李白、花木兰款散热器，红魔散热器6首销价219元，6 Pro首销价249元。内置刮刮卡，刮开还可随机获得王者荣耀欢庆礼物盒系列游戏道具。
	红魔幻音TWS 2代，赛博朋克设计风带来酷炫科技感。并且它还能做到全链路延迟低至50ms，单次续航8小时，售价399元，满足玩家沉浸式听声辨位需求。
	配备AAC线性马达、六轴陀螺仪与霍尔摇杆的红魔影刃手柄3，除了红魔电竞平板3 PRO，还支持Switch和市面上其他的9英寸以内的平板和手机使用，售价599元，同时还推出红魔幻刃手柄三国志联名版，售价399元。
	备受期待的红魔10S PRO鸣潮联名版已开启火热预约，6月13日重磅开售，联名魅力一触即发！同时活力满满的红魔10 AIR烈焰橙，也将于6月15日10点开启预售，并于6月20日正式发售。狂欢不止如此！红魔10S PRO《斗战胜佛》订制版礼盒即将亮相，以孙悟空的经典元素为主要设计语言，让整机充斥满满的国潮风味！无论是追求IP联名的独特魅力，还是钟情外观亮眼配色，都别错过，速速锁定时间，准备入手你的心动款！
	[首销狂欢+618全系钜惠]
	红魔电竞平板3 PRO首发推出三档配置供用户挑选搭配，国补后还有惊喜价格：
	• 12+256GB首销优惠价：3999元，国补后：3499元
	• 16+512GB首销优惠价：4699元，国补后：4199元
	• 24+1TB首销优惠价：5999元，国补后：5499元
	6月11日，红魔电竞平板3 PRO开启全球首发！在京东搜索红魔电竞平板3 PRO，即可“先人一步”体验新机带来的全新平板体验。不仅如此，还有多重惊喜权益礼包等你开启：首销用户下单即享专属福利Care服务包，白条6期免息，学生认证200元专属优惠，以旧换新至高补贴1000元，京东平台额外赠送B站大会员季卡。此外，红魔还会陆续推出平板配套的磁吸保护壳、钢化膜、手写笔等配件，满足玩家多样化需求。
	618狂欢期间，红魔全系列生态产品，限时直降，以超低福利价惊喜返场，助力玩家轻松实现电竞装备升级。
	此外，还有大家期待的已久的全新红魔游戏本即将登场！搭载顶级RTX 5090、新一代英特尔酷睿Ultra9 HX高性能处理器、英伟达RTX50系列移动端显卡，堪称性能猛兽！从性能、散热、外观等多维度开启红魔游戏本新纪元，敬请期待！
</body></doc>