<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4963</id><url>https://finance.sina.com.cn/money/future/fmnews/2025-06-16/doc-infaesic0396013.shtml</url><title>沪铝7月展望，如何预测和应对逼仓行情</title><datetime>2025-06-16 00:05</datetime><body>	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易

客户端
	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易

客户端
	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易
	来源 |铝课
	编辑 | 陆家嘴大宗商品论坛
	铝课的第一篇文章，去年12月12日写的--《铝价企稳了？》，当时沪铝在20500附近，我们说铝价要跌破2万。过去6个月，铝价依旧是20500附近，同样一个问题，铝价是不是企稳了？（价格展望放在最后）
	先回顾上月展望的文章观点
	整体看震荡，没有大涨，也不会大跌，如果跌的多了，可以考虑建库存，同时也提醒多头逼仓风险。具体内容不过多阐述，有兴趣点击《铝价多空对决》看看梳理的逻辑。
	结合盘面走势，上月中发布行情观点，铝价恰好在20300附近。周五07合约收盘20465，期间最低触及19845。主力资金选择在6月合约交割的时间挤仓，6.11号开始盘面多头增仓明显，放量突破前期压力位。
	个人操作一直是保持低仓位的期货看空，然后配合双卖获取额外收益。抛开主力逼仓这几天，看09-11等受影响较小的合约会更加明显，这一个月来沪铝主要运行在一小型的下行趋势中。
	之前考虑19500附近才参与做多，不仅是各种宏观数据的劈叉，更多还是基于盈亏比。盘面前期触及19300附近企稳，市场在这个价格接货意愿很强，加上中美关税第一次谈判缓和，所以19500附近多单的止损点位很明确，只有200点，行情大概率不会跌破或者程度不深。
	短期的空单同样基于盈亏比考虑，203的压力较强，202+的空单止损只有几十点，下方空间几百点，下跌可以多次止盈来回操作。对于逼仓的可能性就用仓位去控制，毕竟主力不动，你也别动。不少朋友基于我震荡看法多空双收，这一点特别优秀，赚钱就是能力，期货本就是投机，按照自己的想法操作就行。
	行情逼仓怎样跟踪和应对
	最近市场上的传闻很多，各式各样都有，小作文这种事本身就容易受到大家热议。不用去猜测是谁，市场早就给了答案。教大家几个方法来跟踪，一个月前就可以洞悉主力意图。
	逼仓发生的前提条件一定是钱比货多，也就是库存需要足够的低。这里的库存不是社会库存（当然也不能高），更多的还是交易所仓单。因为进入交割月份，这个市场的供给方就是仓单，需求方就是多头资金。只要多头资金大于仓单，那么就形成了逼仓的前提条件。市场上有一个指标叫虚实盘比，只要超过10左右，处于历史高位，结合异常的升贴水情况，就能知道主力资金是哪些人，他们想要做什么。
	单纯从现货考虑，主力资金逼迫下游高位点价，拉高月均价延缓长单交付，同时可以购买市场价格偏低的现货价在盘面高位交割获利。而市场中的套保空单不断被拉升水导致亏损，所以只要库存一直徘徊在低位，就容易存在这种可能性。
	怎么跟踪主力动向？主力资金既然想要通过市场手段拉高价格，那么一定会在盘面中有所异动。6月11号开始，我们看沪铝加权或者主力合约，多头增仓明显（ccl指标可以用来追踪多空持仓），市场开始放量上涨（cjl指标看成交量）。这里已经告诉了你主力资金准备一个月，要开始猛攻了。当然前期的中美二次会谈取得阶段性成果，也是给了主力资金的底气。
	遇到挤仓行情如何应对？对于市场敏感度较高的朋友，可以在增仓的第一根k线就入场追多，止损就在这根k线的最低点。反应稍慢的朋友可以在价格放量突破压力位的时候进场，止损点就在压力位下沿一点。持有空头的朋友，提前预知可能逼仓的情形，结合盘面突破应该严格止损，没必要去猜想是否回落。当然如果持有的空头是远月合约，也可以买入近月构成一个正套结构来应对。
	怎样看逼仓是否结束？供需决定商品的估值水平，但在期货市场，资金决定商品价格，价格总是围绕价值上下波动。单从需求看，下游的抵触心理较强，这里再涨也要接近周线压力区间，可能出现回落。但是预测并不等于现实，挤仓是资金行为，那么也应该用资金行为来观察。主力前期多头增仓进场，如果后续是多头资金减仓回调，这种情形逼仓结束的概率较大，特别是出现一个pinbar形态配合成交放量。做回归的朋友就可以把止损放在pinbar形态的最顶点。
	当下基本面与宏观数据的劈叉，预期与现实不符，该如何判断。
	每周的内部周度复盘中，我们也会跟踪国内外的宏观数据。不管是从ppi，cpi看，通缩格局还在延续，社融数据的表象依旧是政府托底，企业居民扩张意愿下行。进出口数据显示的也是抢出口有限，上半年可能透支部分需求，后期面临阶段性下移。美国数据可能好一点，关税的冲击小于预期，但是进口量也在减少，其中还存在诸多不确定。
	但看基本面数据，库存维持低位去库，统计的表需没有明显的下滑迹象。三方机构和实际调研反馈的下游开工率又是不断下移，市场预期的累库迟迟没有发生，这些偏差的点在哪？
	1．铝水比例问题。这一点说过太多次，基本是行业明牌，这是造成电解铝库存近几年保持低位的核心原因。
	2．供给和需求的区分。铝棒，板带箔，铝合金等企业一方面是市场的供给方，但对于铝水和铝锭来说，应该归咎于需求方。加工产能不断投产，会增加对铝水或者铝锭的需求，即使终端消费不振，但是加工企业的需求增加同样会导致铝锭库存低位。
	3．真实需求与名义需求的不同。这一点是很多企业老板最不能理解的。明明下游都不拿货，问就是各种停产放假，库存却一直去库，价格一路上涨。因为实业老板反馈的是真实需求，但是名义需求中包含了货币，政策，资金需求。例如这次逼仓，主力资金拿钱扫货，他们本身就属于上游集团，配合发货减少，就可以造成阶段性的投机需求增加，推动供需变化。之前写过这方面的知识，有兴趣朋友可以去翻翻看。
	4．反馈信息的真实与表象。对于实体企业老板，利润都是辛苦积累的，绝大部分都勤劳低调，并没有办法去量化好坏。去年盈利100万，今年99万，就会说不好，90万就是很不好。如果盈利超过去年，最多就是还可以，一般般，永远不会说好。
	5．调研对象的局部特征。如果你问华南市场二季度如何，会告诉你如何惨淡，下游不拿货，大企业接连爆雷。但接触华东市场，许多贸易商二季度利润表现较好，除去产业不同外，华东市场普遍二季度参与正套行情较多，获得了可观收益，并且市场需求保持旺盛。当下加工产能过剩，所以下游中小企业利润不断挤压，造成只要问下游，永远悲观的情况。
	6．三方机构统计数据的局限。铝的终端应用非常广泛，我们很难统计到全部的需求情况。同时许多终端企业建立了闭环的贸易体系，不会体现在数据当中。例如部分企业终端销售价格固定，基本测算出自身成本只要低于合适价位就有利可图。所以只要铝价下跌到了他们预期，不会过多在于后期是否继续下跌，直接通过自身供应链拿货。
	7．部分龙头企业产业链完善度，控盘能力较强，数据容易受到影响。
	后续沪铝逻辑梳理
	现实与预期的劈叉，现在的焦灼点在于后续需求是否会崩塌，什么时候市场会开始累库。依据铝课的调研情况，将市场定义为有量无价。价格很大程度会影响需求。旺季不旺，淡季不淡，下游利润微薄，铝价太高情愿停产也不拿货。但是大厂的需求保持稳定，只要价格合适，真实需求和投机需求可以承接。
	所以呈现的铝价走势为：价格下跌+库存去库=反弹，价格上涨+库存累库=下跌。同样思考一个问题，假设7月份铝锭库存开始累库，累库的绝对值会去多少，是否会造成大幅累库，还是继续保持历史低位附近。
	5月份的文章展望，担心中美二次谈判，需要考虑7月9号关税延期结束的反复。仅从目前信息判断，贝森特表态关税可以继续延期，至少关税冲突阶段性缓和，虽然特朗普的政策多变，但当下是利空减弱的局面。
	时间窗口的重要性。我们可以预期6-8月份的需求下滑，宏观利空开始显现。但很少人担心9-10月份的需求。这一点不仅是传统旺季，同样存在我们新增政策和中美货币共振的可能，也就是上面说的名义需求可能提升。
	7月价格展望
	可以再用震荡来描述，毕竟高位可能出现在9-10月份。但是思路上个人希望保持明确。倾向于在后期回调中，寻找低位价格去建立自己的库存，来应对8-10月份的旺季行情。当下07合约受资金影响溢价较高，可以多关注09-11合约，期货价格更贴近真实的市场情况。
	应对思路上，没有绝对的最低点和高点。可以参考周线支撑的位置，回调中分批进行建库，等到期现价差回归正常再用期货换回现货。若出现阶段性累库下跌，可能会是一个好的入场点。
	合理利用工具，如果对于后续看涨，同时又担心价格短期回调。可以多了解场外结构--看涨气囊。这个结构的意义在于牺牲少部分收益换取几百点的容错空间。（这里只做场外结构科普，不做任何买卖建议，期权结构要当心行情反向剧烈波动造成的损失）
	一些思考分享
	1．当下的基本面表现与23年行情相似度较高。23年5月，行情低位企稳，同样处于传统淡季当中，同时库存也创下了历年新低，可能存在一定的借鉴意义。（历史并不代表百分百重演）
	2．伊朗和以色列的冲突，当下冲突可能进一步扩大。虽然市场对于伊朗的信任度较低，若后续冲突越演越烈，对能源供给造成巨大影响，可能会提高海外的生产成本。同时长期影响下，也可能造成市场对于美国后续衰退的担忧。这里不去做地缘政治的分析，只能说保持警醒。
	3．文华商品的月线图，第一个连接点是我们供给侧改革，第二个连接点是疫情后的中美共振。目前接近月线支撑位，是否会有一些引导性的供给侧政策出来，毕竟之前政府多次强调了内卷危害。对于部分长期过剩，价格低于成本的品种要保持关注。
	所有观点，仅供参考，不作为买卖依据，只是个人思考分享。
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>