<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4976</id><url>https://news.sina.com.cn/c/2024-05-07/doc-inauipap1039142.shtml</url><title>6家拟IPO券商业绩出炉：4家双增，2家双降</title><datetime>2024-05-07 02:04</datetime><body>	每经记者 陈晨 每经编辑 彭水萍
	4月初，锦龙股份发布公告表示，参股公司东莞证券因暂缓提交IPO（首次公开募股）申请文件中记录的财务资料，于2024年3月31日起东莞证券IPO审核进入中止状态。
	《每日经济新闻》记者发现，不仅是东莞证券，在审的6家IPO券商中，除了渤海证券，其余5家都是因发行上市申请文件中记载的财务资料已过有效期，需要补充提交的原因而进入中止状态。
	目前，这些在审IPO券商已经披露了2023年年报。据记者统计，从增长情况看，财信证券、渤海证券、开源证券、华宝证券实现营收、净利双增；其中渤海证券营收增长最高，华宝证券净利润增长最高。相反，东莞证券、华龙证券营收、净利双降。
	去年营收均超过10亿元
	从营收角度看，目前在审的6家IPO券商，2023年的营收均超过10亿元。其中，财信证券和开源证券表现尤为突出，营收分别高达36.46亿元和30.61亿元。紧随其后的是东莞证券和渤海证券，二者的营收也分别达到21.55亿元和21.01亿元。华宝证券和华龙证券的营收则分别为12.22亿元和11.97亿元。
	净利润方面，财信证券2023年凭借8.58亿元的净利润居于6家券商榜首。渤海证券、东莞证券和开源证券也表现不俗，净利润均超过6亿元。相比之下，华龙证券和华宝证券的净利润则分别为3.04亿元和1.98亿元。
	从业绩变动情况而言，6家券商中有4家实现营收、净利双增，分别是财信证券、开源证券、渤海证券和华宝证券。
	具体而言，渤海证券营收增速最高，同比增长48.39%；其次是华宝证券、开源证券，二者营收也分别增长约16%，另外财信证券稳步增长8.61%；与之相反的是，东莞证券、华龙证券的营收却出现下滑，二者分别同比下滑6.26%和10.93%。
	净利润增速方面，华宝证券以51.39%的同比增长率领跑；渤海证券紧随其后，净利润同比增长35.27%；同时，开源证券、财信证券也表现出强劲的增长势头，分别增长20.91%和11.48%。东莞证券、华龙证券不仅营收同比下滑，二者的净利润也同样出现下滑，分别同比下滑19.7%和27.88%。
	记者了解到，渤海证券营收之所以增速最高，与其自营业务收入显著增长密不可分。在渤海证券2023年的营收中，证券自营业务达到 7.15 亿元，同比大增238.19%，占比约34%，是渤海证券的第一大收入来源。紧随其后的是证券经纪和期货业务，两者各自占比约19%，各业务条线发展态势较为均衡。
	记者还了解到，2023年，渤海证券股票投资收益率大幅跑赢市场。固收和创投两个部门的债券投资收益率均排在全市场可比基金的前1%；股转做市成交金额同比增长284%，市场排名较2022年提高18个位次。
	华宝证券的净利润增速之所以领先，与其各业务收入均实现同比增长密切相关。在华宝证券的四大业务收入中，第一大收入来源依然是财富管理业务，2023年该业务实现营收6.87亿元，虽然同比仅增长6.53%，但占据了营业总收入的56%。
	华宝证券在2023年年报中表示，公司财富管理业务战略性指标规模大幅提升。公司财富管理定位买方业务、建设买方投顾视角，重点推出“低波时代”基金投顾组合。2023年引入私人财富团队，为公司长期财富管理能力建设奠定基础。
	券商IPO进程并非易事
	由于IPO进程以及股权转让等原因，东莞证券也因此备受关注。然而，2023年东莞证券营收、净利双降，东莞证券在2023年年报中表示，主要是受市场行情和佣金率影响，证券经纪业务收入同比减少，且受市场IPO及再融资节奏放缓影响，投行业务收入较上年有所下降。
	同样是“双降”的华龙证券，其各项业务中，资产管理、投资银行业务收入均同比下滑超过70%。不过，华龙证券自营业务收入表现可观，同比大增187.67%。
	IPO进程并非易事，券商的上市之路同样如此。以前述东莞证券为例，2015年6月东莞证券IPO申请即获受理，直到2022年2月过会，历时近7年，在全面注册制实施后，东莞证券从原来的过会状态转为新受理状态，需重新接受注册制下主板的IPO审核，至今未有进一步进展。
	同样，渤海证券的IPO历程也不短。据了解，渤海证券于2016年启动上市工作后，主要受制于公司历史上国有股转让中存在十次国有股权转让未办理国有资产评估及评估结果备案的情形，上市工作一度处于停滞状态。直到市国资委于2019年11月出具批复文件，确认渤海证券涉及的国有股权形成及变动情况真实、有效，产权清晰，归属明确，不存在重大纠纷。
	2021年，渤海证券扫清了制约首发申报的若干障碍，成功化解了诸个历史遗留问题，首发上市工作迈出关键一步。
	上交所信息显示，渤海证券于2023年2月24日向上交所递交了申请材料，并于3月1日获得上交所正式受理，顺利实现了注册制下的项目平移。同年3月17日，渤海证券取得了上交所的审核问询函，并已根据上交所的指导意见将问询回复报送至上交所。
	《每日经济新闻》记者获悉，期间，监管机构高度关注公司股东高比例股权质押问题。记者获悉，针对前述问题，渤海证券推动股东单位根据不同情况实施分类处置，压降工作取得突破性进展，股东股权质押比例由2023年初的34.79%降至目前的8.14%。
	此外，对于外界较为质疑的高管变动频繁问题，记者也了解到，2021年至今，渤海证券市场化招聘了4名高级管理人员，目前均在任。
</body></doc>