<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4987</id><url>https://finance.sina.com.cn/jjxw/2025-06-15/doc-infaeftf8566083.shtml</url><title>以伊冲突升级 全球油价影响几何？ 专家：短期内国际油价将震荡走高</title><datetime>2025-06-15 20:17</datetime><body>	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易

客户端
	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易

客户端
	热点栏目

自选股
数据中心
行情中心
资金流向
模拟交易
	每经记者|张韵    每经编辑|程鹏 文多
	据央视新闻报道，当地时间6月13日凌晨3点20分许，以色列对伊朗发动大规模空袭，德黑兰市区响起连续爆炸声，伊朗境内数十个与核计划及军事设施相关的目标遭到打击。
	本次袭击是以伊两国在2024年进行两轮直接军事对抗之后，今年的第一轮直接军事冲突。
	6月14日，以色列和伊朗的冲突进一步恶化。以军除了攻击伊朗的核设施及军事设施外，还开始轰炸伊朗的石油设施，并宣称暗杀了更多伊朗军方高官和科学家。伊朗一天之内向以色列发射超过200枚导弹，伊军方还说“战争规模将会在未来几天内持续扩大”，正在计划对中东地区的美军基地开展打击。
	新华社图
	在避险情绪升温背景下，伦敦现货金价大幅拉升，一度突破3400美元/盎司关口。中东局势骤然升级令国际油价再度冲高，截至上周五收盘，WTI纽约原油期货涨7.55%、布伦特原油价格日内涨8.39%。
	与此同时，受中东地区石油供应中断预期影响，A股航运板块也迎来逆势拉升，截至13日收盘时，凤凰航运（SZ000520，股价5.27元，市值53.3亿元）涨停，中远海能（SH600026，股价10.75元，市值 512.9 亿元）、招商轮船（SH601872，股价6.61元，市值533.7亿元）等涨超6%。
	以方行动：致伊美第六轮核问题谈判取消
	以色列对伊朗发动大规模空袭后，伊朗展开反击，双方冲突升级。
	据央视新闻报道，当地时间6月14日，伊朗最高领袖哈梅内伊的高级顾问、伊朗国家最高安全委员会秘书阿里·沙姆哈尼当天因伤势过重离世。此前，沙姆哈尼在以军的袭击中受重伤。
	当地时间14日晚间，阿曼外交大臣巴德尔表示，原定于15日举行的伊朗和美国的第六轮核问题谈判将不再举行。他同时强调，外交与对话依然是实现持久和平的唯一途径。4月以来，美国与伊朗围绕伊朗核问题的多轮间接谈判没有取得进展。据伊朗国家电视台13日报道，伊朗方面将不出席原定15日在阿曼举行的第六轮伊核问题间接谈判。
	以色列国防军发言人戴弗林当地时间14日表示，超过70架以色列空军战斗机参与了在伊朗首都德黑兰的夜间行动。
	他表示，当地约有40处设施成为目标，包括防空系统和相关设备。在行动期间，以军战斗机和无人机在德黑兰上空飞行了约两个半小时。戴弗林补充道，由于最初的打击消除了伊朗防空系统的威胁，数十架飞机得以在德黑兰上空“自由飞行”，并称这是以色列空军迄今为止在伊朗境内行动最深入的地区。
	以色列国防军当天还称，迄今为止，以色列空军的战斗机已在伊朗境内击落了数十枚瞄准以色列本土的导弹，使其无法发射。
	伊朗塔斯尼姆通讯社14日报道称，伊朗防空部队当天在伊西部击落一架侵入领空的以色列F-35战机。报道还说，遭击落战机的飞行员已弹射逃生，目前下落不明。以色列方面尚未对此作出回应。
	伊朗媒体13日晚报道称，伊朗防空部队当天击落了两架以色列F-35战机，并俘获一名飞行员。以色列国防军发言人随后否认。伊朗塔斯尼姆通讯社14日在社交媒体发布了据称是被伊朗击落的一架以色列F-35战机残骸照片。
	伊朗警告：美英法不要向以色列提供支持
	当地时间14日，伊朗警告美国、英国和法国不要向以色列提供支持，否则伊朗方面会将以上国家的军事基地和船只视为目标。
	据新华社报道，美国总统特朗普13日承认，美国事先知道以色列将袭击伊朗。特朗普在接受媒体电话采访时说：“我们什么都知道。”此外，以色列13日打击伊朗核设施前夕，五角大楼附近披萨店订单激增，由此可以推测美国国防部人员在大规模加班，进而推断美国国防部或事先知晓以方打击计划。
	从当地时间6月13日凌晨开始，以色列对伊朗多地持续发动大规模空袭；伊朗自6月13日晚也开始对以色列展开多轮导弹打击及无人机袭击，双方冲突急剧升级。
	据法新社耶路撒冷6月13日报道，以色列国家安全顾问察希·哈内格比13日在伊朗军事和核地点遭袭后说，以色列目前没有把伊朗的政治领导层作为袭击目标的计划。哈内格比对以色列电视十二台说，关于伊朗最高领袖“哈梅内伊和他的人……目前没有杀死他们的计划”。
	市场冲击：短期内国际油价将震荡走高
	伊朗国家石油公司发表声明称，当天以色列方面对伊朗发动的袭击并未导致该国任何炼油设施和石油储存设施遭受损害。目前，这些设施的运营和燃料供应工作仍在持续稳定地进行当中，没有中断。
	但市场对地缘政治紧张局势持续加剧的担忧并未消散。
	金联创原油分析师韩正己在13日向《每日经济新闻》记者表示，伊朗是石油输出国组织（OPEC）中的第三大产油国，还掌控着中东最重要的石油通道——霍尔木兹海峡。该海峡承担着全球近40%的石油出口供应，一旦伊以冲突造成该海峡封闭，势必在短时间内大举推高原油价格。
	“此次以色列的袭击对伊朗的伤害，比去年伊朗大使馆遇袭时更严重、更直接。”韩正己认为，中东紧张局势升级、中美经贸磋商达成措施框架、市场进入夏季需求旺季等多重因素将对油价起到支撑作用。受此影响，短期内国际原油价格或有继续震荡走高的空间。
	谈起伊以局势升温这一黑天鹅事件对原油市场的影响，海通期货研究所航运组负责人雷悦结合原油月差表现分析说，截至6月13日收盘，WTI原油月差暴力反弹至7.2美元，其中近月合约大幅上行暗含了局势不确定性下的预期差；另外，远月合约则代表了事件平复后的实际供需差。
	“一方面，原油本身具备地缘属性；另一方面，中东地区作为全球关键的石油供应和出口地，任何不利动荡无疑都是油价大幅飙升的导火索。”雷悦向记者表示。
	韩正己建议，考虑到当前国际上不确定性因素持续增加，企业可以加强与其他产油国——如俄罗斯、一些拉美国家、部分非洲国家的能源合作，布局更多海外能源基地以分散风险，避免对单一来源的依赖。
	专家分析：对油运、集运费用有什么影响？
	回顾历史，可以看到一些冲突事件如何影响油价。
	2022年俄乌冲突爆发时期，油价最高飙涨至130美元/桶，中东-中国航线VLCC超大型油轮日租金最高达10万美元/天，俄罗斯航线的阿芙拉型油轮运价甚至达到20万美元/天以上，创下历史新高。
	1984年至1988年的两伊战争时期，霍尔木兹海峡虽然未完全关闭，但通航船只大量受袭，通航风险大幅飙升，使得油轮运费因战争保险溢价和绕行成本上升等因素，涨幅高达50%~100%。
	基于此，雷悦认为，若霍尔木兹海峡被封锁，预期造成的影响不亚于俄乌冲突爆发时。他详细分析说，伊以冲突将扰乱全球原油供应贸易秩序，进而推涨市场恐慌情绪，无论是油价还是原油运价，将被注入充足的溢价部分。对于油价来说，这些溢价部分将是供应短缺和船运瓶颈，对于原油运价来说，这些溢价部分是战争风险和绕行成本。
	13日，招商轮船董秘孔康向《每日经济新闻》记者表示：“个人感觉伊朗（这一）因素出现变化可能有利于油轮需求结构改善，从而‘利好’对后市原油运价的预期。”
	孔康还表示，从目前了解到的信息及历史情况看来，霍尔木兹海峡被封锁、波斯湾石油出口持续受阻的概率很低。
	另有业内人士表示，除了造成原油和原油运价的风险溢价大幅提升外，地缘冲突引发的连锁反应也在成为集运市场中运价上涨的重要推力。
	雷悦告诉记者，可从两个角度评估伊以冲突对集装箱运价的影响：第一是考虑直接受关联的中东航线；第二是看霍尔木兹海峡风险升级后，是否会危及相关集装箱船舶的安全问题。
	由于目前集运欧线均选择绕行好望角，雷悦认为，这一航线上的船舶受攻击可能性偏低，而中东航线的集装箱船风险更大——尤其是有以色列背景的船只。但中东航线本身体量规模较小，很难带动主干航线运价形成普遍性的共振效应。后续可关注阿拉伯湾、阿曼湾和霍尔木兹海峡等地区是否会出现针对特定船舶的军事打击活动。
	孔康目前在关注伊朗原油生产和出口能力是否受到影响，也关注OPEC国家是否会继续增产和增加海运石油出口。孔康认为，混乱的局势通常对航运业构成短期利好，但市场需辨证地看任何事件冲击，它也存在一些后续向利好或利空转化的可能性。
	新浪合作大平台期货开户 安全快捷有保障
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>