<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4998</id><url>https://finance.sina.com.cn/wm/2025-06-14/doc-inezzfqs0137076.shtml</url><title>最新召回！涉及这些品牌</title><datetime>2025-06-14 11:02</datetime><body>	转自：中国消费者报
	6月13日
	市场监管总局
	发布最新召回通告
	这些车辆将被召回
	一起来看
	北京奔驰汽车有限公司召回部分国产EQC汽车
	日前，北京奔驰汽车有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
	召回编号S2025M0092I：自2025年9月27日起，召回生产日期在2018年11月30日至2022年9月17日期间的部分国产EQC汽车，共计13447辆。
	本次召回范围内部分车辆，由于电池管理系统软件设计原因，高压电池在极端情况下可能发生热失控，可能导致车辆起火事故，存在安全隐患。
	本次召回活动是在国家市场监督管理总局启动缺陷调查情况下开展的。受调查影响，北京奔驰汽车有限公司将通过授权经销商升级受影响车辆的电池管理系统软件，以消除安全隐患。
	为了确保用车安全，在正式召回措施实施之前，建议用户将车辆的充电上限设定为不超过80%。
	北京奔驰汽车有限公司将通过挂号信等方式通知有关用户此次召回事宜。用户可以通过座机或手机拨打服务热线：400-818-1188咨询（服务时间为周一至周日，全天24小时）。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn、www.recall.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC），了解更多信息，反映缺陷线索。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司、北京奔驰汽车有限公司召回部分进口和国产汽车
	日前，梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司、北京奔驰汽车有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
	召回编号S2025M0090V：自2025年6月13日起，召回生产日期在2023年4月25日至2023年8月17日期间的部分国产C级和GLC SUV汽车，共计252辆。
	召回编号S2025M0094V：自2025年6月13日起，召回生产日期在2023年2月8日至2023年10月10日期间的部分进口S级和EQE汽车，共计257辆。
	本次召回范围内部分车辆在之前的召回维修中使用了不正确的保险丝盒，可能导致与其相关联的系统出现故障，车辆可能失去动力，约束系统、仪表显示等受到影响。此外，不能排除起火风险，存在安全隐患。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司、北京奔驰汽车有限公司将通过梅赛德斯-奔驰授权经销商，为召回范围内车辆免费检查受影响的保险丝盒，如果零部件号有误则进行更换，以消除安全隐患。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司、北京奔驰汽车有限公司将通过挂号信等方式，通知有关车主此次召回事宜。用户可以通过座机或手机拨打服务热线：400-818-1188咨询（服务时间为周一至周日，全天24小时）。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn、www.recall.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC），了解更多信息，反映缺陷线索。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司召回部分进口A级、CLA和GLA汽车
	日前，梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》和《机动车排放召回管理规定》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
	召回编号E2025M0087V：自2025年6月30日起，召回生产日期在2020年12月2日至2022年12月12日期间的部分进口A级、CLA级和GLA级汽车，共计2151辆。
	本次召回范围内的部分车辆，由于生产制造问题，涡轮增压器涡轮外壳上的喷嘴形状可能不符合规范，在特定驾驶条件下无法满足排放相关要求，可能存在排放危害风险。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司将通过梅赛德斯-奔驰授权经销商，为召回范围内的车辆免费更新发动机控制单元软件，以消除排放危害。
	梅赛德斯-奔驰（中国）汽车销售有限公司将通过挂号信等方式，通知有关车主此次召回事宜。用户可以通过座机或手机拨打服务热线：400-818-1188咨询（服务时间为周一至周日，全天24小时）。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn、www.mee.gov.cn、www.recall.org.cn、www.vecc.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC、机动车环保），了解更多信息，反映缺陷线索。
	一汽-大众汽车有限公司召回部分速腾汽车
	日前，一汽-大众汽车有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
	召回编号S2025M0101I：自2025年7月15日起，召回2018年9月1日至2019年8月19日期间生产的部分速腾汽车，共计202662辆。
	本次召回范围内的车辆，因轮速传感器外壳材料防潮性能不足，在高温、高湿环境下长期使用车辆，水或潮气可能浸入内部芯片，导致轮速传感器信号超差，防抱死制动系统（ABS）、电子车身稳定系统（ESP）等部分功能停用，存在安全隐患。
	本次召回活动是在国家市场监督管理总局启动缺陷调查的情况下开展的。一汽-大众汽车有限公司将委托一汽-大众授权经销商，对召回范围内的车辆免费更换优化后的轮速传感器，以消除安全隐患。
	一汽-大众汽车有限公司将通过挂号信等方式通知相关车主召回事宜。用户可致电大众品牌客户服务热线：400-817-1888，了解此次召回的详细信息。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn、www.recall.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC），了解更多信息，反映缺陷线索。
	中国消费者报新媒体编辑部出品
	来源/市说新语
	编辑/裴莹
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
	海量资讯、精准解读，尽在新浪财经APP
</body></doc>