<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>502</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-11/10430271.shtml</url><title>安徽合肥：文明一座城，向上新力量</title><datetime>2025-6-11 15:10:00</datetime><body>	合肥，再迎一场国字号盛会。
	6月10日，以“汇聚网络正能量引领时代新风尚”为主题，2025年中国网络文明大会在合肥开幕。
	值得一提的是，这也是该“国字号”大会首次在长三角及中部地区举办。
	‌网络空间是亿万民众共同的精神家园。网络文明是新形势下社会文明的重要内容，是建设网络强国的重要领域。
	作为长三角城市群副中心城市，合肥也可谓因“网”而红：“产投之城”“芯屏汽合、急终生智”“双万城市”(万亿GDP、千万人口)等一众网络热词频频“出圈”。
	细究上述热词，根植的是合肥“科里科气”的科创气质。科创赋能合肥高质量发展，又因“网”生发出向新、向善的力量。
	这种“化学反应”何来？答案，深嵌于巢湖之滨的城市肌理。
	向善之城
	网络空间的文明，源自一城向善的主流价值观。
	作为连续四届的全国文明城市，“善”是合肥流淌的血脉。全国道德模范、中国好人数量领跑全省、位居全国前列，汇聚向善力量，“好人之城”便是注脚。
	流量向善，方能长流。合肥深谙此理。
	线上，以“评”善之力引领精神。安徽首个市级融媒体网评栏目“皖中评”五载耕耘，2500余篇评论、超2亿阅读量，汇聚专家、学者、青年才俊，发出拨云见日的理性强音。
	线下，“行”善之实紧随其后。蜀山区约200名网络志愿者活跃传播文明；庐阳区、肥西县村书记变身“带货主播”，宣传乡韵、助农增收；南门小学教师“云端”支教，让山村孩子共享名校资源。
	更值一提的是，这份“善”行由合肥跨越山海，惠及833所学校。“AI筑梦基础教育”项目自合肥出发，两年多覆盖12省45县区，投入智能设备价值超3200万元，让教育薄弱地区插上信息化翅膀。该项目入选2024年网络公益行动优秀网络公益项目典型案例。
	法治是网络文明基石。只有构建清朗网络空间，这份善意才有保障。近年来，合肥重拳治网，建辟谣平台、设侵权举报专区、多部门联动执法，仅2024年清理有害信息7万余条，重点整治暴力、欺凌、谣言。
	新时代青年是肩负重任的“强国一代”，也是网络空间的“原住民”，最需向善之力。
	为此，首次推出青少年文明上网主题原创歌曲及MV《七彩之约》；首次发布合肥市青少年网络文明公约；建成建强安徽(合肥)12355青少年服务台，集成热线接听、来电追踪、记录存储及数据分析等功能，实现“求助—响应—解决”闭环管理……合肥以网育人，以网促人。截至去年底，全市涌现全国“新时代好少年”1名、省级9名、市级249名。
	从身边好人到线上志愿，从评论引领到公益辐射，从法治护航到青年传承——合肥正以网络为弦，拨动向善之音，让城市的温暖注脚，深深烙印于新时代的脉搏之上。
	向新之城
	互联网加速数据流通，也助力数据共享，由此，智慧城市应运而生。
	近年来，合肥城市之间“生长”出一个无形的“城市大脑”，它以海量数据为血液，以智能算法为神经，重塑城市的运行逻辑与治理模式，驱动科创之城苟日新，日日新，又日新。
	瞧，合肥市公安局交警支队交通指挥中心大屏上，实时跳动着全市交通数据。平均每天约1.4亿条的信息形成庞大的城市交通感知体系。“交通超脑”分析着海量数据，进而生成智能交通拥堵报告，优化城市通行。
	据悉，通过AI算法动态调整信号配时，合肥实现179条涉及862个路口的绿波道路，长度达到306.03公里。联网路口绿波覆盖率为27.56%，干线平均行车速度提升34.5%。
	而这只是合肥“城市大脑”赋能城市治理与便捷民生的冰山一角。
	看，在经济发展领域，“一张图”助力产业布局优化和经济指标监测；在应急调度中，它为突发事件的快速响应和协同处置提供有力支持；在生态环境保护上，“一张图”助力环境质量监测和污染治理；在基层治理领域，创新构建四级一体化矛调信息化平台，构建起矛盾图谱、智能预警风险、精准推送化解方案等，高效化解矛盾24万余起。
	群众真切感受幸福，智慧城市才有生命力，才愈加文明。
	自2024年起，合肥整合48个部门的312个政务服务事项，上线36个“高效办成一件事”事项，截至今年5月底，累计办件量超27万件。
	在合肥包河区义城镇，一位老人突发不适，轻按床头紧急按钮——预警信息秒达指挥中心，工作人员即刻响应，老人得以迅速送医。这背后得益于该镇依托“物联网+大数据”织就的安全网，实现老人需求“一键表达”、服务“一键送达”。
	近年来，合肥累计建成并运营44个智慧养老服务综合体，依托“一体化资源统筹、一站式综合服务、一门式服务窗口、一网式信息管理”的智慧康养中心，为老年人提供日间照料、助浴、助餐、居家康复护理等全方位养老服务。
	万物互联赋予城市智慧，而智慧则让城市拥抱新未来。
	向上之城
	数智赋能，城市向新，产业向上。
	6月3日，万里之遥的日本大阪世博会中国馆“安徽活动日”上，合肥人工智能链主企业——科大讯飞在核心展项“AI孙悟空”的基础上，携AI国画书法机器人、科大讯飞AI学习机、讯飞同传及讯飞翻译机等多项前沿技术登场。
	世界舞台，合肥人工智能企业秀了一把“肌肉”。
	当前，AI技术与互联网加速融合，引领科技创新。合肥率先布局人工智能产业，集聚入库企业813家，培育科大讯飞、华米科技等一批行业领军者；建成77个省级以上创新平台，其中国家级重点平台5座。
	2024年，合肥获批成为国家新一代人工智能产业重点布局城市和全国首批数据标注基地建设任务城市，成为全国唯一“双战略”叠加之城。
	值得一提的是，受益于人工智能等新一代信息技术的赋能，合肥产业动能不断加速。
	以新能源汽车为例。近年来，合肥市着力推动新能源汽车产业向智能化、高端化方向加速转型，2024年，全市新能源汽车产量达137.6万辆、同比增长84.5%，“新三样”出口增长3.3倍，入选首批“车路云一体化”试点城市，成为全国唯一的“四试点”城市。
	此外，超大规模智算平台“飞星二号”投入使用，“羚羊”工业互联网平台连续3年入选国家级“双跨”平台，“智改数转”引领合肥传统产业转型高端化、智能化、绿色化。目前，合肥已有6家“灯塔工厂”，位居全国第3位。
	同样“点燃”的还有文化创意产业。
	日前举行的第二十一届中国(深圳)国际文化产业博览交易会上，首次亮相的紫云山(包河)文化创意产业园携十多家企业参展，AI眼镜、AI创作等众多创意产品，是合肥科技与文化激荡交融的缩影。
	据悉，到2027年，创意园区产业规模突破千亿，规上企业超200家，力争建设成为在全国具有重要影响的一流文化创意产业园区。
	产业新动能，城市新引擎。
	2024年，合肥全市生产总值达13507.7亿元，跻身全国前20；今年一季度，合肥以6.6%的GDP增速居全国27座万亿城市第二。最新公布的新一线城市榜单，合肥排名上升4位，创历史新高。
	亮眼数据勾勒着合肥高质量发展的轨迹。
	从向善、向新到向上，恰如2025年中国网络文明大会的主题活动——“科技·点亮文明时空”。选择合肥，恰是科技点亮了一座城的星河坐标：当创新星火燃动向善的温度，当数据脉搏奔涌向上的力量——这里，正以文明为尺，丈量着数字时代的星辰浩瀚。(人民网陶伟)【编辑:梁异】
</body></doc>