<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>52</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/06-09/10429188.shtml</url><title>数字时代儿童发展：以“四大支柱”筑牢成长根基</title><datetime>2025-6-9 18:16:00</datetime><body>	2025年5月15日，经济合作与发展组织(OECD)发布了《数字时代儿童的生活如何？》报告。该报告基于最新跨国统计数据，全面描绘了数字技术在学习方式、社交互动和身心健康等方面给儿童带来的机遇，也警示了潜在的风险。一方面，我们不能一味断绝数字技术、无视机遇；另一方面，我们不能简单地以“船到桥头自然直”的心态应对风险。只有全社会共同努力构筑“四大支柱”，才能帮助儿童成功适应数字生活。
	数字技术为儿童带来了多方面的机遇。首先，数字技术提供了丰富的学习机会。短视频等数字平台为青少年用户提供了多领域知识内容，为孩子们发展问题解决能力、主动探索精神、批判性思维和创造性表达提供了广阔空间。报告数据显示，84%的15岁学生会利用数字技术获取实用知识，大约七成的15岁学生会利用业余时间创作或编辑个人数字内容，如视频、计算机程序等。
	其次，数字技术有可能极大赋能儿童的认知发展和学习。2024年，《自然》杂志子刊《自然-人类行为》发表的一篇荟萃分析研究发现，数字APP教育性越强、家长陪伴越多，孩子的读写能力就越强。这项研究整合了102篇相关领域的证据，揭示了数字技术在儿童教育中恰当使用就可以起到积极作用。即使是学龄前儿童，在父母等监护人提供引导和互动的条件下，观看教育性强的辅助学习短视频，例如英语学习类短视频，也可以有效提升其早期语言能力、扩大词汇量，促进读写技能萌发。
	第三，数字技术有望促进孩子的社交能力、幸福感和心理健康。它为青少年提供了表达自我、结识新伙伴的平台。报告显示，在经济合作与发展组织的成员国中，40%的11-15岁青少年有在网上结识的朋友，每周至少与网友联系一次或更频繁。此外，据2023年Angelini等人发表在《当代心理学》上的研究，对于那些在现实生活中可能感到孤立或边缘化的儿童和青少年，比如有身体缺陷的孩子，在保证安全的前提下，在短视频平台发布作品、记录生活点滴可能成为他们寻找信息、获得情感支持、认同感和归属感的重要渠道。
	在当今时代，数字技术在儿童群体中呈现出普及程度高、使用低龄化等特点。然而，数字技术的影响难以一概而论，存在巨大个体差异。对于如何更有效地保护和促进数字时代儿童发展，报告倡导全社会共同努力，建立“四大支柱”的综合政策框架。
	支柱一：健全法律政策治理框架，强化数字服务提供商责任，构建儿童数字安全网的基石。政府首先应制定和执行强有力的法律法规，明确社交媒体平台、游戏开发商、在线内容供应商等在保护儿童方面的责任和义务。例如，保护儿童数据隐私、防止儿童接触非法和有害内容、防治网络欺凌等。其次，应推动落实“安全始于设计”理念，确保数字服务提供商在产品和服务初始阶段充分考虑儿童保护。第三，需要关注和监管新兴技术的伦理规范。通过支持前瞻性研究，针对新兴技术，识别和评估儿童可能面临的独特风险，例如深度伪造技术滥用等，及时跟进制定相应伦理准则和监管措施。最后，应加强跨部门协作与国际合作，形成国内外“全政府”合力治理。
	支柱二：学校大力提升儿童数字素养。例如，在课程更新上，将数字素养与媒介素养教育融入课程，培养儿童的数字技能和责任意识。在教师支持上，为教师提供关于数字技术应用、网络安全教育、以及如何引导学生应对风险方面的持续培训。在校园安全环境创设上，营造积极健康的校园数字文化，制定清晰的使用政策，以平衡数字技术在辅助学习上的作用与可能造成的课堂干扰，并积极预防和有效处理校园内的网络欺凌事件，为学生提供安全、支持性的学习环境。
	支柱三：父母等监护人主动构建家庭防护网。近日，北京师范大学联合抖音发布了《青少年短视频健康使用家长指南》，就指出家长的参与极其重要。首先，家长需理解并积极获取指导，了解儿童数字化技能发展的阶段性特点、适合不同年龄儿童的数字活动内容，学会识别和应对风险。其次，家长和孩子需持续进行开放、平等的对话，共同制定设备使用规则，避免无效地单方面限制和禁止。第三，家长应给予充分陪伴与互动，如以孩子感兴趣的视频为聊天切入口，建立共同语言。第四，家长自身也要不断提升数字素养，做孩子健康的数字生活榜样和有能力的指导者。
	支柱四：充分吸纳与尊重儿童的观点和经验。政府、社会、学校和家庭都应根据儿童年龄和成熟度，创造和保障儿童参与到与其相关的政策制定、产品设计和服务评估过程中。特别需要关注在数字生活中处于不利地位的群体，如边远地区儿童、农村留守儿童、家庭贫困儿童，听见他们的声音，考虑他们的需求。(作者：刘洁含系北京师范大学研究助理，发展与教育心理学博士；陶沙系北京师范大学教授，中国心理学会常务理事，发展心理专业委员会主任)【编辑:张子怡】
</body></doc>