<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>520</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/06-11/10430234.shtml</url><title>夏季养生祛湿 注意“五做五不做”→</title><datetime>2025-6-11 14:20:00</datetime><body>	夏季天气炎热、雨水较多
	再加上喝冷饮、吹空调
	湿气很容易侵入人体
	如何祛湿？五做五不做
	一起了解↓
	为何一到夏天就湿气重？
	我们常说的“湿气重”，其实是人体的水液代谢出了问题。相对来说，一年四季中，夏季湿气更容易侵入人体，更需要祛湿，主要原因有以下三点：
	①夏季雨水较多，天气潮湿，衣服变潮湿后，湿气容易侵入人体；
	②夏季容易出汗，人长时间待在空调房中，容易造成寒湿之邪侵袭入体；
	③夏季吃的饮食偏凉性，冷饮、凉菜等摄入多，也容易造成寒湿侵入体内。
	湿气分为外湿与内湿。外湿通常是外部气候潮湿，涉水、淋雨等侵袭人体所导致；而内湿往往指痰湿，与体内脏腑功能有直接关系。
	人体中，主水液代谢的脏腑主要为肺、脾、肾，当这3个脏腑出现一些功能障碍时，水液就会停滞，时间长了就会形成所谓的“痰”。中医常说“瘦人多火，肥人多湿”，肥胖人群大多存在痰湿困阻问题，会出现脾虚、困倦、乏力、舌苔腻、身体沉重等症状。
	五个“加湿”行为
	千万要停下！
	很多时候，我们不经意间的生活习惯，都会成为身体的“加湿器”。想要养生，先从改善这些习惯开始↓
	01偏好肥甘厚味
	肥甘厚味是指辛辣油腻、甜腻的精细食物，或者味道浓厚的食物，比如肥肉、油炸食品、甜食、麻辣火锅等。过量食用油腻食物会伤害脾胃，降低其运化能力，从而助长湿气生成，停留在体内。
	02贪食生冷
	贪食生冷、饮酒及饮食不规律的人群，更容易生湿，以致脾胃功能变差，运化水湿的能力下降，使湿气在体内停留。
	03洗澡后不及时擦干身体、头发
	湿邪从体表侵入后，与内湿结合，会加重痰湿困阻的症状。洗澡后，要及时、充分擦干身体，包括脚，并及时吹干头发，头发还湿着时不要入睡。
	04久坐不动
	运动少的人，经常会出现身体沉重、四肢无力等湿气重的表现。越是不爱运动，体内的湿气就会越多。坚持运动可有效加快血液循环和新陈代谢，促进湿气排出。可尝试八段锦、跑步、快走等运动，适当排汗可加速身体“排湿”。
	05熬夜
	熬夜刷手机，不仅影响睡眠，还可能导致体内湿气堆积。专家介绍，熬夜会消耗津液，影响水液正常运行，长期如此，痰湿就可能悄悄找上门。为了健康，早睡早起，适当运动。
	还有两点要注意：
	下雨天减少外出，淋雨后及时更换衣物，鞋子湿了也要及时更换，同时，湿鞋子要充分晾晒。
	注意保持房间干燥，如果室外湿气也比较重，可打开风扇、空调等，让房间里的空气流通起来。
	五个祛湿妙招快快收藏！
	01夏季祛湿、减肥，别错过薏苡仁！
	薏苡仁味甘、淡，性凉，归脾、胃、肺经。脾主运化水湿，肺通调水道，肺脾两虚，水湿就容易停留在体内无法排出，而薏苡仁刚好作用于这两条经络，有利于健脾渗湿、除痹止泻、清热排脓。此外，现代研究发现，薏苡仁具有调节肠道菌群、促进水液代谢、维护肠道健康的功效。
	尤其是舌中后部舌苔厚腻的人群，食用薏苡仁后，既可以健脾化湿，还可以通过淡渗利湿的方式，把湿邪通过小便排出体外，有利于改善因痰湿困阻引起的肥胖。
	生的还是熟的？选对才有效！
	①生薏苡仁：适合湿热型肥胖人群，比如身体有内热、舌苔黄腻的人群，有利于清热利湿，可煮粥、蒸饭食用。
	②熟薏苡仁：适合脾虚湿阻型肥胖人群，比如体质偏弱、一吃凉的就容易腹泻、怕冷阳虚的人群，有利于健脾温阳、减少寒凉伤脾风险，可直接泡茶饮用。
	02消肿祛湿建议多吃冬瓜
	冬瓜性味甘淡，入肺、脾、大肠经，冬瓜皮和冬瓜肉有清热利水、利尿的功效，可以帮助改善水肿、水湿、代谢不好的情况。
	此外，冬瓜含水量高，还富含膳食纤维，因此升糖指数低，是控制血糖的好帮手。冬瓜中所含有的活性成分，如丙醇二酸和葫芦巴碱还能抑制饮食中的糖分转化为脂肪。
	03夏日消暑祛湿饮品“三豆饮”
	夏季天热、湿气重，很容易出现中暑的情况。“三豆饮”有助于清热解毒、消暑祛湿。制作方法很简单，取适量赤小豆、绿豆和黑豆，一起放入锅中煮水作为代茶饮，在外出前或从户外回来后饮用即可。
	注意，有慢性肾脏疾病、高尿酸血症的患者，以及对豆制品过敏人群要避免食用。此外还要注意，不能与药物同时服用~
	04一款代茶饮祛湿养心
	夏季天热，总感觉心脏不舒服？试试赤小豆莲子汤，有养心健脾、利尿消肿等功效。将赤小豆50克、莲子50克洗净，用清水浸泡3小时后烧开，再用小火煮40分钟左右即可，建议一周饮用2次。
	要注意的是，口渴明显、小便次数过多的人群，不适宜连续大量饮用。
	05一个动作排湿气
	中医认为，久坐会导致气血不畅、水液停滞，从而产生湿气。专家推荐八段锦中的“调理脾胃须单举”，经常练习，可以让气血流通，远离湿气困扰~
	(央视新闻客户端央视一套)【编辑:刘湃】
</body></doc>