<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>569</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-11/10430141.shtml</url><title>（话改革·建新功）关天罡：担当作为助力能源建设事业高质量发展</title><datetime>2025-6-11 11:11:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	关天罡，满族，全国政协委员，无党派人士，北京能源集团副总经理。从事能源建设事业长达30多年，亲历并见证了国家电力体制改革和电力能源发展。近日，记者对关天罡进行了专访。
	记者：请您结合本职工作，谈谈对党的二十届三中全会精神的理解认识和感想体会。
	关天罡：党的二十届三中全会站在新的历史起点上，科学谋划进一步全面深化改革，着眼党所处的历史方位和肩负的使命任务，就进一步全面深化改革、推进中国式现代化作出重要部署。全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(下称《决定》)提到，“深化国资国企改革”“推进国有经济布局优化和结构调整”“推动国有资本向关系国家安全、国民经济命脉的重要行业和关键领域集中。作为国有企业领域无党派人士，我深感责任重大、使命光荣，将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，认真学习贯彻党的二十届三中全会精神，不折不扣把全会精神贯彻落实到实际工作中，围绕中心工作积极建言献策，在胸怀全局、服务大局中担当作为，为推动企业高质量发展作出新贡献。
	记者：您从事能源建设事业长达30多年，在这个过程中，您是怎样投身改革、服务改革的？
	关天罡：从业30多年来，我亲身经历电力行业飞速发展。1987年我国发电装机容量第一次突破1亿千瓦。1990年我大学毕业参加工作时，全国总装机容量达到1.4亿千瓦，20世纪90年代电力供应紧张，拉闸限电非常频繁。2002年全国电力体制改革后，电力产业快速发展，到2024年底，中国累计发电装机容量约33.5亿千瓦。伴随京能集团的发展，我也从一名大学毕业生，成长为企业的管理者。2009年5月成为京能集团总工程师，2020年4月成为副总经理。2009年至2021年分管安全、科技、环保工作，2022年至今分管经营计划工作。下面我结合业务谈谈实践的一些经验。一是牢固树立新发展理念，坚守红线意识和底线思维。深刻认识安全工作的长期性、复杂性、艰巨性和严峻性，强化安全生产主体责任落实，层层压实责任，全面落实安全管控的保障措施。完善安全生产责任体系，强化规章制度执行和落实，坚持问题导向注重实效，持续开展安全巡视检查，守牢安全“生命线”。二是持续推动科技创新发展战略。通过健全制度体系，建立科技创新机制，定制度、建机制、创环境，进一步建立以企业为主体、以市场化为导向、产学研相结合的科技创新模式。围绕集团能源主业，加强智慧能源建设，推动能源产业数字化、智慧化转型发展，培育转型发展新动能，进一步释放企业发展活力和潜能。三是打好污染防治攻坚战，打赢蓝天保卫战，实现集团绿色发展。围绕蓝天、碧水、净土，保持环保高压态势不放松，强化主体责任，强化节能减排，加快清洁低碳转型步伐，为打赢蓝天保卫战、持续推进大气污染物减排工作作贡献，展现首都国企的社会责任和担当精神。
	记者：作为两届全国政协委员，您积极建言献策，参与全国政协组织的专题调研等活动。在多年的政协委员履职工作中，您怎样将本职工作与高质量建言有机结合，提出有价值、具备可操作性的政策建议？
	关天罡：能源是工业的粮食、国民经济的命脉。习近平总书记强调，能源安全是关系国家经济社会发展的全局性、战略性问题，对国家繁荣发展、人民生活改善、社会长治久安至关重要。作为国有能源企业中的政协委员，我围绕能源高质量发展，从加快建设新型能源体系、保障能源供应安全、推进能源低碳转型方面建言献策。近年来我参加了多次能源行业调研，提交的个人提案中，有许多与能源行业或产业链上下游环节相关。一是不断完善行业标准化建设，为能源稳定供应保驾护航。通过座谈了解、深入走访、一线调研等方式，结合能源企业和项目实际情况，提出《关于加快建立智慧能源国家标准体系》等5个与能源行业标准化建设相关的提案，不断完善标准化体系建设，为能源稳定供应保驾护航。二是切实推进行业数字化建设，推动能源行业转型升级。全面贯彻落实国家数字化战略总体部署和具体要求，提出《关于推动数字化转型发展，构建产业数字化生态体系建设》等5个与数字化建设相关的提案，推进能源行业转型升级。三是全面贯彻落实能源行业改革，助力新型能源体系建设。全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深入推进能源革命，推动能源绿色低碳转型，提出《关于加快推动跨区域绿电交易》等6个与能源行业改革相关的议案，助力新型能源体系建设。
	记者：您对于铸牢中华民族共同体意识有怎样的认识和理解？
	关天罡：自古以来，我国各族人民共同创造了璀璨夺目的中华文明，铸就了伟大的中华民族。中华民族从历史走向未来，各民族交往交流交融，著名社会学家费孝通先生总结出了“各美其美，美人之美，美美与共，天下大同”的十六字“箴言”。
	我深刻认识到，中华民族共同体意识是国家统一之基、民族团结之本、精神力量之魂，对于维护各民族根本利益、实现中华民族伟大复兴、巩固和发展平等团结互助和谐的社会主义民族关系具有重大意义。围绕这一主线，我将从以下几个方面履职尽责。一是持续加强政治理论学习。作为全国政协委员，同时也是无党派人士、少数民族人士，我将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真学习贯彻习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，从中华民族伟大复兴的战略高度充分认识民族工作的极端重要性，不断增强自身理论素养。二是积极参与民族团结进步事业。通过参加各种民族团结活动，促进各民族之间的文化交流和交融。同时，我也将积极宣传党的民族政策和民族法律法规，引导身边的人自觉维护民族团结和社会稳定。三是努力促进民族地区发展。京能集团作为能源企业，在内蒙古、宁夏、甘肃等地投资了众多项目和企业，为当地的社会经济发展作出了重要贡献。下一步，我将坚持立足本职岗位，积极参与民族地区经济建设、文化建设和社会建设，为民族地区繁荣进步贡献力量。
	记者：在新征程上，怎样立足本职围绕能源事业改革发展找准着力点作出新的贡献？
	关天罡：《决定》紧紧围绕推进中国式现代化这个主题擘画进一步全面深化改革战略举措，对能源改革发展提出了新部署新要求。在新征程上，我将积极投身到保障能源安全、绿色低碳转型、发展新质生产力等能源发展核心任务中，坚持科技赋能，大力开展节能减排，加快推动北京供热绿色转型，积极实施可再生能源供热与智慧供热，围绕“绿电进京”开展可再生能源项目建设，加快布局战略性新兴产业，聚焦新赛道、新技术，全力发展新质生产力，为首都绿色发展贡献力量。
	(关天罡，满族，全国政协委员，无党派人士，北京能源集团副总经理)
	(统战新语微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>