<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>604</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-11/10430018.shtml</url><title>未成年人充值打赏“低龄化”“大额化”，家长该怎么办</title><datetime>2025-6-11 07:38:00</datetime><body>	解读
	一场直播打赏8万元最高案值310万元
	未成年人充值打赏“低龄化”“大额化”，家长该怎么办
	案件数量近700件，单案最高标的额为310万元，平均标的额8万余元，这是北京互联网法院(以下简称“北互”)近三年来审结涉未成年人游戏充值和直播打赏案件的情况。
	在5月28日召开的“‘e’起护苗·守护成长”北京市未成年人网络司法保护新闻发布会上，北互院长姜颖介绍了上述情况。
	“此类案件呈现出消费主体低龄化、消费金额大额化等趋势。”姜颖举例说，一起案件中，未成年人为抽取其心仪的游戏盲盒皮肤，仅一晚就充值4万余元；另一起案件中，未成年人因轻信主播关于打赏可送礼物的宣传，一场直播就打赏了8万元。
	她表示，在这些案件的审判过程中，北互坚持最有利于未成年人原则，以裁判树规则，督促平台充分履行未成年人保护法定义务，累计为家庭挽回经济损失数百万元。法院开辟了涉未成年人纠纷“绿色通道”，通过“示范判决+调解”模式，提升纠纷化解效率，最大限度降低家庭的维权成本。通过发送司法建议，推动网络平台完善身份验证技术，敦促网络平台切实改进未成年人的保护措施。
	结合北互发布的《关于促进未成年人网络素养家庭教育的指引》，姜颖对于家长应如何预防和应对未成年人非理性消费，提出了几点具有实操性的建议。
	在加强账户安全管理方面，建议家长要妥善保管各类网络账号及支付密码，定期核查账户流水，一旦发现异常消费应当立即修改密码，及时联系平台；同时，要充分运用“未成年人模式”，设置消费限额，从技术上筑牢安全防线。
	对于建立家庭共治规则，建议家长与孩子共同制定“家庭用网‘公约’”，明确每日的上网时长、内容访问权限及设备使用的规则，并通过设置奖惩机制，激励孩子主动遵守约定、合理规划用网时间，让孩子在参与中学会自我管理。
	围绕消费观念引导，建议通过开设儿童银行账户、发放定额零花钱，鼓励孩子设置储蓄目标；通过增加孩子日常生活中的现金使用机会，并鼓励其参与家庭预算讨论，帮助孩子更直观理解金钱的价值。
	典型案例一：平台提供内容违背公序良俗应退款
	未成年人刘小某在父母不知情的情况下，在某网络科技公司运营的漫画阅读平台进行付费阅读，累计阅读漫画书目100余篇，充值支付1400余元。涉案账号阅读过的漫画书目中含有行政规章禁止的互联网文化产品以及大量不健康内容。
	为此，刘小某父母代为诉至法院，主张该网络服务合同无效，并要求该网络科技公司全额退还充值款项。
	审理此案的法院认为，涉及未成年人这一特殊群体，在判断行为效力时，应注重对行为是否违背公序良俗的审查，并遵循最有利于未成年人的原则。某网络科技公司作为网络服务提供者，向未成年人提供的漫画内容中，既包括行政规章规定的互联网文化单位不得提供的文化产品，也包括大量刺激性、挑逗性语言，裸露的画面以及大量不健康的内容，且该网络科技公司对此亦缺乏显著有效的提示。
	案涉漫画内容会对未成年人的身心健康造成损害，对未成年人价值观养成产生错误引导，诱发未成年人对漫画内容进行模仿，对未成年人本人、所在家庭和关联群体产生不良影响，与强化未成年人保护的社会共识明显相悖。法院据此认为，涉案合同内容违背公序良俗应属无效，最终判决某网络科技公司向刘小某全额返还充值款项。
	北京市高级人民法院在发布这一典型案例时指出，强化对未成年人的保护，让未成年人健康成长，是社会共同追求的价值与目标。本案以网络文化产品内容不健康违背公序良俗为由，认定网络服务合同无效，一方面强调网络服务提供者应依法完善服务内容，对于司法实践中如何确定“可能影响未成年人身心健康”的信息及认定相关合同效力有着重要参考意义。
	典型案例二：游戏平台未成年人实名认证机制落实不到位需担责
	未成年人张小某使用其母亲的手机在某游戏公司开发的游戏平台中下载游戏并充值10万余元。该游戏公司在识别玩家为未成年人后，未对未成年人的身份信息进行锁定，同时在进入游戏界面、未提示验证家长监护的情况下，提示未成年人玩家可以通过“编辑身份信息”的方式修改实名认证信息，从而消除未成年人的身份信息。
	为此，张小某父母代为诉至法院，主张该网络服务合同无效，并要求该游戏公司全额退还涉案游戏充值费用。
	审理此案的法院认为，从涉案游戏内容、充值打赏时间段、操作行为特征等事实可以认定张小某实施了充值行为。张小某作为限制民事行为能力人，其大额充值行为与其年龄、智力不相适应，其监护人未予追认，故案涉网络服务合同无效。
	此外，某游戏平台作为游戏聚合运营主体采取了实名认证机制，并统一代替了平台内游戏的实名认证机制，因此负有落实未成年人用户实名注册、登录的义务，但是根据查明事实可以认定其并未严格落实未成年人网络游戏实名制，存在较大过错。据此，法院判令案涉网络服务合同无效，某游戏公司退还部分充值款。
	北京市高级人民法院在发布该典型案例时指出，未成年人大额游戏充值问题持续引发社会关注，同时也暴露出家庭监管的缺失以及网络平台在账号管理审核机制、未成年人权益保护方面的不足。本案明确了网络游戏运营主体因未严格落实未成年人网络游戏实名制致使未成年人充值的，应负主要过错责任，有力督促了网络游戏运营主体增强未成年人网络保护意识，充分履行未成年人网络保护法定义务。
	针对当前很多未成年人通过冒用家长身份等方式规避未成年人实名认证机制，进而引发网络沉迷、大额游戏充值等问题，法院提示家长要切实履行监护责任，加强对未成年人用网活动的关注，主动使用上网保护软件、未成年人模式等，妥善保管各类网络平台、支付手段的账号密码，切实防范未成年人网络沉迷，有效杜绝大额游戏充值等冲动性消费。
	中青报·中青网记者刘言来源：中国青年报
	2025年06月11日08版【编辑:刘湃】
</body></doc>