<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>606</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-11/10430025.shtml</url><title>中国双航母首次同时现身西太，三个关键信息值得关注</title><datetime>2025-6-11 07:53:00</datetime><body>	中国航母辽宁舰和山东舰首次同时在西太平洋等海域开展训练，具有战略意义。
	6月10日，中国海军新闻发言人王学猛海军大校表示，日前，中国海军辽宁舰、山东舰航母编队赴西太平洋等海域开展训练，检验部队远海防卫和联合作战能力。这是根据年度计划组织的例行性训练，旨在不断提高履行使命能力，符合相关国际法和国际实践，不针对特定国家和目标。
	军事专家王云飞告诉澎湃新闻(www.thepaper.cn)，双航母协同作战有很多协同方式，和单航母作战不一样，不能互相干扰。未来，中国海军还会经常进入西太平洋海域进行双航母训练或演习，这是形成整体协同作战能力必须的训练。
	辽宁舰、山东舰首次同时在西太训练
	这次辽宁舰和山东舰并不是同时前出进入西太平洋海域，辽宁舰在上个月进入西太海域就已经引发关注。
	根据日本自卫队统合幕僚监部公布的消息，5月27日，辽宁舰编队经冲绳本岛与宫古岛间海域向东南航行进入太平洋。编队内除了辽宁舰外，还包括055型驱逐舰、052D型驱逐舰和054A型护卫舰等，之后在宫古岛(冲绳县)东南约190公里海域发现辽宁舰舰载战斗机及直升机进行起降作业。
	对此，中国国防部发言人张晓刚大校在5月29日举行的国防部记者例会上回应表示，辽宁舰航母编队在相关海域训练不针对特定国家和目标，符合国际法和国际实践，日方的所作所为有点反应过度。
	此次辽宁舰航母编队除了航母本身，还配备了055型导弹驱逐舰南昌舰和无锡舰，052D型导弹驱逐舰齐齐哈尔舰、唐山舰和太原舰，054A型导弹护卫舰烟台舰(538)以及一艘901型补给舰。
	据报道，海上自卫队出动“高波”号、“海雾”号战舰以及P-3C反潜巡逻机实施警戒监视与情报收集；航空自卫队派出战斗机针对中方舰载机进行了紧急升空应对。
	6月7日，山东舰出现在西太海域。日本防卫省统合幕僚监部当日发布消息称，山东舰航母编队在宫古岛东南约550公里的海域航行。编队内护航舰艇包括055型导弹驱逐舰遵义舰、054A型护卫舰运城舰和衡水舰和903型综合补给舰微山湖舰。
	王云飞表示，此次辽宁舰、山东舰是首次同时在西太平洋海域进行训练，这是第一个值得关注的关键信息，具有战略意义。去年10月，在南海某海域，辽宁舰、山东舰编队首次开展双航母编队演练，锤炼提升航母编队体系作战能力。
	“我国台湾岛以东的西太平洋海域是中国重点防御的方向，以前我们没有在西太平洋进行过双航母的训练，”王云飞分析指出，“这是中国海军的一个必训科目，因为如果未来发生军事冲突，这个区域非常关键，因此，必须进行双航母的远航训练。”
	“我们未来面临的对手是比较复杂的，具有岛链上面的基地，也有从那个方向过来的航母。所以一艘航母单独出去，会面临着孤军奋战的局面，需要双航母甚至三航母。”王云飞表示。
	“第二个值得关注的信息是接下来辽宁舰编队和山东舰编队是否会组成双航母编队进行训练。”王云飞说。
	对于一国海军来说，双航母编队作战是一个进阶科目。军事专家张军社此前接受澎湃新闻采访时指出，双航母演练并非两艘航母将两个航母编队简单整合，编队如何配置？两艘航母如何协同作战？如何避免电子相互干扰……涉及方方面面，更为复杂，而且效果也不是1+1=2，而是能获得1+1＞2的效果。
	辽宁舰“深入太平洋深处”引发关注
	9日，在外交部例行记者会上，有记者提问称：日本政府证实中国航母辽宁舰在日本附近的太平洋海域活动，中方对此有何回应？对此，外交部发言人林剑表示，中国军舰在有关海域活动完全符合国际法和国际惯例，中方一贯奉行防御性国防政策，希望日方客观理性看待。
	此次辽宁舰编队“深入大洋”引发关注。
	据《环球时报》报道，日本共同社援引日本防卫省统合幕僚监部消息称，中国航母“辽宁舰”6月7日至8日在南鸟岛(属东京都管辖)近海的太平洋航行，并确认有舰载战机和直升机起降。据共同社报道，防卫省称，这是中国航母首次进入该海域。
	据彭博社报道，南鸟岛是日本无人居住的岛屿，位于东京东南部约1800公里处。报道称，这可能是中国航母首次被发现在第二岛链东部航行。路透社刊文称，中国航母上周末对太平洋方向进行了最深入的远航，证明中国海军的远洋活动能力正在不断增强。
	“随着中国海军走向大洋，航母编队穿过所谓第二岛链进入更深的大洋也是情理之中的事情，熟悉海域环境、锤炼官兵远洋作战能力……都需要走向更远的大洋。”王云飞表示。
	“日本媒体渲染炒作辽宁舰的动态，并且沿用所谓的‘第一岛链’、‘第二岛链’概念，这反映出日本方面仍停留在冷战时期的对抗思维中，”张军社表示，“所谓的‘岛链’观念，是冷战时期西方国家提出的，旨在制约中国等国家军队进行远海活动的能力，现在继续用这一概念来看待中国海军的活动，显然已不合时宜。”“这是中国海军航母正常的远航训练，在公海展开训练符合国际法和国际惯例，日本炒作和渲染辽宁舰动态别有用心，有渲染中国军事威胁论的意图。”
	“辽宁舰航母编队此次抵达海域是航迹最远的一次，背后的体系支撑功不可没，航母编队体系作战能力也将在这种远海训练中得到进一步提高。”张军社指出。(澎湃新闻记者谢瑞强)【编辑:刘湃】
</body></doc>