<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>612</id><url>http://www.chinanews.com/ty/2025/06-11/10430012.shtml</url><title>“苏超”带火赛事旅游，客流如何向“留客”再迈一步？</title><datetime>2025-6-11 07:30:00</datetime><body>	单场最高2.2万名观众，江苏省内景区预订同比增长305%……
	“苏超”带火赛事旅游，客流如何向“留客”再迈一步？
	阅读提示
	近日，“苏超”爆火出圈，掀起“跟着赛事去旅行”热潮。以赛事为媒，各地“花式揽客”，点燃游客旅游消费热情。进一步激发文体旅融合活力，变客流为“留客”，需要完善配套服务，创新多元业态，推动“体育+”多维度产业有机融合。
	“比赛第一，友谊第十四”“楚汉之争”“早茶德比”……近日，“苏超”凭借高水准的竞技表现、接地气的参赛阵容和趣味十足的城市“热梗”走红，吸引了大批球迷和游客关注。继“苏超”“村超”“村BA”爆火出圈后，全国各地掀起一股“跟着赛事去旅行”的热潮。
	近年来，草根体育赛事通过降低参与门槛、融合地方文化特色等方式成功点燃了人们的观赛热情，成为文体旅融合的新引擎，“体育+文旅”“体育+消费”大放异彩。如何进一步激发文体旅融合活力，从客流向“留客”再迈一步？对此，记者展开了采访。
	跟着“苏超”去旅行
	“我平时自己也爱踢球，‘苏超’球员水平很高，每场比赛都非常精彩。”在北京上大学的张翼然来自江苏南通，他时刻关注着“苏超”赛事，不错过南通的每一场比赛直播。
	“苏超”全称“江苏省城市足球联赛”，由江苏省13个城市各组建一支球队参赛，尽管参照职业联赛标准进行赛程编排，但“苏超”采取的是“草根化”组队模式，65%以上都是业余球员，参赛选手来自各行各业。
	随着比赛进行，各个城市“热梗”频出：苏州与无锡的“太湖恩怨”、扬州与镇江的“早茶德比”、南京与无锡的“盐水鸭对阵水蜜桃”都掀起讨论热潮。“感觉家乡被更多人看到了。”张翼然告诉记者，身边不少同学都在谈论“苏超”，还把江苏列入毕业旅行计划，这让他感到非常自豪。
	“苏超”不仅给人们带来了欢乐，也实实在在地按下了推动消费、提振经济的按钮。开赛以来，“苏超”单场最高2.2万名观众，盐城2万份“观鸟+观赛”产品瞬间售罄，常州“9.9元门票+萝卜干炒饭套餐”带动本地萝卜干品牌线上销量翻番。美团数据显示，端午节后，江苏省文旅热度持续走高，6月3日~8日，省内景区预订同比增长305%。
	这种以体育赛事撬动地方旅游市场的模式并非个案，近两年爆火的贵州“村超”同样印证了“体育+文旅”的强大“吸金”能力。据了解，自“村超”举办以来，贵州省黔东南苗族侗族自治州榕江县累计接待游客超过1700万人次，实现旅游综合收入约200亿元，落地招商引资项目30余个。
	赛事搭台，各地“花式揽客”
	伴随夏季旅游旺季到来，多地推出系列赛事，通过各种办法“花式揽客”，激发游客旅游消费热情。5月31日，第十一届梅里100极限耐力赛在云南省迪庆自治州德钦县举办，“赛事巴士”专线途经各大景点，带领选手领略沿途风光；6月4日，秦皇岛举办ILCA亚洲帆船锦标赛，配套帆船基地、海边市集及非遗文创，打造“帆船之城”城市名片，吸引游客体验滨海特色与长城文化……
	“我们民宿附近的榕江县广场有一个巨型LED屏幕实时转播比赛，观众参与度很高，不少六七十岁的老人也会围观喝彩，能感受到这里的足球文化下沉到每一个人。”和朋友在现场观看贵州“村超”的经历，让陆娅记忆犹新。
	陆娅对“村超”的“接地气”津津乐道：“即使在体育馆内，一瓶矿泉水售价也只有2元，没有溢价，场馆内外遍布贵州本地特色美食，中场休息时还有侗族大歌表演……看得出主办方在用心展示当地文化的魅力。”她回忆道。
	对于“苏超”“村超”等地方赛事的爆火，中国饭店协会酒店资产管理专业委员会专家王悦认为，当下，居民的旅游模式逐渐从花更多钱、去更远的地方转为精细化、重视文化体验。“这类草根赛事打破了专业比赛的壁垒，激发了人们对体育文化的热情，从而带动消费增长。”王悦说。
	变赛事为促进消费新“赛道”
	“我平均一年参加8场到10场马拉松比赛，每次参赛都会在当地多待几天。”来自湖北的曾晓辉是资深马拉松爱好者，他告诉记者，马拉松比赛本身的报名费不高，大部分花销都用于往来路费和在当地游玩。“不过这是很好的了解一座城市的机会，我不想错过。”曾晓辉说。
	和曾晓辉一样，不少体育爱好者“因一场比赛，奔赴一座城”。变赛事为促进消费新“赛道”，需要进一步推动文体旅融合发展，打造新场景、创造新供给、激发新消费。
	“‘苏超’的门票不过5元~10元，价格相当亲民，可以吸引大量观众，把本地文化和经济发展结合起来，这种做法被称为‘轻资产运营’模式。”王悦认为，轻资产运营能通过较低的成本刺激消费、发掘商业潜力，对于政府和企业来说，立足于基础项目推广城市文化，以“小而美”的方式来吸引更多游客，也能获得很大收益。
	“文化和旅游本就相生共兴、相辅相成，文体旅融合成功的核心要素在于城市文化的深度挖掘与活化。”华侨大学旅游学院教授殷杰表示，城市需要自主发掘地方文化独特性，将文化符号转化为可体验的旅游产品，并进行精细化引流和宣传推广。
	殷杰认为，要实现文体旅融合的长效发展，关键在于配套服务的完善和业态创新。一方面，需加强赛事场馆、交通、住宿、餐饮等基础设施建设，提高城市的承载能力。另一方面，推动“体育+”多维度产业有机融合，例如与文创产业合作开发赛事周边、策划本土化的特色旅游产品，以优质文旅供给将客流变为“留客”。(工人日报记者张小简)【编辑:刘湃】
</body></doc>