<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>698</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-12/10431016.shtml</url><title>多地，公积金新政落地！</title><datetime>2025-6-12 16:37:00</datetime><body>	文/冯玲玲
	公积金政策又有新动作。
	青岛公积金新政近日落地，首次将二手房纳入首付款提取范围。深圳、珠海、汕头、江门、潮州、揭阳等广东6城则签署协议，加速实现区域内公积金服务“同城化”，支持区域内流动就业人群、异地置业家庭等群体的住房消费需求。
	近来，全国住房公积金政策不断优化。
	使用场景扩围
	将首付款提取范围扩大至二手房，是青岛此次政策优化的最大亮点。
	根据政策，在青岛，缴存人及其配偶不仅可以在购买新建商品房或保障性住房时提取公积金支付首付款，购买二手房同样适用。对于保障性住房或家庭首套、第二套自住住房，购房人的父母及子女也可以提取公积金支付首付。
	“青岛此次新政打破了公积金通常与新房关联更紧密的传统模式”，上海易居房地产研究院副院长严跃进接受中新社国是直通车采访时说，这一举措解决了二手房交易中购房者的首付款难题，为购房家庭减轻了资金压力。
	同时，针对二手房交易量“冲高回落”的风险，通过首付支持政策持续发力，避免市场降温，维持交易活跃，有助于二手房市场保持活力。
	青岛此次还增加了“更新电梯”的提取情形。针对需要改造的住宅，房屋所有权人及其直系亲属可以在个人实际出资范围内，提取公积金用于加装或更新电梯，改善居住环境。
	青岛调整扩大了公积金的使用范围，增加了提取情形，简化了流程，可以更好满足缴存人多样化资金需求。
	跨城互认，打破壁垒
	在青岛发布新政的同一天，广东6城签署合作协议，从服务、贷款、信息、风控四个方面推进公积金跨城互联，实现“异地服务无差别化”与“管理标准统一化”。
	对此，广东省住房政策研究中心首席研究员李宇嘉分析，大湾区“9+2”城市圈的核心在于实现资本、劳动力等要素的自由流通，公积金作为住房保障要素，其跨区域互联互通是都市圈一体化的必然环节。
	此外，湾区内人口流动频繁，跨城就业催生异地购房需求，而传统公积金属地化管理模式已不适应人口流动现实，倒逼政策向“同城化”升级，解决异地购房的壁垒。
	“广东此番新政有利于推动人口空间布局优化与区域协调发展。”在李宇嘉看来，此次新政并非单纯的政策调整，而是以公积金为纽带，进一步撬动大湾区要素市场化改革。公积金“同城化”打破了区域边界，为都市圈一体化提供了“制度-人口-产业”联动的样本。
	严跃进认为，广东6城公积金跨城互认机制，直接呼应“全国统一大市场”的建设要求，以公积金流通为突破口，消除地域分割，促进生产要素自由流动。
	多地发力，助力止跌回稳
	去年底召开的全国住房城乡建设工作会议明确，2025年要持续用力推动房地产市场止跌回稳。会议提出有效发挥住房公积金支持作用，要求持续落实“四个降低”政策(包括降低公积金贷款利率、首付比例等)，减轻购房负担。
	今年以来，北京、上海、长沙、大连等多地发布公积金相关政策，或降低门槛、或提高额度、或扩大范围，对公积金政策进行优化。
	例如，大连宣布拟调整个人住房公积金贷款首付款比例，借款人办理首套房及二套房贷款的，最低首付款比例为20%。
	一些城市针对特定群体定向宽松，增强住房公积金的普惠性。如天津、兰州等地明确将个体工商户、自由职业者等灵活就业人员纳入公积金缴存范围，灵活就业人员原则上也可享受“商转公”“多孩家庭公积金贷款支持政策”等多重权益。
	公积金的使用范围也在不断拓宽，中山等一些城市规定可以用于购买法拍房等。
	中国企业资本联盟副理事长柏文喜指出，公积金政策优化能够有效激活存量资金，为购房者提供更大力度支持，从而促进房地产市场的交易活跃度，这对于稳定房地产市场、推动市场止跌回稳具有重要作用。
	从市场反馈来看，房地产行业信心也在持续提振。
	上海易居房地产研究院报告显示，今年一季度，全国50个重点城市新建商品住宅成交面积达3229万平方米，同比增长3%。自去年四季度开始，全国50城新房成交面积同比增速总体上处于正增长区间。
	政策优化如何再进阶？
	“到今年6月，房地产市场止跌回稳态势已持续超过了8个月时间。”严跃进说，自去年9月一系列经济政策措施落地后，公积金政策优化力度明显提升，进一步巩固了各地市场稳中向好的态势。
	对于未来优化，李宇嘉提出，还需扩大公积金普惠覆盖面，将政策红利向就业形态灵活、住房需求迫切的年轻群体和新市民延伸。同时，针对吸纳年轻就业主体的行业，建议动态调整企业缴存比例，增强制度弹性。
	中国房地产业协会副会长、上海易居房地产研究院院长丁祖昱认为，公积金制度已从住房金融工具向综合性居住保障体系转型，未来对居住服务领域的赋能还需进一步探索。
	日前发布的《全国住房公积金2024年年度报告》显示，2024年全国住房公积金实缴人数17628.75万人，比上年增长1%。截至2024年末，住房公积金累计缴存总额327941.35亿元，缴存余额109252.79亿元、同比增长8.61%。【编辑:李岩】
</body></doc>