<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>704</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/06-12/10431017.shtml</url><title>火爆的“苏超”出现了一个变化！这个“作业”好不好抄？</title><datetime>2025-6-12 16:38:00</datetime><body>	文/段修健
	这个周末，江苏省城市足球联赛将重燃战火。
	从上一轮起，这个被外界称作“苏超”的比赛出现了一个变化：徐州、苏州、无锡、南通等地陆续宣布，更换主场比赛场地。
	新更换的场地，容纳观众数量更多，观赛体验更好。例如，苏州主场新的举办地点昆山市奥体中心体育场，是江苏省首座专业足球场馆，总建筑面积13.51万平方米，可容纳4.5万人。
	更换场地背后，是“苏超”的火爆。
	按照江苏省体育局公布的情况，端午小长假期间，共有18万名球迷进入各个主场城市现场观赛。
	玩转热梗：政府与民间的协同叙事
	6月1日下午4点半，在南京生活了二十多年的周桂宏到达五台山体育中心。此时距离比赛开始还有3个小时，检票口已排起长队。
	当天的比赛是南京队对阵无锡队。周桂宏说，平时并不怎么看足球比赛，觉得“苏超”很有意思，就到现场来看看。虽然淋着雨，看台还是满满当当。比赛进行中，一万五千多名观众玩起了“人浪”。“非常难得有这样的欢乐时光！”
	欢乐，成为火爆的秘诀。层出不穷的梗，是“苏超”出圈的基础。
	此次联赛在组队方式上，由江苏13个设区市分别组建1支代表队，球队以城市命名，每场比赛就成了城市间的“对决”。
	多位受访的江苏本地人士认为，省内城市之间并不真的存在“恩怨”，但基于历史发展和地缘关系，出现了很多有特点和有意思的话题，可以被挖掘并演变为各种地域梗。
	梗的数量很多，且不断推陈出新。
	例如，先前就存在南京与苏州的“榜一大哥之战”、徐州与宿迁的“楚汉之争”、扬州与淮安的“美食之都对决”。随着比赛推进，又出现“太湖三傻”“南哥之争”等。如今进入拉歌阶段，即将交手的扬州对着泰州唱“泰委屈”。
	许多梗也和当地居民经历有关，容易共情。
	南通队战胜南京队后，商家推出的“叫南哥”帆布包上，印着一行小字“我以为你们只有考试不行，没想到足球也不行”。南京人孙卿看到后，“哈哈哈”笑个不停。对着南通学校编写的中高考模拟试卷挠头，是许多南京学生的深刻记忆。
	梗有了，接下来是传播。
	北京体育大学新闻与传播学院副教授宋巍分析，在传播过程中，政府与民间的协同叙事，是推动赛事传播破圈的重要力量。
	5月9日，江苏省体育局副局长刘彤在联赛开幕前的新闻发布会上介绍，已构建国家级、省级媒体传播矩阵，对联赛前期工作与官方重点发布内容进行多轮推送
	中共南京市委宣传部官方账号“南京发布”在5月28日发布文章《“比赛第一，友谊第十四”》，被江苏当地媒体人士形容为“火力全开”。看到官方都能突破常规，网友们乐此不疲，于是热梗不断涌现。
	这些热梗成为社交谈资。盐城人陈吉庆每天和同事朋友见面，免不了谈到“苏超”。省内各个城市都发展得不错，就算被网上形容为“死对头”，但没有人会当真，更不会因此争吵，只是觉得好玩。
	“欢乐是最大的核心因素”，北京师范大学艺术与传媒学院博士后、助理研究员吴雨航认为，这种大众草根的欢乐通过社交媒体等渠道迅速逐层扩散，赛事传播范围也随之扩大，最终全民都喜闻乐见。
	政策支持：保障赛事，把流量接住
	“苏超”的口碑，离不开政府方面的支持。
	首先，作为经济大省的江苏，完善的基础设施让参赛观赛的成本更低。
	江苏省人民政府网的数据显示，至2024年，普通国省干线一级公路占比全国最高；全省高速公路实现“县城通”以及10万人口以上城镇全覆盖。设区市全部通动车，共有9个城市开通城市轨道交通运营线路。
	完善的立体交通网，不仅便于“苏超”比赛组织，也让观赛者的出行成本变低。
	此外，据江苏省体育总局统计，目前全省足球场地总数达到11632个。国家统计局江苏调查总队介绍，江苏在占全国1.1%的国土面积上，建设了占全国7.2%的正规足球场。仅苏州一座城市，就拥有5座能够举办国际A级赛事的足球场。
	这样一来，不仅各地可以快速更换主场比赛地点，球员训练和普通市民踢球也就有了就近进行的可能。
	其次，“政府主导+赛区协同+联赛运营”的立体组织架构，为赛事提供了组织保障。
	国家体育总局公布的16个全国足球发展重点城市名单中，江苏有南京和苏州两座城市同时入选。
	去年11月举行的第一届江苏足球发展重点城市对抗赛，江苏省省长许昆林出席并颁奖。
	开展全省城市足球联赛，被写入今年的江苏省政府工作报告。今年5月在镇江举行的2025年“苏超”揭幕战，省长许昆林、副省长陈忠伟等均到场观战。
	刘彤介绍，此次联赛创新了组织架构，以凝聚多方合力。联赛由省体育局与各设区市政府联合主办，各设区市体育局、省足协和省体育产业集团共同承办。
	在省政府领导下，各部门和设区市分工负责，形成“政、社、企”三方协同的专业化运营闭环。
	最后，各地围绕“赛事经济”出台措施，将流量接住。
	常州在售票环节就推出福利套餐，花费9.9元票价，除了1张球票，还可得到塘桥老哥常州萝卜干炒饭1份。
	南通发布“通通来、通通享受”福利，包括发放消费券、景区入园优惠、购物住宿餐饮优惠、交通出行优惠、研学路线拓展和“健康+”服务等。
	扬州主场比赛日所在的周六、周日，扬州面向省内12个兄弟城市市民实行全市国有收费景区日间免费入园政策等。
	无锡主场比赛日所在的周六、周日，全市政府性公共停车场库对客队城市牌照车辆提供免费停车服务。客队球迷购买小笼包、酱排骨、非遗糕团、水蜜桃等无锡特产享“苏超”专享价。
	宋巍发现，“苏超”已形成从赛事引流到文旅消费的闭环生态。各地特色文旅活动和城市间文旅联动，为球迷提供了更加多元化的体验，提升了城市知名度和影响力，进一步拓展了文旅消费市场。
	下一步：不必急于贴标签
	“苏超”会一直火下去吗？
	宋巍觉得，不必急于为“苏超”贴上“成功”或“失败”的标签，而应将其视为一次勇敢的试水。
	北方某足球俱乐部原竞赛部负责人则建议，一方面可以进一步尝试市场化运营，同时政府部门的支持和服务必不可少。另一方面可以完善赛事体系，下探选手年龄段，设置更多年龄组别。让赛事进入良性运转，成为传统每年都办下去。
	据媒体报道，多个省市也正在筹备举办足球联赛。
	“苏超”这个作业，能不能抄一抄？
	在宋巍看来，“苏超”本质上是“赛事搭台、城市唱戏、媒体传播”，其成功依赖于经济均衡、文化认同、足球底蕴等多重因素。
	其一，经济均衡与城市竞争生态。江苏13个地级市经济实力接近，且赛事与城市荣誉深度绑定，形成天然的流量爆点。
	其二，“散装文化”与自下而上的传播路径。这种文化土壤为赛事提供了强大的情感共鸣基础，其他地区若缺乏类似的文化认同，短期内难以复制这种“玩梗破圈”的效应。
	其三，足球底蕴与市场基础。“草根赛事职业化”的模式，需要当地具备一定的足球人口和消费习惯，而在足球氛围较弱的地区推广难度较大。【编辑:李岩】
</body></doc>