<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>719</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-12/10430954.shtml</url><title>走访“中国人的景观大道”318国道西端终点日喀则——友谊之桥，双向奔赴</title><datetime>2025-6-12 15:34:00</datetime><body>	走访“中国人的景观大道”318国道西端终点日喀则——
	友谊之桥，双向奔赴(边城见闻)
	连接中国最多省份，揽括水乡、盆地、高原各色绮丽自然和人文景观，被誉为“中国人的景观大道”的318国道，东端起点在上海市黄浦区人民广场，西端终点在西藏自治区日喀则市聂拉木县樟木镇的友谊桥。
	记者日前来到樟木镇友谊桥边，看到的不是国道终点的静寂。上午10时许，中国与尼泊尔国门开放，只见车流人流汇集桥上，构成你来我往、双向奔赴的独特风景。
	在日喀则，不只是樟木镇，号称喜马拉雅“西藏小江南”的吉隆等几大名沟乃至海拔4000多米的“盐羊古道”，都正在成为境内外民众物资交流的通道、文化交融的长廊。
	樟木：一个充满希望的口岸
	友谊桥横跨波曲河，连接着樟木镇和尼泊尔新都巴尔恰克区达都巴尼村。
	来自达都巴尼村的小伙奇林，每天都会最早一批通过樟木口岸进入中国。“你好”“这个便宜”……他的中文并不流利，但一点也不耽误做生意。球鞋、毛毯、被褥……各色商品摆满不大的店面。“中国产品质量好，价格实惠。”面对前来采购的顾客，奇林如数家珍般介绍起店里的货物。他经营的店面在樟木口岸内，生意一直很好。
	藏语“樟木”意为“近处、边沿”。这里与尼泊尔接壤，距拉萨约750公里，距尼泊尔首都加德满都约120公里。1966年樟木口岸正式开放，成为西藏最大的一类陆路口岸，高峰时期承担了中国与尼泊尔80%以上的贸易量。
	口岸附近的马路上整齐地停着不少新车。汽车销售公司工作人员曾帅手上拿着一沓厚厚的文件跑前跑后，一边清点数量，一边指挥司机挪车。这些新车都是他要报关出口到尼泊尔的。“名爵、东风这些国产品牌新能源汽车在尼泊尔很受欢迎。截至5月底，今年已累计出口超1000辆。”曾帅说。
	从河南郑州出发，搭乘南亚班列的新能源汽车，经过日喀则国际陆地港出口货物查验场报关后，就可通过樟木口岸运往尼泊尔。近年来，高度契合南亚市场需求的中国产新能源汽车、锂电池、光伏产品，在当地市场成为明星产品。2024年，经日喀则的樟木、吉隆口岸出口的新能源汽车达1.1万辆。
	在尼泊尔一侧的科达里口岸，记者办完入境手续，几名尼泊尔人迅速围了上来，用中文问道：“坐车吗？”“去加德满都吗？”
	记者坐上一辆蓝色吉普车，沿着河流，十几分钟就到了达都巴尼村。这里和相邻的樟木商贸往来频繁。村内供奉着一尊佛像，一栋小屋内还有一个巨大的转经筒。在村里的商店、餐厅、理发店，记者多次看到墙上悬挂着布达拉宫和雪山美景的图画——传统交往与文化交融印记处处可见。
	尽管2015年4月的尼泊尔地震给这里造成巨大破坏，直到2023年9月1日樟木口岸才恢复客运功能，如今，这里已成为西藏出入境人员最多、最为繁忙的口岸。
	吉隆：一条小河谷半部西藏史
	日喀则吉隆县城北，阿瓦呷英山口，至今留存一块摩崖石刻，记录着唐高宗显庆三年(公元658年)，唐朝使节王玄策出使天竺(古印度)、途经吉隆的经历。
	藏语“吉隆”意为“快乐村、舒适村”。这里一条地处喜马拉雅腹地的长长山谷，成为与南亚交流交往的便利通道，接纳了南来的水汽，形成多彩的人文历史和旖旎的自然风光，素称“一条吉隆沟，半部西藏史”和“一山呈四季，十里不同天”，被誉为“珠峰后花园”。当年嫁到西藏的尼泊尔尺尊公主、入藏弘法的莲花生大师和阿底峡尊者等，都由此入境。
	在吉隆口岸，能看到一辆又一辆尼泊尔运输车通过口岸进入中国。卡车上多挂有中尼双语标牌，上面写着“尼泊尔青贮饲料(动物饲料)出口中华人民共和国”等字样。2023年7月，尼泊尔饲草首次跨越喜马拉雅山脉进入中国，正是经由吉隆口岸。
	吉隆镇上，记者偶遇一支由16辆摩托车、20余人组成的骑行车队。领队苏詹·巴斯内特来自加德满都，此行他带着16名澳大利亚游客，驾驶摩托车环行中尼两国边境地区。“计划行程11天，路程超过2500公里，将会途经游客们最为期待的拉萨、珠穆朗玛峰景区等地。”巴斯内特说。
	巴斯内特的父亲早年在中尼边境做生意，因为看好两国跨境文旅发展前景，于2001年创立了一家旅行社。目前，这家旅行社已由巴斯内特完全接手。
	“现在旅行社生意越来越好了。中国境内的交通条件很好，我们在美国、巴西、欧洲等地的合作商每年都会介绍不少游客到访中国。”巴斯内特认为，中国西藏是国际著名旅游目的地，但318国道的国际知名度仍不算高。“我希望向更多外国游客推荐这条线路。”
	在吉隆镇，已有一些店铺成为游客打卡地。罗林餐厅在当地颇有名气。这家餐厅是尼泊尔商人米玛措姆和丈夫一起开的，14年前，她将地道的尼泊尔风味带到吉隆镇。2019年，米玛措姆还在吉隆边民互市贸易市场里开设了服装店和特产店，“一年收入有三四十万元(人民币，下同)”。
	“地缘相近的国家和地区基于双边资源禀赋差异，开展边境贸易、人文交流等方面的跨境合作，有助于推动双方共同发展。”西藏自治区社会科学院南亚研究所所长杨亚波表示。
	日喀则：一座开放、友好的新边城
	2023年11月13日，中尼里孜—乃琼口岸正式开通。
	里孜口岸位于日喀则市仲巴县亚热乡境内，海拔4772米，是西藏海拔最高的对外开放口岸。尽管海拔高，但绵延千年的“盐羊古道”从这里经过。经由这里，可以抵达尼泊尔重要城市博卡拉。这一口岸的开通，让中国—南亚贸易通道更加通畅。
	在樟木、吉隆口岸，记者发现中尼双方都在加紧建设。“加快建设吉隆边境经济合作区、日喀则国际陆地港”等，被写进2025年西藏自治区政府工作报告。根据规划，边境地区开发开放水平将稳步提升。
	口岸两侧，总能看到大货车来来往往。货车车身和驾驶室被司机精心装扮，有的车厢上还挂着中尼两国国旗，用彩色涂料写着“中尼友谊”“好兄弟”等字样。
	尼泊尔商人拉帕的餐厅开在达都巴尼村，因为还不是旅游旺季，店里客人不多。拉帕正在手机上看配有英文字幕的中国网络短剧。“中国短剧让我入迷，很多是关于家庭、工作的。我喜欢看些家长里短的身边事，看来大家都是相似的。”拉帕说。
	除了交往交流让双方感情更加接近，便捷、人性化的通关服务和高效的物流体系，也让交往交流更为顺畅、暖心。
	“以前过境申报使用指纹识别，有些人因劳作指纹磨损，申报耗时较长，现在可以人脸识别，方便很多。”吉隆县居民拉姆说。
	近年来，日喀则市高水平对外开放水平不断提升，现已建成外汇服务网点15家，提供企业跨境贸易结算、证券投资、境外直接投资和个人外币兑换等多项外汇业务，覆盖9个边境县城和吉隆、樟木两个口岸。“贴心服务换来可喜成果。今年一季度日喀则外贸进出口总值达9.07亿元，同比增长22.2%，其中对南亚国家进出口5.74亿元。”日喀则海关综合业务科副科长次仁措姆说，照现在周边交往交流的热络势头，预计今年将刷新历史纪录。
	看来，有“景观大道”美誉的318国道，西部终端地区也正在形成新景观。一座座友谊之桥跨越山谷、双向奔赴，提升了“邻里温度”，勾画出周边交往的美丽风景。
	链接·西藏日喀则
	日喀则市位于西藏自治区西南部，藏语意为“头等、最好的庄园”，土地面积17.924万平方公里，平均海拔在4000米以上，是雅鲁藏布江的发源地。该市地处喜马拉雅山脉中段与冈底斯—念青唐古拉山中段之间，境内有世界第一高峰——珠穆朗玛峰。
	日喀则拥有西藏自治区6个陆路通商口岸中的5个，包括樟木口岸、吉隆口岸、里孜口岸、陈塘口岸、日屋口岸，是中国与南亚联通的重要陆路通道。该市地区生产总值、社会消费品零售总额、口岸通关货值等均位居西藏自治区前列。作为重点打造的面向南亚开放的中心城市，日喀则扩大高水平对外开放的力度日益加大。
	(人民日报记者鲜敢张博岚环球时报记者范凌志赵觉珵)【编辑:梁异】
</body></doc>