<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>744</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-12/10430901.shtml</url><title>汇聚网络空间蓬勃正能量——2025年中国网络文明大会侧记</title><datetime>2025-6-12 14:56:00</datetime><body>	6月10日，以“汇聚网络正能量引领时代新风尚”为主题的2025年中国网络文明大会在安徽合肥开幕。与会嘉宾表示，网络是精神文明建设展现新气象、新作为的广阔舞台，为文化创新和繁荣打开了巨大空间。要巩固壮大网上主流思想舆论，充分激发网络文化发展活力，改革完善网络空间治理制度机制，推动社会主义核心价值观在网络空间潜移默化、润物无声，形成崇德向善、见贤思齐、好学重文的网络文明环境，让广大网民有更多获得感、幸福感。
	良法善治夯基础
	法治是网络文明的基石，“良法”奠定生态规范根基，“善治”激活生态治理效能。而塑造健康繁荣、和谐向善的网络精神家园，需要凝聚各方之力。应积极发挥法治力量护航网络精神家园的作用，以法治之力维护网络空间秩序，努力让文明、法治成为网络空间鲜明底色。
	当前，我国相继出台网络安全法、数据安全法、个人信息保护法等法律法规，网络立法逐步趋向全面涵盖网络信息服务、信息化发展、网络安全保护等在内的网络综合治理，为强化网络治理明确了法律依据。网络综合治理体系更加成熟。
	“作为一种新的文明形态，如何为网络文明提供法治保障，没有现成的方案可以照搬。”中国法学会副会长、西南政法大学校长林维认为，依法维护网络文明，更好实现数字正义，要正确权衡处理数智迭代带来的新与旧、数字孪生带来的虚与实、数据流动带来的内与外等几对关系。
	北京师范大学法学院副教授吴沈括认为，在法治设计中，我国既注重通过严谨的规则划定安全底线，为技术应用明确边界、防范风险，又着力通过规则的明晰性、可预期性，充分释放技术创新的活力，为产业的蓬勃发展营造稳定、可预期的法治环境，从而实现安全与发展的有机统一。
	多方合作增动力
	网络文明建设是一项综合性、系统性工程。近年来，社会各界在传播正能量、深化技术赋能、培育向上向善网络文化等方面积极探索。与会专家结合自身领域实际，针对如何汇聚网络正能量，充分建言献策。
	经过一个世纪的发展，量子力学已成为现代科学技术的支柱之一，深刻影响着包括互联网在内的现代信息技术。在中国科学院院士、中国科学技术大学常务副校长潘建伟看来，当前，互联网已成为重要的社会公共空间和国家战略资源，守护网络文明需要全社会的共同努力，对于量子科技工作者而言，需担负起更大责任。
	“量子信息技术方面，我国首次和美国等世界强国站在了同一起跑线，是我国最有条件、最有可能占据制高点的科技领域之一。可以期待，在未来，全球化的量子通信网络将连接遍布各地的量子计算机，从而构建起‘量子互联网’，形成更安全、更智慧、更包容的量子增强型网络文明。”面向量子互联网的美好愿景，潘建伟表示，下一步，科技工作者将继续在国家科技主管部门的支持下，持续攻关创新，为建设网络强国作出应有贡献，为全球数字治理提供中国智慧。
	共建网络文明生态，是车企义不容辞的责任与使命。汽车已经从传统意义上的交通工具演化为“超级移动终端”，每一辆车每天都会产生大量的交互数据。共建网络文明新生态如何发挥车企作用？奇瑞汽车股份有限公司董事长尹同跃表示，将从3个角度精准发力。第一是加大技术创新，做负责任的网络文明建设者。智能网联数据的大爆发，让车企面临着数据合规安全等诸多挑战。奇瑞始终立足全球化数字治理，把数据安全作为生命线。第二是率先规范自律，做有底线的网络文明守护者。企业竞争应该比技术、比产品、比服务，而不是比制造噪音、比内卷内耗。第三是讲好中国故事，做正能量的网络文明传播者。奇瑞每年都邀请海外经销商、合作伙伴和车主代表来到中国，当好“文化使者”，让世界看见可信、可爱、可敬的中国形象。
	当前，网络名人在网络文明建设中有重要影响作用。安徽省公安厅法医、作家秦明表示，当前公安系统中涌现出大量具备广泛传播力的网络代表人物，他们用创新形式传播法律知识，增强群众安全意识。与此同时，网络环境并不总是风平浪静。网络暴力频发，对内容创作者构成不小压力。在网络的浪潮中，网络名人应是涤荡“尘埃”的“清流”，激活社会发展的“活水”动能，是时代的“活水源”。
	在突发公共事件中，一些具备专业背景与传播能力的网络账号往往能通过权威解读和理性分析，有效回应公众疑虑，纾解社会情绪。这种基于共情的沟通方式，能够在大众之间架起理解与信任的桥梁，推动网络环境更加理性、和谐、有序。秦明呼吁，在纷繁复杂的互联网中，网络名人应该发挥济世益民、激浊扬清的作用，校准价值取向的坐标。
	行业倡议绘蓝图
	当前，人工智能作为引领新一轮科技革命和产业革命的战略性技术，正在全面赋能千行百业、改变人类生活。会上，中国网络空间安全协会联合60余家知名互联网企业发布的《推动人工智能安全可靠可控发展行业倡议》提出，坚持法治引领，保障全程合规；构建安全底座，完善治理能力；筑牢技术根基，强化可靠可控；优化算法性能，保障可靠运行；守护数据安全，夯实发展基石；重视人才培育，提升全民素养；坚守伦理价值，引领技术向善；共享治理经验，推动公平普惠。
	专家认为，中国作为负责任网络大国，始终积极参与全球互联网治理体系变革，倡导构建网络空间命运共同体。当前，人工智能、大数据等新技术带来新的治理课题，更需要国际社会携手应对。需深化国际立法协同、技术共享和执法互助，共同应对网络犯罪、数据安全等挑战，让互联网更好造福全人类。
	当前，我国青年网民的规模已达5.4亿，青年群体成为网络文明建设的重要力量。为大力弘扬时代新风，共建网上美好精神家园，中央网信办、共青团中央联合策划推出“青年网络文明倡议”，展现当代青年在推动互联网发展中的使命担当，引导广大青年争做网络文明的参与者维护者、网络文化的交流者传播者、网络技术的创新者开拓者。
	下一步，中央网信办将以发布“青年网络文明倡议”为契机，带动广大青年提升网络文明素养、净化网络环境，可以让正能量产生大流量、大流量澎湃正能量。(经济日报记者崔国强)【编辑:梁异】
</body></doc>