<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>786</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-12/10430799.shtml</url><title>如何改造3亿老年人的家？</title><datetime>2025-6-12 11:37:00</datetime><body>	《中国新闻周刊》记者：张馨予实习生：林奇欣
	发于2025.6.9总第1190期《中国新闻周刊》杂志
	最近，79岁的苏州老年人徐寿根获得了一间新浴室。徐寿根夫妻俩平时与女儿分开居住，年纪大了以后，徐寿根的腿脚越来越不灵活，使用浴缸洗澡时，跨越进出愈发困难。在苏州居家适老化改造“焕新”活动中，他递交了申请，联系服务商上门评估改造方案。一周后，浴缸改成了淋浴间，洗澡变得更加安全。
	当居家养老成为绝大多数老年人的养老选择时，相当大一部分老年人仍然居住在不适宜的房子里。民政部和国家卫生健康委的数据显示，截至2024年年底，我国60岁及以上老年人口达到3.1亿，占总人口的22%，并且老年化程度还在持续加重。其中，失能老年人超过4000万。而根据第四次中国城乡老年人生活状况抽样调查，58.7%的城乡老年人认为住房存在不适老问题，其中农村高达63.2%。
	缺乏适老化改造加剧了独居老年人的人身安全风险。中国建筑设计研究院适老建筑实验室主任王羽对《中国新闻周刊》说，跌倒是老年人在家中最常见的意外事件之一。跌倒引发的髋骨骨折等二次伤害对老年人是致命的，大部分老年人摔倒后无法自己起身或呼救。
	在这个背景下，居家适老化改造也就分外重要，也就是通过建筑硬件改造、家具设备改造、康复辅具适配、智能化设施配置等，对老年人居住环境进行适应性改造，增加老年人居住环境的安全性和便利性。
	今年以来，全国多地都启动了以旧换新居家适老化改造补贴行动，补贴资金来源多是超长期特别国债资金。符合条件的老年人家庭购买补贴清单中的产品，或者开展居家适老化改造，可享受30%或更高比例的补贴，累计补贴金额的上限从5000元到20000元不等。
	以30%的补贴，调动老年人家庭的适老化改造积极性，乃至撬动更多的消费，可以实现吗？
	改造热潮
	随着以旧换新居家适老化改造补贴行动在全国各地铺开，一些适老化产品的销售已经出现显著增长。
	助听器作为一种典型的适老化产品，销售量提升较为明显。广东一家助听器门店的工作人员张恒对《中国新闻周刊》说，得益于此轮补贴，她所在地区的助听器销售单量起码翻了一倍，单价在5000元—20000元的AI助听器产品成为销售主力。“有个客人和我说，她的父亲之前一直拒绝配助听器，听说有补贴后就心动了，主动要求购买，她也非常支持。”
	挚听助听器创始人陈霏对《中国新闻周刊》说，今年品牌的订单销售额较往年同期增长了将近30%，“一半归功于产品创新和行业发展，另一半要归功于适老化改造补贴”。他说，此次补贴方式简便、直接，可以直接凭券抵扣，“无论是在线上还是线下，用户支付时能够直观地看到优惠的钱，消费意愿更加强烈”。
	深业健康产业投资运营(深圳)有限公司主营居家社区养老业务，该公司旗下一个老年用品商场适老化产品展厅负责人梁家辉对《中国新闻周刊》表示，销售数据显示，淋浴椅、助听器品类比较畅销，随着后续更多品类通过补贴审核，预计智能床、起坐沙发等产品也可能取得较好的销售成绩。
	除了居家适老化产品销售提升，一些地方的居家适老化改造订单数量也有所提升。
	江苏智来数字科技有限公司是一家城市安全数智化运营服务企业，2022年开始参与适老化改造项目，公司运营总监赵梅对《中国新闻周刊》说，今年5月以来，公司已敲定要为20户家庭提供适老化改造服务，户均改造金额从往年的1000元提升至8700元。赵梅认为，今年补贴群体扩大，更多60—80岁老年人愿意参与适老化改造，并且改造需求转向家装和智能设备，个人出资明显增多。
	“得益于补贴上限提高，今年消费者的改造需求从原先的购入轮椅、装扶手等局部小改造，逐渐转变为做卫生间、厨房乃至全屋的整体性改造。”江苏居家乐健康产业有限公司适老化改造项目办主任陈文中也有相似的发现，5月至今，公司新增居家适老化改造单量约100单，其中施工改造类订单占比超80%，户均改造金额为4000元，较往年不足2000元的均价有显著提升。
	事实上，国家出资，推动居家适老化改造已有一段时间了。
	2024年7月，国家发展改革委和财政部联合印发《关于加力支持大规模设备更新和消费品以旧换新的若干措施》，明确统筹安排3000亿元超长期特别国债支持“两新”，直接向地方安排1500亿元用于支持消费品以旧换新，其中提到支持“居家适老化改造所有物品和材料购置”。
	此后，多地结合工作实际，制定了方案。以深圳为例，2024年深圳市政府对符合条件的老年人家庭补贴实际成交金额的80%，最高补贴金额为12000元，此外，还对60岁以上纳入分散供养的特困老年人家庭进行全额资助，最高资助金额为20000元。
	深圳市民政局养老服务处一级科员叶永洪对《中国新闻周刊》说，2024年9月至12月期间，深圳利用超长期特别国债支持居家适老化改造，一共为超过1.6万户的老年人家庭提供补贴。
	2025年1月，国家发展改革委和财政部继续发力，用于支持消费品以旧换新的超长期特别国债资金规模增长到3000亿元。在此背景下，多地启动了2025年新一轮以旧换新居家适老化改造补贴活动。这一轮活动中，各地的补贴标准基本为改造总经费的30%，补贴上限则存在差异，从5000元至20000元不等。
	以苏州为例，2025年以旧换新居家适老化改造的补贴上限为15000元，苏州市内常住老年人都可以申请。苏州市民政局相关负责人告诉《中国新闻周刊》，15000元的上限是基于省级政策框架，结合苏州本地适老化改造项目平均成本和普惠性目标制定的，30%的补贴比例则参考了同类民生工程的财政分担机制。
	上海市民政局老龄工作处副处长刘慧娟对《中国新闻周刊》表示，从2月中旬至5月27日，上海的线下适老化产品销售累计达到2.66亿元，使用补贴金额约6856万元。
	从托底保障到普惠改造
	“20世纪八九十年代，是以年轻人为中心的经济快速发展年代，所以很多住宅、建筑在建设时并未考虑老年人使用。”中国老龄产业协会老年宜居养生专业委员会主任张晋说，随着时间推移，中国老年人口快速增长，老旧住宅已经对老年人的日常生活产生了障碍，因此居住环境的适老化改造逐渐提到议事日程上来。
	回溯过去，不难发现，中国的居家适老化改造经历了由“政府主导”到“家庭自发”的发展历程，在此过程中，居家适老化改造也逐渐从一种福利政策向市场化行为转型。
	2012年，上海作为中国老龄化程度最高的城市，最早开始居家适老化改造实践，启动“为1000个低保困难老年人家庭提供居室适老改造服务”项目。此后，上海连续多年每年为1000户低保困难老年人家庭进行居家环境适老化改造。刘慧娟对《中国新闻周刊》说，为开展这项工作，市民政局每年从市级福利彩票公益金中支出2000万元。
	当时，上海的居家适老化改造采用招投标方式由社会组织运作，主要包括三大类内容：第一类是安全性改造，例如更换室内严重锈蚀或即将损坏的水管、煤气管和软管；第二类是无障碍改造，例如平整易绊脚的地面，在坐便器和浴室安装安全扶手；第三类是整洁性改造，例如更换旧式水龙头、更换老旧灯泡。
	2016年左右，全国部分城市陆续启动居家适老化改造试点。王羽说，这一阶段，各地的居家适老化改造基本是民政部门牵头，大部分由政府全部出资，帮助高龄、失能、残疾老年人解决生活问题。
	苏州从2016年起在全市范围内开展居家适老化改造，并将其列为民政实事项目。济南、深圳则是从2020年开始居家适老化改造。最初，这些城市都是对纳入特困供养，享受低保的高龄老年人等政府托底保障对象进行居家适老化改造。济南市民政局老龄工作处副处长杨昌昊说，济南从市、区两级政府安排的养老服务体系专项资金中列支，按照户均2000元给予补贴。到目前为止，已累计实施经济困难老年人适老化改造5300户。
	莫安桂是四川银棠健康科技有限公司的创始人之一，这家公司在过去几年完成了超过4400户家庭的适老化改造，全部是政府主导和出资的托底改造。莫安桂说，这类改造通常侧重卧室、卫生间、走廊区域，常规的改造内容包括安装各类扶手、感应灯，配置护理床、淋浴椅、换鞋凳、适老化餐具、蹲便器等适老化产品，以及配置紧急呼叫器、烟雾报警器等安全监控装置。
	“十四五”规划纲要曾明确提出，“支持200万户特殊困难高龄、失能、残疾老年人家庭实施适老化改造”。根据民政部公布的数据，截至2024年年底，全国已提前完成该项任务。
	值得注意的是，随着居家适老化改造工作在全国铺开，托底式改造已不能满足市场需求，面向更多老年人群体的普惠式改造被推开。这一阶段，大批居家适老化改造企业出现。
	上海作为最早启动居家适老化改造工作的城市，也最早开始这一转型。刘慧娟表示，2019年底，为满足更多老年人家庭适老化改造需求，上海市民政局搭建了居家环境适老改造服务信息平台，面向所有老年人家庭提供服务。
	据《中国新闻周刊》梳理，各地普惠性的居家适老化改造具有三个特点：一是所有60岁及以上老年人都可以申请，符合不同条件的老年人按照不同的标准享受补贴；二是资金来源有所拓展，从政府出资，到纳入更多市场主体和老年人家庭，例如苏州提出了“政府补一点、家庭掏一点、企业让一点”模式，探索建立多方出资的资金筹措机制；三是由于改造内容变得更加个性化、多样化，不再只是兜底保障。
	补贴清单和改造企业
	这一轮以旧换新居家适老化改造补贴行动中，各地政府都依据地方实际情况制定了居家适老化产品补贴清单，消费者购买产品清单中的产品就能享受政府补贴。
	从政府角度来看，制定居家适老化产品补贴清单便于监管。叶永洪认为，不少老年人对居家适老化产品的认识并不多，对于市面上不同产品的参数、质量可能没有把握，“我们也担心会出现欺诈老年人的行为”。因此所有产品进入补贴清单前，需要企业先报名，民政局对产品进行评估，才会把符合要求的产品纳入产品库供消费者购买。
	目前，各地制定的补贴清单，通常以省级清单为基础。杨昌昊说，济南的清单有6个大类，分别是地面和门改造、卧室改造、如厕洗浴设备改造、厨房设备改造、物理环境改造、智能辅助产品，比照了《山东省居家适老化改造补贴产品建议清单》。
	苏州的清单相较江苏省的清单目录有所拓展。苏州市民政局相关负责人表示，苏州各县级市(区)也可根据地方实际和老年人需求，对补贴清单进行拓展，部分地区增加了无障碍步入式浴缸、电热毛巾架、智能扫拖一体机等设备设施。
	一些地方在制定清单时，会对企业进行调研。叶永洪说，近两年，深圳市民政局举办了多场座谈会，邀请了本地生产适老化产品的企业和养老相关企业，在评估企业的建议后，筛选了部分产品纳入清单。杨昌昊说，济南在今年调研了近20家适老化产品企业，“他们反馈了哪些适老化产品需求量大、使用率高、销售火爆”，之后以此为参考，济南将智能护理床、助听器、轮椅、智能门锁、洗拖一体机、睡眠检测仪等产品纳入补贴范围。
	这一轮活动中，除了产品补贴清单，一些城市还发布了居家适老化改造服务企业名录，由名录中的企业对申请适老化改造的老年人家庭实施改造。
	苏州市民政局相关负责人说，居家适老化改造服务企业由各县级市(区)通过政府采购或者遴选等方式确定，并向社会公布。以姑苏区为例，该区老年人家庭申请居家适老化改造后，可从公开遴选入围的服务企业名录中选择，并在适老化改造系统平台发起服务订单，由企业制定改造方案，政府对改造费用提供补贴。
	适老化改造结束后，老年人家庭自行对适老化改造产品进行验收，服务商则需要在适老化改造系统平台上传改造前后照片进行对比留存。此外，苏州市还会通过专业审计机构对老年人家庭适老化改造进行抽检，“如果老年人对改造产品不满意，可电话反馈给改造服务商或民政部门”。
	落地的种种难题
	清华大学建筑学院教授、老年建筑专家周燕珉是最早参与推动适老化改造的专家之一，她对《中国新闻周刊》说，尽管各地都发布了居家适老化改造的相关政策，但到了落地环节，就会发现很多问题，例如适老化产品粗糙单一，缺少有经验的专业设计师，装修队伍也还远远没有成长起来。
	“对比日本等老龄化国家，中国适老化产品的种类和数量还有待提升。”王羽说，中国适老化产品品类还比较少，每个品类里的产品乃至每个产品的型号都比较少。而在适老化改造方面，国内许多适老化改造企业的成熟度也还不够。
	瑞芝康健老年产业集团创始人、董事长王红兵从事养老服务行业十余年，他也认为，从供给端看，近年来入局养老产业、做适老化的企业越来越多，“但整体品质没跟上”。
	多位从业者表示，对老年人能力和居住环境进行评估，是居家适老化改造的第一步，“无评估不改造”。不过，目前市场上缺乏专业的适老化需求评估师和服务团队，难以对老年人的身体状况、居住环境等进行全面、科学的评估，难以提供个性化的产品解决方案，导致产品与老年人实际需求匹配度不高。
	赵梅也认为，市面上的适老化产品和适老化改造服务质量参差不齐。她以最简单的一字扶手为例，“为了防潮和保证稳固，安装时应使用不锈钢螺丝钉，扶手的一端有8个孔洞，一般要均匀打满4个螺丝”。前几年有些企业用的还是铁钉，甚至为了省事只打两三个螺丝，这样扶手就容易出现摇晃，对老年人来说是很大的安全隐患。
	值得注意的是，最近居家适老化改造有了更多相关标准。5月28日，中国老龄产业协会发布了居家环境适老化改造系列标准，这是一套团体标准，包括居家环境适老化改造的评估规范、设计规范、流程管理规范、居家物理环境适老化改造规范，以及居家环境适老化改造空气质量基本要求、建材遴选要求、辅具及适配基本要求、家具与收纳基本要求、智能产品及适配基本要求、施工技术标准共10个标准。张晋说，这套团体标准跨学科、跨专业、跨领域，几乎涵盖了老年人居家适老化相关的所有内容，具有很强的实用性和可操作性。
	除了供给侧的问题，莫安桂认为，在需求侧，“很多老年人不是没有支付能力，而是没有改造意愿”。即便居家适老化改造在中国已经发展了十几年，老年人自主发起适老化改造的意愿仍然较低。
	王红兵说，相当一部分老年人付费意愿低，农村地区和高龄老年人对自费改造更加抵触。一位浙江的消费者告诉《中国新闻周刊》，她很久之前就想为宁波的老房子做适老化改造，但母亲担心花钱，一直拒绝，她反复强调今年有补贴，母亲才勉强答应。
	北京市海淀区甘家口街道于2024年11月建设了一家适老化改造样板间，建设部社区养老服务驿站站长黄佳说，从2024年11月到2025年3月，这个适老化改造样板间每周会接待50至80人。
	黄佳发现，老年人存在很多顾虑。一些老年人认为，房子以后肯定要留给孩子，如果做了适老化改造，以后孩子住着不方便；一些老年人则认为，居家适老化改造期间的居住问题很难解决，“虽然我们尽量把工期压得很短，但如果做全屋改造，至少也要一个半月左右”，其间老年人只能搬出去住，会产生诸多不便。
	北京某适老化改造产品从业者告诉《中国新闻周刊》，就扶手而言，日本进口扶手单价上千元，质量好一点的国内仿制品要四五百元，加上两百元的人工费，总价会劝退很多消费观念保守的老年人家庭。以北京老旧小区的一居室改造来说，整套全屋改造最少也要4000—5000元。
	王羽说，针对失智老年人、患血栓老年人、行动能力弱有康复需求的老年人等，有非常多的技术清单以及产品解决方案，但这些方案可能很难立即在市场中推广。
	此外，一个较为突出的问题是老年人的需求存在分层。王红兵指出，一些低龄老年人认为自己不需要居家适老化改造，一些高龄老年人则需要改造又不愿意花钱。
	还应该怎么做？
	无论是长期研究适老化改造的专家，还是身处养老产业的从业者，都指出未来居家适老化改造仍需要政府持续进行补贴。
	事实上，适老化改造产业整体生存状态并不算理想。张晋最近到一些做适老化的企业调研，发现企业的状况都比较艰难，“2016年、2017年开始参与做居家适老化改造的企业，现在还存续着的屈指可数”。陈霏说，虽然银发经济的发展趋势是好的，但老年群体对居家适老化改造的支付能力相对有限，相关需求增长仍需时间，入局企业短期内很难实现盈利。
	王红兵总结，居家适老化改造产业的整体利润其实较为微薄。他发现，今年不少小型服务商因亏损退出市场，他认为其中一个原因是适老化产品的售后成本很高。“比如，老年人对电子产品的使用不熟悉，不懂怎么给智能门锁充电，也不会给电动轮椅换电池，一有问题就找商家退换货，甚至向社区、政府投诉，售后负担非常大。”
	目前看来，适老化产品销售对政策补贴依赖程度仍然很高。王红兵透露，去年适老化补贴活动中，瑞芝康健在深圳地区的产品销售额为6500万元，今年活动开展一个多月，销售额仅有30万元。他认为，原因在于深圳对适老化产品的补贴力度从去年的80%降为今年全国统一的30%，且补贴产品类型缩减，更聚焦轮椅、护理床等刚需品，这些产品比较小众、利润不高。
	在莫安桂看来，各地的居家适老化改造补贴活动还可以和家庭养老床位建设打通，“通过居家适老化改造补贴的资金，建设更多家庭养老床位，之后养老企业就可以通过养老床位持续提供养老服务”。
	不过，适老化改造产业的发展显然不能只依赖政府补贴。
	一些企业正通过提供多样化的产品吸引消费者。深圳作为科技有限公司政企事业部负责人夏明达说，目前，他们公司主要聚焦失能及半失能老年人的个性化护理需求，推出了智能行走机器人、大小便智能护理床、多功能移位机等智能化产品。
	更为关键的环节，或许是观念的改变。周燕珉认为，应继续通过多种渠道向社会公众普及居家适老化改造的知识和理念，帮助广大家庭形成关注老年人居住环境的意识。
	王羽说，真正撬动老年人进行适老化改造的积极性，需要改变他们的生活方式，让他们的生活从“衣食住行”变为“衣食住行康养乐”，愿意享受后半段人生的美好。
	(文中张恒为化名)
	《中国新闻周刊》2025年第20期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:梁异】
</body></doc>