<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>800</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/06-12/10430781.shtml</url><title>（话改革·建新功）滕树静：“神秘湘西”的改革进行时</title><datetime>2025-6-12 11:17:00</datetime><body>	佟轩语：
	党的二十届三中全会，是在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业关键时期召开的一次十分重要的会议。在深入学习贯彻全会精神的澎湃热潮中，改革强音响彻神州，奋进力量凝聚共识，实干行动擘画新篇。为生动展现新时代统一战线成员在中国共产党领导下，积极投身中国式现代化建设的使命担当，与党同心、与国同行的赤诚情怀，统战新语开设“话改革•建新功”专栏，反映统一战线成员学习贯彻全会精神的思考与实践，共抒助力改革、建功时代心声。敬请关注！
	从2013年“精准扶贫”重要理念在湖南省湘西土家族苗族自治州花垣县十八洞村首次提出，到2020年全州脱贫摘帽，这个湖南省唯一的少数民族自治州揭开“神秘湘西”的面纱，成为中国脱贫攻坚的鲜活样本。生活在这片土地上的290万土家族、苗族、汉族等各族群众见证山乡巨变、共享改革成果。
	作为土生土长的湘西人，全国政协常委、湘西州政协副主席、湘西州工商联主席滕树静常年奔走在基层一线，围绕当地经济社会发展积极建言献策。
	乡村振兴“因地制宜”湘西茶香飘向世界
	党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》(以下简称《决定》)提及完善城乡融合发展体制机制，其中关于乡村全面振兴的具体举措，如壮大县域富民产业、完善覆盖农村人口的常态化防止返贫致贫机制等，为湘西州正在推进的巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接工作指明了方向。
	“作为‘精准扶贫’首倡地，湘西州在推进乡村全面振兴的过程中取得了一些成绩，同时，牢牢守住保障国家粮食安全和不发生规模性返贫两条底线。”滕树静说。
	《决定》中提到“健全因地制宜发展新质生产力体制机制”，滕树静说，“因地制宜”四个字正是湘西州产业发展策略的关键词。
	2013年11月，习近平总书记到湘西州考察时首次作出了“实事求是、因地制宜、分类指导、精准扶贫”的重要指示。湘西州根据地区特色，提出构建“1＋5＋X”现代化产业体系。“1”是发展壮大生态文化旅游主导产业，“5”是做大做强5个支柱产业。她表示，确定“1”和“5”都是“因地制宜”的结果。
	“围绕产业发展和生态环境保护，我们做了一系列规划，将绿色农业、绿色矿业与新产业新业态结合起来，推动经济高质量发展。”滕树静说。
	有着“一两黄金一两茶”美誉的保靖黄金茶，在湘西州的种植面积达90余万亩。为扩大中国茶文化在世界的影响力和传播力，同时促进经济发展、助推乡村振兴，滕树静曾在2023年全国两会上提交《关于加快推进“保靖黄金寨古茶园与茶文化系统”申报全球重要农业文化遗产的提案》，得到国家有关部委重视。采访中，她分享了一则好消息，国家有关部委公示第三批中国全球重要农业文化遗产预备名单，“湖南保靖黄金寨古茶园与茶文化系统”成功入选。
	滕树静说，“我们传承发扬中国传统茶文化，优化生产方式，结合电子商务，统筹做好茶文化、茶产业、茶科技这篇大文章，让湘西茶叶真正走向世界。”
	文物活化+科技创新民族团结故事从古写到今
	发展壮大生态文化旅游主导产业这个“1”，也是充分考虑当地自然环境和历史文化背景后所作的决策。
	滕树静举例道，湘西州龙山县出土了里耶秦简，3.8万余枚简牍记录着秦朝作为大一统王朝的政治文明和日常生活，也见证湘西这片多民族聚居地留下的2000多年前各民族就开始交往交流交融的印迹。她曾建言对龙山县里耶古城(秦简)博物馆进行提质改造，对简牍文物作进一步研究和活化利用。
	湘西州是全国民族团结进步示范区示范单位。除了通过历史遗存讲好民族团结故事，滕树静还希望借助高校学科建设和人才培养，推动民族地区高质量发展。
	湘西州地处湘鄂渝黔四省市交界处、武陵山片区腹地。武陵山片区是我国内陆跨省交界地区面积最大的多民族聚居区，包括高职高专在内，域内直接关联的高校有数十所，但长期以来仅设有吉首大学体育学这一个博士学位授权点。2024年全国两会期间，滕树静曾为在该地区高校增加博士学位授权点建言奔走。国家有关部委结合当地高等教育发展需求，经调研论证后，同年10月在吉首大学增设民族学、生态学2个博士学位授权点。
	“《决定》提及构建支持全面创新体制机制，提出深化人才发展体制机制改革的具体要求。此次增设两个博士培养点，对于满足武陵山片区发展对高层次人才的迫切需要，提升区域高层次人才培养能力，是一个重要举措。”滕树静介绍，除了优化高等教育布局，州校共建的吉首大学科技园也于去年启动，为提高科研创新成果转化效能提供平台。
	信心赛黄金民营企业家充满干劲
	《决定》提及构建高水平社会主义市场经济体制，具体包括“坚持致力于为非公有制经济发展营造良好环境和提供更多机会的方针政策”。如何鼓励、支持、引导湘西州民营经济高质量发展？长期与州内民营企业打交道的滕树静，对此有深切感受。
	2025年是“十四五”规划收官之年，是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接5年过渡期的最后一年。2024年底，滕树静接连走访州内多个乡村和企业。
	“过去一年，湘西州经济社会整体发展平稳，老百姓的收入也在逐步增长。但有些企业在经营中难免遭遇外部压力增大、自身发展动力不足等困难。”她看到，虽经历波折，但企业负责人、基层工作者普遍对未来发展信心满满。
	“有位企业家跟我们讲述他如何想方设法研究市场、捕捉商机，又打算如何在原有基础上提高产品质量。”滕树静介绍。
	“每一次走访，都让我感触万千。”滕树静相信，全州各族群众齐心协力，用坚定的信念和科学的方法去落实政策、推进改革，一定能高质量完成“十四五”规划目标任务，为“十五五”良好开局打好基础。
	(滕树静，土家族，全国政协常委，湖南省湘西州政协副主席、湘西州工商联主席)
	(统战新语微信公众号)【编辑:梁异】
</body></doc>