<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>843</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/06-12/10430644.shtml</url><title>近八成受访青年认同年轻人社交新方式：体验式文旅</title><datetime>2025-6-12 07:49:00</datetime><body>	近八成受访青年认同年轻人社交新方式：体验式文旅
	67.5%受访青年期待更接地气、深入当地的文化体验
	身着汉服的年轻人手提花灯穿梭于非遗市集，在露天电影幕布旁交换手工扎染的布艺——这已不是传统的观光旅游，而是年轻人的社交新形式。如今，互动体验式文旅活动受到年轻人青睐。日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1340名青年进行的一项调查显示，78.9%的受访青年认为体验式文旅活动会成为年轻人的社交新方式，67.5%的受访青年期待未来有更接地气、深入当地的文化体验，60.2%的受访青年期待体验式文旅活动设计更多社交环节。
	“在互动中我交到了新朋友！”
	偶然的机会，来自湖北武汉的00后郝玥在社交媒体上看到河南开封万岁山武侠城的互动式旅游项目，新奇的文旅形式吸引她在今年端午节假期前去体验，因为共同的兴趣，她还结识了一名新朋友一起开启这段旅程。
	园区内的活动非常丰富，有知识问答、互动表演，许多环节都需要多人合作完成，郝玥和她的旅行搭子也因此在这里结识了许多新朋友。“这些活动把原本不认识的人聚在了一起，大家玩得很开心。”
	在浙江杭州宋城景区，来自浙江衢州的22岁大学生麻婉婉被现场热闹的“抛绣球招婿”表演深深吸引。绣球抛下，任何一名游客都有可能成为“幸运儿”与演员共同演绎这场招亲戏码。在热闹的氛围中，有些内向的麻婉婉在NPC(非玩家角色——记者注)的鼓励下，慢慢踏出了社交的第一步。“在互动中我交到了新朋友！我觉得这种文旅形式会是未来年轻人社交的新趋势！”
	调查中，78.9%的受访青年认为体验式文旅活动会成为年轻人的社交新方式。
	郝玥发现，随着体验式文旅的宣传做得越来越好，很多年轻人在旅游中更愿意体验沉浸式的项目。但她觉得，目前一些相关的主题乐园在流程设置和整体NPC质量的把控上还有待提升，她也希望景区多挖掘当地民俗，让游客更多地感受到当地的文化特色。“如果有更多有特色的当地小吃，或是跟当地传统文化相关的文创周边会更吸引我。”
	年轻人希望体验式文旅活动在哪些方面进行改进？调查显示，60.2%的受访青年期待设计更多社交环节，调动游客积极性；60.1%的受访青年希望增加更多新颖、独特的体验内容；52.5%的受访青年建议深入挖掘当地民俗文化，打造特色主题。其他还有：降低价格，提高性价比(48.3%)；提升服务质量和专业水平(46.8%)；优化活动时间和流程安排(21.5%)等。
	“现在非遗漆扇、泉州簪花这些文化体验好像全国都有。”来自北京的27岁王佳(化名)发现，现在不少地方的非遗或民俗体验过于同质化。她觉得，虽然一些商业化推广让这些传统民俗、非遗被更多人了解，但如果只照搬表面形式、忽视文化内涵，就可能使其失去“原本的味道”。
	有文化、高科技、重社交……年轻人畅想哪些沉浸式体验
	麻婉婉希望，未来像宋城这样的主题景区不仅能有与NPC的互动，还能有更加沉浸式的戏剧演出，“最好能让游客参与其中，如果以后有这种形式的表演，我可能会再去体验”。
	来自北京的95后考古专业学生刘蕴舒期待，未来在文博数字化的影响下，有更多博物馆引入VR、AR等科技元素，也能有更多鲜活的表演形式，让游客有更沉浸式的体验。据她观察，目前已有博物馆开始了此类实践，如上海市历史博物馆正在举办《贺兰山下“桃花石”——西夏文物精品展》，其中就有VR沉浸式体验场景，以虚拟现实设备和人体动作捕捉等科技手段让观众“穿越”到西夏时期并开启一场探索之旅；湖北省博物馆在今年新春举办了“千古绝响——曾侯乙编钟音乐会”，采用高科技手段，让舞台效果、观演体验等耳目一新。
	“文博数字化也好，表演也好，这些都是形式，重要的还是通过大家更容易接受的方式，把文化遗产背后的故事讲给更多人听。”刘蕴舒说。
	未来，你希望体验哪种新的体验式文旅形式？数据显示，67.5%的受访青年希望有更接地气、深入当地的文化体验(如体验一天“本地人”)，56.7%的受访青年希望有科技感更强的体验(如元宇宙文旅、AI互动体验等)，53.7%的受访青年期待社交属性更强的体验(如文旅+游戏等)。其他还有：跨界融合的体验(如文旅+电竞、文旅+动漫等)(50.5%)、公益性质的体验(如环保主题文旅、助农体验等)(28.1%)等。
	受访青年中，男性占43.4%，女性占56.6%。00后占15.9%，95后占29.6%，90后占38.2%，85后占16.3%。
	中青报·中青网记者吴欣宇来源：中国青年报
	2025年06月12日04版【编辑:梁异】
</body></doc>