<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>848</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/06-12/10430635.shtml</url><title>王毅会见出席中非合作论坛成果落实协调人部长级会议的非洲多国外长</title><datetime>2025-6-12 07:26:00</datetime><body>	新华社长沙6月11日电(记者朱超、张玉洁)中共中央政治局委员、外交部长王毅11日在湖南长沙会见出席中非合作论坛成果落实协调人部长级会议的非洲多国外长。
	会见刚果(布)外长加科索时，王毅表示，中方赞赏刚方作为论坛共同主席国为开好本次协调人会所作贡献，坚定致力于同非洲团结协作、共谋发展，将进一步扩大单方面对非市场开放，使更多非洲人民直接得到实惠。
	加科索表示，刚中密切合作，推进落实北京峰会成果，为非中合作注入活力动力。面对滥施关税、制裁施压等霸权行径，刚方坚定同中方站在一起，捍卫公平贸易规则。
	会见南非外长拉莫拉时，王毅说，形势越是复杂，挑战越是尖锐，两国越应团结协作、自立自强。中方支持南非履行二十国集团主席国职责，愿同南非一道，展现大国担当，维护好广大发展中国家的共同利益。
	拉莫拉表示，南非高度赞赏中方向非洲国家给予100%零关税待遇，期待同中方加强各领域务实合作。感谢中方对南非履行二十国集团主席国职责提供的支持，愿同中方加强沟通协调。
	会见吉布提外长奥马尔时，王毅说，中非合作论坛北京峰会期间，两国元首共同决定将中吉关系提升至全面战略伙伴关系。中方愿同吉方共同落实好北京峰会成果和两国元首重要共识，更好造福两国人民。
	奥马尔表示，吉方坚定支持多边主义，反对单边主义，将同中方加强协调，共同应对挑战。感谢中方支持吉方履职伊加特轮值主席国，愿共同致力于维护地区和平。
	会见加纳外长阿布拉夸时，王毅表示，去年，两国建立战略伙伴关系，开启中加关系新的历史篇章。中方愿同加方加强沟通协调，推进中非友好事业，以多边主义反对单边主义，以开放共赢对冲本国优先。
	阿布拉夸表示，中国已成为加纳第一大贸易伙伴。加纳高度赞赏中方对中小国家平等相待，钦佩中方坚定有力反制霸凌，在南南合作中展现领导力，愿同中方加强团结。
	会见刚果(金)外长卡伊宽巴时，王毅说，北京峰会期间，习近平主席同齐塞克迪总统就深化中刚各领域互利合作达成重要共识。双方要落实好两国元首共识，深化互利合作，推动中刚全面战略合作伙伴关系活力更足、韧性更强。
	卡伊宽巴表示，习近平主席宣布中方为非洲100%税目产品实施零关税政策，将为非洲带来巨大机遇，非洲各国备受鼓舞。感谢中方在联合国为通过刚东问题决议发挥重要作用。
	会见尼日尔外长桑加雷时，王毅说，中尼关系是南南合作的组成部分。中方愿同尼方相互尊重、相互支持，弘扬友好传统，增进彼此信任。希望尼方维护好在尼中国企业和公民的安全和合法权益。
	桑加雷表示，尼中是朋友和伙伴，双方有着互利合作的传统。尼方坚定奉行一个中国政策，将对华合作视为优先方向，高度重视安全问题，愿本着相互尊重精神增进互信、保持对话。
	会见几内亚比绍外长佩雷拉时，王毅表示，面对美方滥施关税，几比挺身而出，采取对等措施，展现了非洲骨气。全球南方应紧密团结，抵制一切单边保护主义，捍卫国际公平正义。
	佩雷拉表示，很高兴前不久同中方共同出席国际调解院签约仪式。感谢中方长期以来对几比的帮助。几比将继续同中方相互支持，拓展务实合作，实现互利共赢。
	会见尼日利亚外长图加尔时，王毅说，在习近平主席和提努布总统战略引领下，中尼关系具有越来越重要的全球意义。中方愿同尼方商签共同发展经济伙伴协定，分享发展机遇，实现共同振兴。
	图加尔表示，尼中外交理念高度契合，尼方将继续坚定捍卫多边主义。尼中关系成果丰硕，愿同中方进一步深化各领域合作，推动尼中全面战略伙伴关系实现更大发展。
	会见布基纳法索外长特拉奥雷时，王毅说，事实证明，中布复交完全符合布国家和人民的根本和长远利益。中方愿同布方加强互利合作，鼓励中国企业赴布投资兴业，相信布方会维护好在布中国企业和人员的安全。
	特拉奥雷表示，很高兴去年布中关系定位提升为战略伙伴关系。布方高度评价中方展现领导力，支持非洲发展。感谢复交以来中方对布方的支持，愿同中方深化真诚友好合作。
	会见埃塞俄比亚外长格迪翁时，王毅说，双方携手推动峰会成果落实取得早期收获，给埃塞人民带来更多实惠。我们愿同埃塞加强战略沟通，以互利合作促进共同发展，以团结协作维护共同利益。
	格迪翁表示，习近平主席提出的“十大伙伴行动”对埃塞和非洲各国加快发展十分关键，埃塞愿同中方推进落实。祝贺中方成功发起并设立国际调解院，愿同中方加强和平解决争端的合作。【编辑:梁异】
</body></doc>