<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>916</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/06-13/10431880.shtml</url><title>上海多措并举让孩子在体育锻炼中享受乐趣、锤炼意志</title><datetime>2025-6-13 20:31:00</datetime><body>	中新网上海6月13日电(记者陈静)学生配置运动手环、扩大校级赛事参与度、建立学科教师“一岗多能”带练体育活动等培训和认证体系……记者13日获悉，上海多措并举全面深化中小学体育工作高质量发展长效机制。
	上海市教卫工作党委、上海市教委印发《深化新时代中小学体育工作高质量发展的若干措施》(以下简称《若干措施》)，聚焦当前中小学体育工作重点难点，从课程、赛事、场地、师资、保障等九个方面着手全方位呵护青少年体质健康、全面发展。
	《若干措施》指出，学校要全面落实学生每天综合体育活动2小时并基本在校内完成，包括每天70分钟左右的体育课、体育活动课、大课间；另外，还有不少于40分钟的体育锻炼活动，每月至少安排半天的“乐动比赛日”等，吸引学生走出教室、走向操场、走入阳光。
	上海将指导各区为学生配置运动手环，提升体育课锻炼实效，防范安全风险，并指导学校开设丰富的运动项目，建设“一校多品”，帮助学生在基础教育阶段至少掌握2项运动技能。
	在完善市、区学生体育赛事体系的基础上，《若干措施》要求扩大校级赛事参与度，用好“乐动比赛日”，开展“班级赛”“年级赛”“校际赛”“春、秋两季学生运动会”，让更多学生“动”起来、“赛”起来，实现人人都参与、人人有项目；建立学校体育赛事向社区、家长开放机制，营造积极向上的校园文化环境。
	根据《若干措施》，上海的学校将加大场地建设力度，加强“一场多能”，充分利用跨学科学习空间、走廊、楼道等学生身边的“角角落落”，划定小型运动场域，配置小型健身运动设备，打造“微操场”“微球场”；建立学校与附近公共体育场馆等共享机制，建设“15分钟运动圈”。
	在上海市中心黄浦区，记者了解到，面对中心城区土地资源紧张的挑战，黄浦区教育局从时长、空间、质量上破题，将“小空间”转化为“大格局”。学校将碎片空间转化为运动场域；探索向外拓展，整合区域资源，体教融合建立体育场地资源信息库，让学校运动会、体育课有更多场地选择。
	上海市静安区教育学院附属学校校长倪继明透露，为了将体育课堂拓展更大的体育空间，学校搭建了一个700平方米“人工智能交互式体育馆”，馆内安装有沉浸式体育训练系统，借助于多媒体互动设备，场馆可以快速切换为高尔夫、射箭、滑雪等不同的应用场景。
	《若干措施》指出，要配足配强体育教师，倡导“人人都是体育工作者”，建立学科教师“一岗多能”带练体育活动等培训和认证体系，让有一定专长或基础的学科教师指导体育社团或兴趣小组活动、组织体育锻炼及赛事活动等，形成“教师带着学生动，导师陪着学生玩”的运动氛围。
	杨浦区教育局方面介绍，该区将举办“非体育学科教师运动技能系列培训班”，挖潜具有体育兴趣爱好的年轻教师和导师，对外邀请区体育部门教练、上体大研究生等进校园实施“课后社团服务”，缓解师资不足困境。该局方面介绍，今后，在杨浦区的中小学，体育教师将参加家长会：结合体育运动技能测试、体质健康监测，像语、数、外等一样要进行学科学情分析，给出科学建议，畅通家校沟通，必要时会进行“一对一”上门家访。
	据悉，上海将发挥体育系统退役运动员、社会专业力量作用。运用“AI教练”等智能化手段，提高专兼职体育教师综合能力。
	在洵阳路小学，记者了解到，该校有个很特别的团队——“爸爸运动团”，当“爸爸们”以运动员的方式走进校园陪伴孩子一起运动时，家校共育模式被赋予新的内涵，形成了因体育运动而建立的体育社区。
	上海还将实施学生体育素养评价，开展运动技能等级测试，针对学生体质健康等共性问题，强化耐力、上肢力量等训练。对体质健康水平处于良好以下或相关指标存在不足的学生，开具“运动处方”并予以跟进指导，加强对特殊体质学生的关心关爱。搭建市、区、校三级学生体育活动与体质健康监测服务平台，实施全过程、动态化管理。
	《若干措施》规定，强化运动意外保障，推进学校全覆盖配备AED急救设备，完善校园运动伤害快速响应机制，在医院定点开辟运动伤害救治“绿色通道”。为所有学生配置运动意外伤害专项保险，扩大保障范围，减轻学校、家庭后顾之忧。
	《若干措施》指出，要整合拓展校内外资源，构建校家社协同、校内外一体化的工作格局。要将学生体质健康状况纳入学校绩效考核，促进学生体质健康水平不断提升，从而有效控制青少年近视率和肥胖率。
	洵阳路小学方面介绍，该校在“AI+体育”跨学科项目化学习、智能运动设备等领域迈出探索步伐，通过技术赋能帮助孩子们从小建立“科学运动”的健康意识，让每一次奔跑与跳跃都更有质量。(完)【编辑:张子怡】
</body></doc>